<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 151</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Am rechten Rand Blatt abgeschnitten, dadurch Textverlust bei der Adresse.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_151_301/302</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    ihnen Informationen über den Todeszeitpunkt von Hans Neukomm zu beschaffen,
                    damit die Streitigkeiten um das Erbe der Gebrüder Hans und Ulrich Neukomm
                    zwischen Heini Hör, Bürger von St. Gallen, dessen Schwester und Bruder, und
                    Konrad Zollikofer, Bürger von Konstanz, beigelegt werden können. Die Konstanzer
                    bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-82">Tod</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-567">Geschwister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</persName>
                    
                    <date>1442-12-15</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-06-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_151_301.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zu vor ersamen und wysen besunder lieben
                und guten fründe. Wir fügen uwer <lb n="2"/>guten früntschaft zu wißen, das vor
                ettwaz vergangner zite <persName ref="stadtasg-actors-284">Haini Herr</persName>, uwer
                mitbürger, von sin selbz, och sins bruders <lb n="3"/>und siner swester wegen
                    <persName ref="stadtasg-actors-285">Conraten Zollikoffer</persName>, unserm burger, als von
                ettwas gutz, so <persName ref="stadtasg-actors-286">Hainis Nückum</persName>, der in <lb n="4"
                />fremden landen abgangen und erstorben ist, verlaußen vor uns zugesprochen hat. Da
                nu der uwer maint, daz <lb n="5"/>solich dez benanten <persName ref="stadtasg-actors-286"
                    >Hansen Nückums</persName> sailigen verlaußen gute im und sinen geswistergiten
                zugehörte. Da wider aber <lb n="6"/>der unser redt, wie daz derselb <persName
                    ref="stadtasg-actors-286">Hanß Nückum</persName> vor <persName ref="stadtasg-actors-287">Ulrichen
                    Nückum</persName> sailigen, dez benanten <persName ref="stadtasg-actors-286"
                    >Hansen</persName> bruder, von tode <lb n="7"/>abgangen und erstorben were,
                darumbe derselbe <persName ref="stadtasg-actors-287">Ulriche</persName> nach dem und er vor im
                von tode abgienge in ge <lb break="no" n="8"/>erbt hette, als dann ain bruder den
                andern billich erbe, wann er nit nacher erben hett. Nu were im derselb <lb n="9"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-287">Ulrich Nückum</persName> sälig ain treffenlich summe
                geltz schuldig, von der wegen er in guten truwen hinder in gangen sy. Darumm <lb
                    n="10"/>mainte er, so sin bruder sälig vor im vom tode abgangen wer und sin
                verlaußen gute geerbt hette, das im danne <lb n="11"/>daz von billich zugehoren,
                beliben und an siner schulde werden sölte, und würde dennocht siner schulde damit
                nicht <lb n="12"/>gar bezalt etc., in dem wir nu ieglichen taile nach siner notdurft
                vernommen und uns daruff erkennt haben, das <lb n="13"/>baid obgenante taile uff
                gemainen und glichen kosten kuntschaft und erfarungen haben söllen, ob <persName
                    ref="stadtasg-actors-286">Hans Nückum</persName> sälig <lb n="14"/>vor <persName
                    ref="stadtasg-actors-287">Ulrichen Nückum</persName> sinem bruder abgangen und erstorben
                syge oder nach im etc. Da nu der uwer an den unsern <lb n="15"/>begert, im vierzehen
                tage ain uffzug zugebent, daz an sin bruder zu bringent, ob er soliche kuntschaft
                tun wölte <lb n="16"/>oder nit, und den unsern dann laußen zu wißen, waz ir mainung
                dar inn sin wölte etc., hat der unser allzu herr ett <lb break="no" n="17"/>welang
                zit gewartett und hette gern ir mainung darinn vernommen, wann er dem, so von uns,
                als obstat, gesprochen <lb n="18"/>ist, gern nachkommen wer und noch hutt by tage
                gern nachkäme, aber die uwern noch niemann von iren wegen haben <lb n="19"/>im noch
                nütt enbotten und waz ir mainung darinn sin wölle zu wißen geton, das nu uns und den
                unsern unbillich hat, <lb n="20"/>und im damit die sache verzagen wirt, daz im
                schädlich ist. Darumb besunder guten fründe so bitten wir <lb n="21"/>üwer guten
                früntschaft mit gantzem ernst flißigost und wir vermogen, wie ir mit denn uwern
                obgenanten <lb n="22"/>schaffen, sie darzu halten und och selbs ernstlich daran
                sin wöllen, daz sie unserm spruche obgenante noch in <lb n="23"/>ainer kurtze
                nachkommen umb dez willen, daz dem unserm der sache ende und ußtrag werde, oder aber
                den unsern <lb n="24"/>füro unbekumbert und darumb unangelangt und unangestrengt
                laußen, als denne daz nach gestalt der sache <lb n="25"/>billich ist, und üch
                hierinne umb unsern willen so früntlich bewysen und tun wellen, als wir üch dez und
                    <lb n="26"/>allez guten sonder wolgetruwen. Das wollen wir mit willen in der
                glichen und meren sachen umb uch <lb n="27"/>verdienen und beschulden, wa sich daz
                imer gepürt. Und wir begern darumm uwer früntlich verschriben antwort <lb n="28"/>by
                dem botten. Datum <origDate when="1442-12-15">sabato post Lucie virginis anno domini
                    etc. XLIIdo</origDate>. <lb n="29"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb
                        n="30"/>raute zu Costentz</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_151_302.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="31"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaist<supplied>er und raute der</supplied><lb
                        n="32"/>statt zu Santgallen</orgName> unsern besond<supplied>ern guten fründen.</supplied>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
