<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 439</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_439_895/896</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Konrad Hür, Scharfrichter zu Ulm und vormals in Diensten von Sigismund von Habsburg, Erzherzog von Österreich, bietet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen seine Dienste als Scharfrichter an, da er ab Pfingsten nächsten Jahres, dem 3. Juni 1487, nicht mehr länger in Ulm bleiben kann und der St. Galler Scharfrichter bereit sei, mit ihm zu tauschen. Er bittet um eine schriftliche Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-663">Scharfrichter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-243">Dienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-574">Erzherzog</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-941">Konrad Hür</persName>                    <date>1486-12-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-05-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_439_895.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Fürsichtigen ersamen und weysen gnedigen herren mein undertenig berait willig dienst seyen üwer weyßhait
<lb n="2" />von mir zuovoran berait. Gnedigen herren, als ich ain zeit bey dem durchlewchtigen, hochgepornen fürsten
<lb n="3" />und herren herrn <persName ref="stadtasg-actors-416">Sigmundten</persName>, ertzhertzog zuo <placeName ref="stadtasg-places-91">Oesterreych</placeName> etc., minem gnedigen herren, geweßen und zuo iüngst
<lb n="4" />vonn sinenn fürstlichen gnaden zuo denen von <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> komen, den ich och also bis <date when="1487-06-03">pfingsten nechst künftig</date> zuo
<lb n="5" />dienen verpflicht bin, aber nach ußgang der yetzvermelten frist lenger bey inen zuobeliben mir nit ver
<lb break="no" n="6" />maint ist, gnedigen herren, so aber üwer weyßhait nachrichter mir in vergangen tagen zuo enbotten
<lb n="7" />hat, wie er ain diernenn gehept, die im ain mercklich hab und guot entragen und damit in die
<lb n="8" />freyung kommen und doch zuo letst vertaediget, darann er nit benügig sey, und wo ich mit imm
<lb n="9" />mins diensts halb tuschen, woelt er das an nemen. So aber üwer wyßhait nachrichter mir
<lb n="10" />soellichs zuo emboten hat, und ich üwer weyßhait für ander zuo dienenn genaigt pin dem
<lb n="11" />nach, wo nun ewer weyßhait ains nachrichters bedurftig sein würden, so bit ich üwer weyß
<lb break="no" n="12" />hait mit undertenigem und allem vleys, üwer weyßhait wölle mich vor ander zuo soellichem
<lb n="13" />dienst kommen laßen und uffnemenn, so wolt ich mich also vonn stunden an zuo üwer weyßhait
<lb n="14" />fügen und von min gnedigenn zuo <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulmm</placeName> mit iremm guoten willen abschaiden und des guot kundt
<lb break="no" n="15" />schafft bringen und mich also in minen diensten bey ewer weyßhait der gestalt so geflißen
<lb n="16" />haltenn und erzoegen, als ich vermain, üwer weyßhait ain guot genuogen daran haben werd,
<lb n="17" />und üwer weyßhait woelle mir das nicht verzeyhen, als ich mich dann des und alles
<lb n="18" />guoten zuo üwer weyßhait unzwifenlich hoch vertroesten will ich umb ewer weyßhait, wo
<lb n="19" />ich kan, undertenngelichen verdienenn. Und beger des ewer verschriben antwurten. Datum
<lb n="20" />uff <origDate when="1486-12-18">gutemtag vor sant Thomans tag anno domini etc. LXXXVIto</origDate>.
<lb n="21" /><persName ref="stadtasg-actors-941" role="issuer">Cuonrat Hüry</persName>,
<lb n="22" />yetzo nachrichter<note>nachrichter = Scharfrichter, Henker.</note>
<lb n="23" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulmm</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_439_896.JPG" n="2" />
<lb n="24" />Den fürsichtigen ersamen und weysen
<lb n="25" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat der stat zuo sant
<lb n="26" />Gallen</orgName> minen gnedigen herrenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
