<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_01214">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 1214</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_01215.xml">1215</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_1214_4015/4018</idno>
                                            </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Rat zu Appenzell bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen bis auf einen Vergleich weiterhin den Dick Pfennig um 23 Kreuzer anzunehmen. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit diesem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
    <term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
<term ref="stadtasg-keywords-403">Wucher</term>
<term ref="stadtasg-keywords-12">Gesandter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-399">Läufer</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-506">Ammann und Rat zu Appenzell</orgName>                    <date>1587-09-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Alina Mächler</persName> <persName>Stefan Sonderegger</persName>
                <date>2026-01-19</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_1214_4015.jpg" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich willig dienst sampt allem vermögen
<lb n="2"/>eren liebs unnd guotts zuovor fromen fürsichtigen
<lb n="3"/>ersamen unnd wisen insonders guott fründ und getrüw
<lb n="4"/>lieb nachpuren. Ir wissend wol, was uf gestern von wegen
<lb n="5"/>der münz sortten ghandlet, darumb wir kein bevelch
<lb n="6"/>uff diß mal gehept, sonder alain die pündtnuß ent
<lb break="no" n="7"/>zwüschen dem hochwirdigen fürsten und gnedigen herren
<lb n="8"/>unnd uns (im namen gotts) ufzerichten etc. Daruff ir
<lb n="9"/>begertt, diewil die hillfflich (wan von nöthen ist, ver
<lb break="no" n="10"/>ainigung gmacht, was ir üch gegen uns) fürohin zu
<lb n="11"/>verhallten verthrösten söllend etc. Das haben unsere
<lb n="12"/>gesanntnen uff <date when="1587-09-04">hütt</date> datto anzeigt etc. Thund üch hiemit
<lb n="13"/>nachpürlich zuvernemen, diewil ir ein lange zitt den
<lb n="14"/>überschwencklichen grossen übermuott und wuocher in aller
<lb break="no" n="15"/>lay waaren gsechen unnd in sonderhait im gellt, da
<lb n="16"/>vil mher wuocher unnd gwün von ettlichen der üweren
<lb n="17"/>brucht unnd daran gwunen dann an den rechten waaren
<lb n="18"/>hettend vermeint, es söllty üch der arm gmein man
<lb n="19"/>ouch fridliche unnd nachpürliche fründtschafft und lieby
<lb n="20"/>mher an glegen sin dann ettlichen der üweren gitt
<lb n="21"/>unnd wuocher, der doch gott dem almächtigen,
<lb n="22"/>noch dem hailligen wortt gottes gar zuo wider und
<lb n="23"/>derhalben (darmit wir unser gmein lannds volck
<lb n="24"/>gstellen mögen). So lanngt unser gar ernstlich ansennlich
<lb n="25"/>ersuchen, pitten unnd begeren, ir wellind uff <date when="1587-09-05">morndrigen
<lb n="26"/>tag</date> unnd fürohin biß uff wittery verglichung anderen
<lb n="27"/>müntz sortten die tick pfenig geben und nemen umb
<lb n="28"/>dri unnd zwainzig crüzer, dann wir üch wider recht
<lb n="29"/>unnd billigkaitt nüt triben gsinet, dann ir wissend,
<lb n="30"/>das sy bessers wertt sind, und so ir das von fridlicher
<lb n="31"/>ruow unnd ainigkeitt annnemen, so erbiettend wir
<pb facs="StadtASG_Missive_1214_4016.jpg" n="2"/>
<lb n="32"/>uns gegen üch alle früntschafft, liebi und nachpur
<lb break="no" n="33"/>schafft fürohin wie bis har beschechen gegen üch
<lb n="34"/>früntlich zuo thuon, ia wann ir ouch das gegen uns zuo
<lb n="35"/>thuon gsinnet, zuovertrösten habend. Begerend harüber
<lb n="36"/>by disem loüffers potten üwer gschrifftlich antwurtt.
<lb n="37"/>Damit gott dem allmächtigen üch und uns in schirm
<lb n="38"/>befolchende. Datum den <origDate when="1587-09-04">4 tag septembri anno 1587</origDate>.
<lb n="39"/><orgName ref="stadtasg-actors-506" role="issuer">Lanndtamman und rath
<lb n="40"/>zuo Appennzell</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_1214_4017.jpg" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_1214_4018.jpg" n="4"/>
<lb n="41"/>Den frommen fürsichtigen ersamen und wisen
<lb n="42"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und rath der statt sant Gallen</orgName>
<lb n="43"/>unseren insonders guotten fründen unnd ge
<lb break="no" n="44"/>trüwen lieben nachpuren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>