<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 132</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Entwurf.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_132_263/264</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen sprechen sich gegenüber Ravensburg dagegen
                    aus, dass minderwertige böhmische Münzen umgemünzt werden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-165">Altbürgermeister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-281">Entwurf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-405">Reich</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                    
                    <date>1440-12-03</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-58">Bürgermeister und Rat zu Ravensburg</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-28</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_132_263.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/><orgName ref="stadtasg-actors-58" role="recipient">Ravenspurg</orgName>
                <lb n="2"/>Unser früntlich willig dienst vor lieben und sunder guoten fründ. Unser
                    <lb n="3"/>alter burgermaister, der yetz zemm nechsten by üch in manung von der
                münze <lb n="4"/>wegen gewesen ist, hat uns wol erzellet, wie sich ir und ander
                stett <lb n="5"/>mitainander untz an ain hindersich pringen und zuosagen von der <lb
                    n="6"/>behemsch wegen, die des zaichens
                nit wirdig syen, underredt haben uff <lb n="7"/>die mainung, das man dieselben
                    behemsch wol in die müntz koffen, brennen
                    <lb n="8"/>und daruß müntzen laussen moechte etc. Dez haben wir uns nu <lb n="9"
                />mitainander underredt und besprochen, kuenen nit vinden, ob yoch <lb n="10"
                />dehainer geverden oder vortails damit gepflegen wurde, das danne <lb n="11"/>weder
                ir noch wir noch dehain ander herre noch statt noch nyemand anders, <lb n="12"/>der
                von des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Hailigen Richs</orgName> wegen gericht und recht
                gewalt hat, zufueren <lb n="13"/>weder guot noch boeß behemsch noch dehain ander gemüntzet gelt vergünsten <lb n="14"
                />danne hefftenklichen und by des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> setzung
                weren und verkomen soelle <lb n="15"/>zu brennen und ander müntze darusß zu machen,
                als verr er mag. <lb n="16"/>Darzuo ist wol versehenlich, wer gemüntzet gelt koffen
                und darusß ander gelt <lb n="17"/>müntzen welle, das er daz nit tuege, er versehe
                sich dann gewünns und vortails <lb n="18"/>daran. Vnd ob ioch weder ir noch wir
                dehains gewünns darinn begerten, <lb n="19"/>so wurde uns doch schmahlich hinderred
                darusß wachssen und wurden <lb n="20"/>ouch die, die dann geverden damit begerten zu
                pflegen, ain guot entschuldigung <lb n="21"/>an uns gewinnen, das doch nit sin sol.
                Darumbe lieben und guoten <lb n="22"/>fründ ist überain nit unser wille noch gunst,
                widerraten ouch das <lb n="23"/>in guoten trüwen, usß gemüntzetem gelt ander gelte zu
                machend. Das <lb n="24"/>wellen also im besten vermerken, danne wa wir üwer und
                unser aller ere <lb n="25"/>und nutz gefürderen moechten, des woelten wir allweg
                unverdrossen wesen. Geben <lb n="26"/>an <origDate when="1440-12-03">sant Lucien tag
                    anno etc. 40</origDate>. <pb facs="StadtASG_Missive_132_264.JPG" n="2"/>
                <lb n="27"/></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
