<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 15</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. 16 und 17.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_15_29/30</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit,
                    dass sie an der Verhandlung zu Winterthur am 23. Januar entscheiden werden, eine
                    neue Münze zu schlagen. Sie bitten die St. Galler, ihre Gesandten zu
                    schicken und zu entscheiden, ob die St. Galler bei dieser Münzerneuerung
                    mitmachen. Zürich wolle die neuen Münzen am 5. März ausgeben und der Vertrag
                    soll 5 Jahre gültig sein.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-12">Gesandter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-39">Vertrag</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>
                    
                    <date>1424-01-19</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_15_29.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unsern früntlichen willigen dienst vor an lieben guoten fründ. Als üwer
                etlicher ander stett, unser <lb n="2"/>fründen, ouch unser erbern botten, nechst ze
                    <placeName ref="stadtasg-places-46">Winterthur</placeName> bi enander gewesen sint als
                von der müntz <lb n="3"/>wegen etc., als üch wol ist wissent, und wir durch unser
                erbern botten aber uff den <date when="1424-01-23">nechst <lb n="4"/>künftigen
                    sunnentag</date> gen <placeName ref="stadtasg-places-46">Wintertur</placeName> von
                vorgenanter sach wegen ze samen komen werden, <lb n="5"/>da tuon wir üwer
                früntschaft ze wissen, das wir ze rat syen worden und dar uf gefallen <lb n="6"
                />sint, das wir ein nüw müntz wellent slachen uff der stett korn und besser ie ein
                pfund <lb n="7"/>und sechs schilling pfenning unser werung, dz ist XIII <abbr>ß.</abbr> angster
                denar für einen guldin, <lb n="8"/>und süllent XXXXI angster pfenning uff ein lot
                gan. So wellen wir slachen haller, <lb n="9"/>da gand XLIII haller uff ein lot. So
                wellen wir dann slachen gross gelt, ie XIII für <lb n="10"/>einen guldin, und
                wellent dann aber slachen klein blapphart, ie XXVI blapphart für einen <lb n="11"
                />guldin. Die selben kleinen blapphart süllent ouch bestan uff der stett korn. Da
                bitten <lb n="12"/>wir üch, dz ir üwern botten, die uff den vorgenanten tag komen
                werdent, vollen gewalt geben <lb n="13"/>wellent, unsern botten ze sagen und ze
                antwurten, ob ir die vorgenanten werschaft und müntz <lb n="14"/>nemen und die
                halten wellent, als ouch wir, won wir dasselb gelt wellent usgeben uff <lb n="15"
                />die <date when="1424-03-05">pfaffen vasnacht</date> nechst kunt. Und trüwen ouch,
                dz wir die müntz also besorgen <lb n="16"/>wellen, das man si redlich und recht
                sülle vinden, und wellent nach <placeName ref="stadtasg-places-47">Koelnscher</placeName>
                march dz <lb n="17"/>werch lassen volfuerren, als sich dann die selb gewicht
                hoeischen wirdet, und wellent ouch <lb n="18"/>die vorgenanten werschaften der
                ietzgenanten nüwen müntz halten fünf iar, die nechsten nach enander <lb n="19"
                />komend. Da tuond und nement in disen sachen für hand, als wir dar inn ein besunder
                getrüwen <lb n="20"/>zuo üch haben, won wir ouch in allen sachen gern taetten und
                tuon woelten, dz üch lieb und dienst <lb n="21"/>were. Geben an <origDate
                    when="1424-01-19">mitwuchen nach sant Anthonyen tag anno etc. CCCCo
                    XXIIIo</origDate>. <orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer"><lb n="22"/>Burgermeister und rat <lb
                        n="23"/>der statt Zürich</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_15_30.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="24"/>Den fromen wisen unsern besundern lieben und guoten <lb n="25"/>fründen
                dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und dem rat ze <lb n="26"/>sant
                    Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
