<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 485-02</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Entwurf. Das Datum kann nicht eindeutig geklärt werden, da 1493 Nativitatis Mariae auf einen Sonntag fiel und sowohl der Freitag davor (1493-09-06) als auch der danach (1493-09-13) in Frage kommt.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_485_992</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen schreiben an Bürgermeister und Rat zu Ulm, dass Lukas Falk, Sohn des Zimmermanns Lukas Falk, Bürger zu St. Gallen, und Vetter des langjährigen Werkmeisters Matthias Falk, die beschädigte Kirche in Ulm besichtigen möchte, um zu schauen, ob er sie reparieren könne. Die St. Galler bitten die Ulmer, dieser Bitte nachzukommen, seine Meinung anzuhören und sofern sie zustimmten, Falk den Auftrag für die Reparatur zu erteilen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-360">Zimmermann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-267">Werkmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-281">Entwurf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-351">Handwerk</term>
<term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                    <date cert="medium">1493-09-06</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-510">Bürgermeister und Rat zu Ulm</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-07-02</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_485_992.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Fürsichtigen ersamen wysen besonder lieben und guoten fründ unser willig fruntlich dienst und was wir eren und gutz vermuegen all zit zuovor.
<lb n="2"/><persName ref="stadtasg-actors-1072">Lucas Valk</persName>, unnsers burgers <persName ref="stadtasg-actors-1071">Lucassen Valken</persName>, des
<lb n="3"/>zimermans elicher sun, pringt unns für, wie inn
<lb n="4"/>an gelangt, das uwer ersam wyßhait in ainer
<lb n="5"/>kirchen ain mercklicher gebreech zue gestanden, der etlichen
<lb n="6"/>maistern by uch zue undervachen eben schwear und uber
<lb n="7"/>legen sige. Da inn gelust, den selbigen geprechen zue be
<lb break="no" n="8"/>sichtigen in vertruwen, so vil in im selbs zue finden,
<lb n="9"/>sich des mit hilff des allmechtigen zue understande,
<lb n="10"/>unns des halben an die selben uwer wyßhait
<lb n="11"/>umb schrifftlich fürdrung an synnende, wann wir
<lb n="12"/>im nun zue vor ab uwer liebe zue eren,
<lb n="13"/>ob er dere ichtzit zue gefallen finden moecht,
<lb n="14"/>och siner person als dem, den wir from und von redlichem
<lb n="15"/>geschlecht
<lb n="16"/>erkennen, zue fürdrung gantz genaigt sind, die
<lb n="17"/>wyl dann sin vetter, maister <persName ref="stadtasg-actors-1073">Mathias Valk</persName> selig, langzit
<lb n="18"/>unnser berümpter werchmaister gewesen, und er och
<lb n="19"/>zue siner iugent sins handtwercks synn rich, so ist an
<lb n="20"/>die selben uwer wyßhait unnser ernstlich bitt, inn,
<lb n="21"/>ob es fueg hab, soelichen geprechen besichtigen zue
<lb n="22"/>lassen, inn dar usß siner mainung zue vernemen
<lb n="23"/>und, so ver dann uwer wyßhait sin fürnemen
<lb n="24"/>gruntlich sin gefallen, das dann die inn umb
<lb n="25"/>unnsern und sins hantwercks willen inge
<lb break="no" n="26"/>trüwen befelh haben, besonder so günstig und
<lb n="27"/>guetwillig gegen im bewysen wellen, er
<lb n="28"/>befind unnsers schribens genossen haben.
<lb n="29"/>Staet unns umb die selben uwr wyßhait allzit gar mit guetem willen
<lb n="30"/>zue gedienen. Datum <origDate from="1493-09-06" to="1493-09-13" cert="medium">frytags nativitatis
<lb n="31"/>Marie</origDate>.
<lb n="32"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">Burger maister und rat etc.</orgName>
<lb n="33"/>Den fürsichtigen ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-510" role="recipient">burgermaister
<lb n="34"/>und rat zue Ulm</orgName> unnsern besondern lieben und
<lb n="35"/>guten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>