<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 194</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_194_389/390</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und die Hofleute zu Lustenau wenden sich als St. Galler Bürger an
                    Bürgermeister und Rat zu St. Gallen und bitten um Rat und Hilfe, da sie ohne
                    Grund von den Appenzellern angegriffen und geschädigt wurden, und bieten an,
                    allfällige Streitsachen mit diesen vor dem Rat von St. Gallen zu klären. Die
                    Lustenauer bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-525">Ammann und Hofleute zu Lustenau</orgName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindau</placeName>
                    <date>1445-05-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg und SC</persName>
                <date>2022-02-28</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_194_389.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser undertenig willig dienst zuo vor gnedigen lieben herren. Üwer
                wyshait <lb n="2"/>ist wol wissenlich, wie wir von den <placeName ref="stadtasg-places-8">Appentzeller</placeName> laider baerlich angriffen, verbrent <lb n="3"/>und
                beschaediget worden sint unverschult, und von dem unsern wychen und wuest <lb n="4"
                />liggen muessen. Und wan wir nun üwer burger sigen und nieman anzuorueffen <lb
                    n="5"/>haben denn üwer wyshait, so bittent wir üwer gnad ernstlichest und wir
                yemmer <lb n="6"/>konnen und mugen, ir woellen umb gottes und unsers verdienents
                willen soelich <lb n="7"/>unser verderben und grossen not ansehen und uns etlichen
                wege darinne zuo <lb n="8"/>hilff und ze statten komen und üwern getrüwen rate
                darinne mit tailen, wie <lb n="9"/>wir uns darinne halten soellen, damitte wir wider
                zuo dem unsern sicher <lb n="10"/>gewandlen und dz gebuwen mugen. Denn ob die von
                    <placeName ref="stadtasg-places-8">Appentzell</placeName> uns indehainen <lb n="11"/>zigen
                hetten, so woelten wir darumb mit in gern für üwer wyshait zem rechten <lb n="12"
                />komen woelten, und üwer wyßhait woelle sich darinne so günstlich und guetlich <lb
                    n="13"/>bewysen sonder tuon, alz wir denn dez und alles guoten ain unzwivenlich
                    <lb n="14"/>guot getrüwen zuo üch haben. Dz stat uns in allen sachen, wa sich dz
                yemmert <lb n="15"/>gepüret, mit willen umb üch und alle die üwern ze beschulden und
                ze verdienen. <lb n="16"/>Und wir begern hierumb üwer guetlich verschriben antwürt
                mit dem botten. <lb n="17"/>Geben zuo <origPlace ref="stadtasg-places-24">Lindow</origPlace>
                und mit dez ersammen <persName ref="stadtasg-actors-327">Mathyassen Schnebergs</persName> dez
                stattammans <lb n="18"/>zuo <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName>
                uffgetrukten insigel ze ruken diss briefs von unser pette wegen <lb n="19"
                />versigelt am <origDate when="1445-05-08">nechsten samstag nach dem maytag anno
                    domini etc. XLVto</origDate>. <lb n="20"/><orgName ref="stadtasg-actors-525" role="issuer">Amman und die
                    hof <lb n="21"/>lüt zuo Lustnow</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_194_390.JPG" n="2"/>
                <lb n="22"/>Den fürsichtigen ersammen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raetten <lb n="23"/>der statt zuo
                    Santgallen</orgName> unsern gnedigen lieben herren etc. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
