<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 339</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_339_683/684</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Rudolf Friedbolt, Bürger zu St. Gallen, unterrichtet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darüber, dass er mittlerweile in Ravensburg eine Stelle habe, dass aber dort die Pest ausgebrochen sei. Er wolle wieder nach St. Gallen kommen, hätte sich aber verpflichtet, ohne die Zustimmung von St. Gallen, Ravensburg nicht zu verlassen. Er bittet nun St. Gallen inständig, ihn in Ehren aus Ravensburg ziehen zu lassen und ihm in St. Gallen vorübergehend eine Arbeit zu verschaffen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-125">Arbeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-160">Pest</term>
<term ref="stadtasg-keywords-268">Seuche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-82">Tod</term>
<term ref="stadtasg-keywords-121">Zustimmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-514">Heimkehr</term>
<term ref="stadtasg-keywords-354">Spital</term>
<term ref="stadtasg-keywords-371">Spitalmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-516">Pfrund</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-597">Rudolf Friedbolt</persName>                    <date>1457-08-22</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-01-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_339_683.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Minen undertaenigen willigen dienst zuo vor ersamen wisen lieben herren. Als üch wol ze
<lb n="2"/>wissen ist, wie es sich kurtzlich gefuegt hat, nach dem und der erwirdig herr <persName ref="stadtasg-actors-608">Uolrich Horchentaler</persName>
<lb n="3"/>saelig von zit geschaiden ist, dz ich umb dz pfruendli zuo sant Joerien geworben hab und
<lb n="4"/>das selbig pfruendli do ze mal maister <persName ref="stadtasg-actors-609">Hanß Keller</persName> gelihen ward, in soelicher mainung,
<lb n="5"/>als es mir ze verstand ward geben, das ich gen <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName> gefürdrot solt sin worden,
<lb n="6"/>dar zuo ir mir üwer hilf und rat erzogtind schinbarlichen und groeßlichen, des ich üch be
<lb break="no" n="7"/>sunder flislichen danken und üwer ewenklich umb üch all gemainlich und ietliechen,
<lb n="8"/>besunder wo ich guot dar zuo moechti gesin, beger ze verdienen. Nun bin ich aber gehindret
<lb n="9"/>worden aller maist und hab schaden gehept von denen, umb die ich besunder guotz, das
<lb n="10"/>gott wol waist, verdienot hab, war umb aber das beschehen syg, als ich mich versech,
<lb n="11"/>ist üch allen wol ze wissen. Wie dem nun syg gnaedigen lieben herren, als üwer wiss
<lb break="no" n="12"/>hait wol ze wissen ist, hab ich zuo <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> ainen guoten erwirdigen dienst, da ich gern
<lb n="13"/>woelte sin, won es sich aber also machet, das die pestilentz da an facht regnieren und
<lb n="14"/>taeglich dar zuo muoß gan, och da by muoß wesen, besorg ich min selbs und bin nit
<lb n="15"/>gern da by und hab mich doch also verpflicht, das ich mit eren on uwer hilf und rat
<lb n="16"/>nit wol hin dan mag komen. Dar umb gnaedigen lieben herren, won ich ain besunder guot
<lb n="17"/>trüwen zuo üch hab und üwer stat kind bin, bitt ich üch früntlich, das ir mich des lassind
<lb n="18"/>geniessen und mir hilflich sygend, das ich mit eren hin dan mug komen. Waer es sach,
<lb n="19"/>das ir üwern spital mit ainem spitalmaister nit hettind versehen, waer ich denn nütz und
<lb n="20"/>guot, so woelt ich üch bitten, das ir ain versuochen mit mir taetind uff ain iar, lenger oder
<lb n="21"/>kürtzer, als lang es üch eben waer, in dem selben moecht ich fillicht gefürdrot werden mit
<lb n="22"/>üwer hilf zuo andrem, das bas min fuog waer, won semlicher sachen under stuend ich
<lb n="23"/>mich nit gern, aber ietz ze mal dar umb, das ich mit glimpf moechti gewichen von den
<lb n="24"/>loeffen, so woelt ich gern tuon min aller bestes und woelt mich gern liden, wor zuo ir mir
<lb n="25"/>moechtind gehelfen, da ich ainen uf enthalt moechti haben, bis das die loef besser wurdind,
<lb n="26"/>won ich laider weder von mir selb noch von den minen kain narung mag haben,
<lb n="27"/>won anderst ietz ze mal in soelichen sorgen des libs halb und och der sel belib ich nit
<lb n="28"/>ze <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName>, dar umb lassend mich üch befolchen sin, besunder umb gottes willen. Was
<lb n="29"/>ich denn mit minem armen dienst verdienen kan, wil nit sparen ietz und hie nach. Geben
<lb n="30"/>an <origDate when="1457-08-22">montag vor sant Barthlomeus tag anno domini LVIIo</origDate>.
<lb n="31"/><persName ref="stadtasg-actors-597" role="issuer">Ruodolfus Fridbold</persName>,
<lb n="32"/>üwer getrüwer diener.
<pb facs="StadtASG_Missive_339_684.JPG" n="2"/>
<lb n="33"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raetten zuo sant Gallen</orgName>
<lb n="34"/>minen besunder lieben herren und guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
