<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 79</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_79_157/158</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, mit
                    Eberhard Brisig und dessen Schererknecht zu sprechen, damit Letzterer, der sich
                    verpflichtet habe, bei Meister Martin Dorn, Ratsmitglied zu Lindau, zu arbeiten,
                    seine Stelle in Lindau endlich antreten könne. Sie bitten um schriftliche
                    Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-125">Arbeit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-359">Meister</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1436-07-14</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_79_157.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst vor ersamen wysen sonder lieben <lb n="2"
                />und guoten fründe. Uns hat fürbracht maister <persName ref="stadtasg-actors-203">Marti
                    Dorn</persName>, unser <lb n="3"/>ratsgesell, wie dz vor <date when="1436-06-24"
                    >sant Johanns tag nechst vergangen</date> ain scherer <lb break="no" n="4"
                />knecht, der yetzmal by <persName ref="stadtasg-actors-204">Eberlin Brißing</persName> sige,
                zuo im in sin hus keme <lb n="5"/>und in baete, dz er in zuo im neme und gedingte,
                dz er och do <lb n="6"/>durch sin und ander erber lüte, die er darumb an in
                schikte, taete <lb n="7"/>und verhiesse im och do mit siner trüw, dz er uff <date
                    when="1436-06-24">sant Johanns tag</date> zu <lb n="8"/>im komen welte daby und
                mit erber lüt weren, dz er aber noch nit <lb n="9"/>getan hab, und habe im und dem
                vorgenanten <persName ref="stadtasg-actors-204">Eberlin Brißing</persName> sidher <lb n="10"
                />offt und dik empotten und sy gepetten, dz der knecht keme und sim <lb n="11"
                />gehaiss gnuog taeti, dz er aber allez verachtet und dem noch nit nach <lb
                    break="no" n="12"/>komen syge, dz in doch unbillich neme. Und hierumb lieben
                fründe <lb n="13"/>so bitten wir üwer guoten früntschafft mit ernst flißig, ir
                wellen <lb n="14"/>mit dem selben knecht und och mit <persName ref="stadtasg-actors-204"
                    >Eberlin Brißing</persName> umb unsern willen <lb n="15"/>sovil reden und
                schaffen, dz er unverzogenlich zuo dem unsern kom und sim <lb n="16"/>gehaiss gnuog
                sye, und dz in och sin maister nit füro by im halte, <lb n="17"/>biß uff die zit,
                dz sich mit reht erfind, ob er oder der unser in halten <lb n="18"/>soelle, denn
                sich der unser an in verlassen und im zuogewartet und <lb n="19"/>nach kaim andern
                gestellet hat. Und tuond hierinne, alz wir üch <lb n="20"/>sonder wol getrüwen, dz
                begern wir mit willen umb üch ze <lb n="21"/>beschulden und ze verdienen. Und
                lassent uns hierumb üwer guetlich <lb n="22"/>verschriben antwurt mit dem potten
                wider wissen. Datum <origDate when="1436-07-14">sabbato ante <lb n="23"/>Margrete
                    virginis anno etc. XXXVIto</origDate>. <lb n="24"/><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer"
                    >Burgermaister und <lb n="25"/>raute zu Lindow</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_79_158.JPG" n="2"/>
                <lb n="26"/>Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raeten zuo
                        <lb n="27"/>sant Gallen</orgName> unsern sondern lieben und guoten fründen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
