<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00591">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 591</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_591_1251/1254</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Rat zu Appenzell berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen von einer durchgeführten Kundschaft in einem Streitfall um Zahlungsforderung, in den der St. Galler Bürger Peter Rugensperger verwickelt ist. Ammann und Rat zu Appenzell verhören ihren Bewohner Peter Unger und seine Ehefrau Elsa Tobler als Zeugen. Auf Wunsch Rugenspergers beurkunden die Appenzeller die Angelegenheit und beglaubigen diesen Brief mit ihrem Sekretsiegel.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-340">Rechtsstreit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-336">Zeuge</term>
<term ref="stadtasg-keywords-187">Kundschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-30">Zahlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-557">Sekretsiegel</term>
<term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>               </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-506">Ammann und Rat zu Appenzell</orgName>                    <date>1538-05-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-01-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_591_1251.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich wilig dienst und was wir erenn
<lb n="2"/>liebs und guotz vermogen alezit zuo bevor fromen
<lb n="3"/>fürsichtigen ersamen und wisen sonders guoten fründ
<lb n="4"/>und trüwen lieben nachber. Es ist für unß komen
<lb n="5"/>der erber <persName ref="stadtasg-actors-1172">Peter Rugensperger</persName>, uwer ersamen weisheit burger, und
<lb n="6"/>unß an zoegt, wie er von den ersamen <persName ref="stadtasg-actors-1173">Lude Betzen</persName>
<lb n="7"/>und <persName ref="stadtasg-actors-1174">Otmer Ranspberg</persName> an gezogen worden sye glicher
<lb n="8"/>gstalt, alß ob er hab <persName ref="stadtasg-actors-1175">Jacob Ranspergs</persName> iunckfrowen
<lb n="9"/>gescholten der oneren, des er vertrüwt, nüt uff
<lb n="10"/>inn erfonden werd mit mer und langen worten
<lb n="11"/>nüt not zuo melden, und ret dar uff, wie sy mit
<lb n="12"/>ain ander in ainen rechst handel komen und
<lb n="13"/>verfast syen, dar umm dan inen zuo beder tail
<lb n="14"/>erkent sy, kontschaft der warhait in zuo nemen,
<lb n="15"/>und begert also dar uff, daß wir im welen ver
<lb break="no" n="16"/>hoeren den erbren <persName ref="stadtasg-actors-1176">Petter Unnger</persName>, unseren bywoner,
<lb n="17"/>und sin eliche huß frowen <persName ref="stadtasg-actors-1177">Elsen Tobleren</persName>. Er
<lb n="18"/>hab och dar zuo verkünden lasen sinen gegen tail
<lb n="19"/>uff datum des brieffs. Und so dan kontschaft der
<lb n="20"/>warhait denn notdurftigen nüt zuo verhalten ist,
<lb n="21"/>sonder zuo fürdren, die wil dem wider tail och
<lb n="22"/>dar zuo verkünt ist, har umm so sind für unß dar
<lb n="23"/>gestelt die forgenanten zügen und haben gesait
<lb n="24"/>by ir trüw an aeidtstat gantz umm kainer ursach
<lb n="25"/>wilen dan dem rechten zuo fürdrung. Erstlich
<lb n="26"/>hat der obgenant <persName ref="stadtasg-actors-1176">Petter Unnger</persName> gsait, es hab
<lb n="27"/>sich zuo tragen, das er und sin <persName ref="stadtasg-actors-1177">hußfrow</persName> sind
<lb n="28"/>komen gen <placeName ref="stadtasg-places-400">Lentzburg</placeName>, do sy <persName ref="stadtasg-actors-1172">Peter Rugensperger</persName>
<lb n="29"/>da gsin und dem nach mit ain ander gen <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>
<lb n="30"/>zogen ainen tag older zwen dagsin. Uff ainen tag
<lb n="31"/>sy er und sin <persName ref="stadtasg-actors-1177">hußfrow</persName> in des <persName ref="stadtasg-actors-1178">Hanß Asper</persName> huß
<lb n="32"/>gangen, do sy <persName ref="stadtasg-actors-1172">Petter Rugensperger</persName> und des <persName ref="stadtasg-actors-1178">Aspers</persName>
<lb n="33"/>frow und ainer iunger <persName ref="stadtasg-actors-1179">Gmünder</persName> in der stuben
<lb n="34"/>gsesen und haben mit ain ander gret. Und wie
<lb n="35"/>er in die stuben sy gangen, do hab er gehoert under
<lb n="36"/>andren worten, daß des <persName ref="stadtasg-actors-1178">Aspers</persName> frow hab grett,
<lb n="37"/>wiste, daß <persName ref="stadtasg-actors-1175">Jacob Ranspberg</persName> er waer des nüt wol
<lb n="38"/>zuo friden, der worten nach hab er verstanden,
<lb n="39"/>daß der knab der <persName ref="stadtasg-actors-1179">Pfister Gmünder</persName> hab gret, ich
<lb n="40"/>han ir och abkoft und glob, ich sy ir och noch
<lb n="41"/>etwaß scholdig, so fil sy im zuo wissen, dan hab
<lb n="42"/>er die truw gen in aids gstalt und nüt witer.
<pb facs="StadtASG_Missive_591_1252.JPG" n="2"/>
<lb n="43"/>Dar uff hat sin die genant hußfrow gsait, sy sye
<lb n="44"/>wol och in die stuben kon, do sy <persName ref="stadtasg-actors-1178">Hanß Aspers</persName> frow
<lb n="45"/>und der <persName ref="stadtasg-actors-1172">Petter Rugensperger</persName> und ainer hieß
<lb n="46"/>der <persName ref="stadtasg-actors-1179">Gmünder</persName> by ain ander gsin und mag der
<lb n="47"/>worten nüt war genomen haben, doch zuo der
<lb n="48"/>zit hab sy wol verstanden, daß der <persName ref="stadtasg-actors-1179">Gmünder</persName>
<lb n="49"/>hab gret, ich bin ir och nach scholdig und
<lb n="50"/>mag nüt wissen, ob er hab gret by hosen bündel
<lb n="51"/>older by samet, doch haben ains gret, daß sy in wel
<lb n="52"/>zuo wisen und nüt witer. Dar uff begert der genant
<lb n="53"/><persName ref="stadtasg-actors-1172">Peter Rugensperger</persName> der sag brieff und sigel, die
<lb n="54"/>im zuo geben erkent sind. Und zuo warer urkund
<lb n="55"/>so hand wir im disen brief bewart mit unsers
<lb n="56"/>lands aigen secret insigel, bewart uff den <origDate when="1538-05-13">drizechenden
<lb n="57"/>tag maeyen um die sybenden stond nach mittag anno dei nativitatis
<lb n="58"/>XXXVIII iar</origDate>.
<lb n="59"/><orgName ref="stadtasg-actors-506" role="issuer">Lanndtaman und
<lb n="60"/>ratt ze Appennzell</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_591_1253.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_591_1254.JPG" n="4"/>
<lb n="61"/>Denn fromen fürsichtigen ersamen
<lb n="62"/>und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgenmaister und
<lb n="63"/>rat der stat zuo sant Galenn</orgName>
<lb n="64"/>unsren sundren guoten fründen
<lb n="65"/>unnd getrüwen lieben nachbern.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>