<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 373</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00372.xml">372</ref>, <ref target="stasg_missiv_00374.xml">374</ref> und <ref target="stasg_missiv_00375.xml">375</ref>.</p></note></notesStmt>  
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_373_753/760</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen schreiben an Bürgermeister und Rat zu Zürich in der Angelegenheit ihres Einwohners Othmar Ortwin. Dieser hat ihnen geklagt, dass er bei der Gerichtsverhandlung in der Pfalz in St. Gallen nicht richtig behandelt und dass sein Geleitschutz nicht eingehalten worden sei. Ortwin wünscht, dass sein Fall in Wil mit unparteiischen Lehenleuten neu verhandelt wird. Falls die St. Galler damit nicht einverstanden sind, solle der Fall von einem eidgenössichen Schiedgericht oder einer anderen, ihnen genehmen Stelle verhandelt werden. Nachdem der Fall, wie in der Missive aus Zürich beschrieben, rekapituliert wird, werden die Gründe aufgezählt, warum der Prozess von Othmar Ortwin rechtens verlief. St. Gallen beharrt auf dem Pfalzgericht St. Gallen als Verhandlungsort und bittet Zürich, bei Widerstand Ortwins dafür zu sorgen, dass dieser das Urteil akzeptiere. Die St. Galler bitten um eine Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-252">Prozess</term>
<term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-402">Pfalz</term>
<term ref="stadtasg-keywords-357">Rekurs</term>
<term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-136">Lehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
<term ref="stadtasg-keywords-60">Schiedsgericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-401">Statthalter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-444">Kläger</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                    <date>1465-08-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-06-18</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_373_753.JPG" n="1"/>
<p>
<pb facs="StadtASG_Missive_373_754.JPG" n="2"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_373_755.JPG" n="3"/>
<lb n="1"/>Den fürsichtigen ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-503" role="recipient">burgermaister und raute der
<lb n="2"/>statt Zürich</orgName> unsern besundern guotten fründen und getruwen lieben aidgnossen.
<lb n="3"/>Fürsichtigen ersamen und wysen besundern guotten fründ und getruwen lieben
<lb n="4"/>aidgenossen unnser früntlich willig dienst und was wir eren liebs
<lb n="5"/>und guots vermugen wisse üwer wyßhait mit willen zuovor berait. Lieben
<lb n="6"/>fründ, wie unns üwer wyßhait yetzo von anbringens wegen üwers
<lb n="7"/>bywonners <persName ref="stadtasg-actors-666">Othmar Ortwins</persName>, das er nach lut üwer urtail zwüschen im
<lb n="8"/>und unns gesprochen des rechten uff der pfallentz mit unns gepflegen
<lb n="9"/>haben wölt, so hetten wir das gericht mit unnsern rätten und ge
<lb break="no" n="10"/>schwornen besetzt und sye sust nit dry lechen man da gewesen, so syen
<lb n="11"/>die, die das gelait im von uns gegeben, an im gebrochen habent, wie
<lb n="12"/>wol er das nach unnser statt gewonnhait klagt hab, ungestrafft
<lb n="13"/>belyben, darumb füg im nit me des rechten mit unns also zuo pflegen
<lb n="14"/>geschriben hat, mit begerung, mit unserm herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">sanndt Gallen</placeName>
<lb n="15"/>zuo reden, das gericht zu <placeName ref="stadtasg-places-102">Wyl</placeName> ze haben, das mit unparthygen lehen
<lb n="16"/>lüten, als sich gepür, zuo besetzen und die sach daselbs zuo berechtigen,
<lb n="17"/>ob aber sölhs unnsers willens nit sin wölle, im vor gemainen
<lb n="18"/>aidgenossen oder welhem ort wir wellent ains rechten zuo sin, damit
<lb n="19"/>im nit not werd, sich von unns zuo erclagen etc. Innhalt üwer schrifft
<lb n="20"/>haben wir wol verstanden und wellent wol geloben, möcht üwer
<lb n="21"/>bywonner im selbs ain schin erdencken mit unbillichem fürgeben und
<lb n="22"/>fürnemen ußzug und ußflucht des rechten durch üch gesprochen ze
<lb break="no" n="23"/>suochen, das er üwer darinne nit fast schonete, sunder das gern tätte.
<lb n="24"/>Damit ir aber underricht werdent, das er des nit glimpff gehaben
<lb n="25"/>müge, ouch üch der dinghalb  billich ungemüyet liesse, so ist
<lb n="26"/>war, nach üwer urtail ist er herkomen, hat unsern herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">sanntt
<lb n="27"/>Gallen</placeName> oder sin verweser ald amptlüt angerüfft, im ain rechttag
<lb n="28"/>gegen unns zuo setzen, im ist der gesetzet und im von unns uff die
<lb n="29"/>pfallentz verkündt. Wir sind och durch unnsers hern von <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt
<lb n="30"/>Gallen</placeName> amptlüt ervordert, die unnsern zuo dem pfallentzgericht zuo schiken.
<lb n="31"/>Wir haben das, nach dem die sprüch durch üwer und unser aidgnossen
<pb facs="StadtASG_Missive_373_756.JPG" n="4"/>
<lb n="32"/>von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> botten in bywesen üwer und ander aidgenossen botten be
<lb break="no" n="33"/>schehen, das under anderm in ainem artickel von der pfallentz also
<lb n="34"/>uß wysent, das ain abbt, pfleger oder ir amptlüt, zuo den zitten
<lb n="35"/>und si uff der pfallentz gericht haben wöllen, ainem burgermaister
<lb n="36"/>oder statthalter zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt Gallen</placeName> umb sovil und si denn nach ge
<lb break="no" n="37"/>stalt der sachen, der rätten oder ir burger notdurfftig sind, dahin
<lb n="38"/>zuo schicken enbietten mügen ungeverlich. Der selb burgermaister oder
<lb n="39"/>statthalter sol och fürderlich die selben nach begerung des abbts,
<lb n="40"/>pflegers oder ir amptlüten uff die pfallentz schicken und die ouch
<lb n="41"/>nach der pfallentz recht und wie von alter herkomen ist richten
<lb n="42"/>söllent. Ob ouch ain abbt, pfleger oder ir amptlüt das selb pfallentz
<lb n="43"/>gericht mit ussren iren mannen stercken und besetzen wölt, mügen
<lb n="44"/>si tuon, so dick inen das fügt. Und ist doch also, das der selben
<lb n="45"/>zuogesetzten nit mer syen, denn och unser aidgnossen von <placeName ref="stadtasg-places-38">sanndt Gallen</placeName>
<lb n="46"/>an zal dargeschickt und gesetzet haben, wol mag er ir minder
<lb n="47"/>dartzuo setzen. Wölte ouch ain abbt, pfleger und sin amptlüt
<lb n="48"/>das obgemelt gericht allain mit lüten von der statt besetzen, mag
<lb n="49"/>er tuon, so dik und vil inen das eben ist, dartzuo ain burgermaister
<lb n="50"/>inen allweg beholffen sin sol und in obgeschribner maß zewillen
<lb n="51"/>werden getan, och unser gewaltzbotten geordnet, das recht von
<lb n="52"/>unsern wegen und in unserm namen gegen im zuo erstan. Nun als
<lb n="53"/>der gerichtz tag komen, das gericht uff sölh ervordren nach innhalt
<lb n="54"/>der gemelten sprüchen und herkomen gewonhait und recht der
<lb n="55"/>pfallentz besetzt gewesen ist, hat er nit getüren sin klag schöpffen,
<lb n="56"/>sunder besorgt die sölher masse sin, das er daran wenig gewunnen
<lb n="57"/>möcht und im daruff ain sölhen ußzug gesuocht und fürgenommen,
<lb n="58"/>unns also züverunglimpffen, daran er unns doch ungütlich tuott,
<lb n="59"/>wir och des billich von im vertragen weren, dann wir habent
<lb n="60"/>darinne nit anders getan noch getuon konnen, denn inmassen wie
<lb n="61"/>des nach innhalt des spruchs zuo tuond schuldig und pflichtig
<pb facs="StadtASG_Missive_373_757.JPG" n="5"/>
<lb n="62"/>gewesen und noch hinfüro zuo den pfallentzgerichten aber sind. Hat im
<lb n="63"/>aber sölh gericht nit gefallen wöllen und er gemaint, das anders be
<lb break="no" n="64"/>setzt gewesen sin sölt, hett er das billich an unsern hern von <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallen</placeName>
<lb n="65"/>gepracht und in angerüfft, das gericht nach lut des gemelten artikels
<lb n="66"/>mit ussren sinen mannen och zuobesetzen und sich nit understanden von
<lb n="67"/>dem gericht zuo ziechen und zuo fliehen one gruntlich ursach, denn
<lb n="68"/>wenne er unsern hern von <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallen</placeName> darumb ye erfordert hett oder noch tätt,
<lb n="69"/>zwivelt unns nicht im daruff erber antwurt wurd er och unns
<lb n="70"/>zelieb wider den <persName ref="stadtasg-actors-666">Ortwin</persName> siner pfallentz recht nit abbruch beschehen liess.
<lb n="71"/>Füro als er denn fürgibt, das wir die, die unser glait an im gebrohen,
<lb n="72"/>nit gestrafft haben söllent, wie wol er unns die nach unser statt ge
<lb break="no" n="73"/>wonnhait fürbracht habe etc., ist war, er hat unns von ainem, der sin
<lb n="74"/>knecht und hushalter hie in sinem huße gewesen ist, etwas klag für
<lb break="no" n="75"/>bracht, wir haben den daruff begegnen laussen, sin antwurt
<lb n="76"/>darinne zuo hören, der maint nu, üwer bywonner habe sich in dem gelait
<lb n="77"/>nit gelaitlich gehalten, sunder das gen im gebrochen und er nit gen im.
<lb n="78"/>Das nu unser statt recht sye, wenn ainer ain verclagt, das wir in
<lb n="79"/>darumb one sin verantwurten one wissen hatt der schuld und one
<lb n="80"/>rechtlich ersuochen des klegers straffen söllent, das ist es nit mainent
<lb n="81"/>och sölhs nit billich sin. Mag er aber das nit verclagnen, die wyle
<lb n="82"/>denn uwer schrifft mer denn uff ain person anzaiget und er uns nit
<lb n="83"/>mer denn von ainem fürbracht hat, gegen welhen unsern burgern
<lb n="84"/>als inwonnern er denne darumb rechtens begert, es sye dem knecht
<lb n="85"/>oder andern, die wöllen wir im zuo recht stellen, wenn er des begert
<lb n="86"/>ungeverlich, und uff welhem sich die schuld erfindt, die darumb
<lb n="87"/>nach glichen billichen dingen straffen, doch ob die straffe uff in
<lb n="88"/>lange, das er der alßdann och ingange, als er denn wyter maint
<lb n="89"/>und ir von sinen wegen schribent und bittent unsern hern von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant
<lb n="90"/>Gallen</placeName> zuobieten, das gericht zuo <placeName ref="stadtasg-places-102">Wyl</placeName> zu haben etc., des mainen wir
<lb n="91"/>nicht schuldig noch pflichtig zuo sin, denn ye welten ist das gotz
<pb facs="StadtASG_Missive_373_758.JPG" n="6"/>
<lb break="no" n="92"/>hus also herkommen, wer dem andern umb gelegen guot, das von
<lb n="93"/>dem gotzhus lehen ist gewesen, hat zuo clagen wöllen, der hat
<lb n="94"/>das hie zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt Gallen</placeName> uff der pfallentz berechten müssen, das
<lb n="95"/>nu wir dem gotzhus an sölhem sinem alten herkomen abbruch
<lb n="96"/>tuon oder nüwrungen machen solten, were unns mer denne
<lb n="97"/>andern zu  verwissen, ob wir denn sölhs wol verwilligten, möcht
<lb n="98"/>unsern herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">Sanntgallen</placeName> sölhs, nach dem er so starck maint
<lb n="99"/>sins gotzhus gerechtikaiten zuo hanndthaben, an uns nit klain
<lb n="100"/>befrömbden, ob dann er oder wir das tätten, würden
<lb n="101"/>dennocht ander lehenlüt, nach dem nit klain daran gelegen ist,
<lb n="102"/>söhls als wir uns versehen dehains wegs lyden noch gestatten.
<lb n="103"/>Das wir im denn vor gemainen aidgenossen oder ainem ort
<lb n="104"/>insunders ains rechten sin söllent, mainen wir ouch nit not tuon
<lb n="105"/>und nit in schin üch oder ainich ort der aidgnoßschafft zuo recht
<lb n="106"/>zuoverachten, denn wie üch oder si zuo zimlichen rechten ungern
<lb n="107"/>abschlachen wölten, sunder der ursach halb, das wir mainent,
<lb n="108"/>die sach niendert anderschwa denn uff der pfallentz berechtet
<lb n="109"/>werden sölle. Und wo wir an andern enden deßhalb mit im in
<lb n="110"/>recht stünden, das die da dannen uff die pfallentz gewyset
<lb n="111"/>werden sölt, inmaß ir durch uwer urtail ouch getan hand, und
<lb n="112"/>das er ouch sölh recht, ob er er davon nit setzen wil, billich nach
<lb n="113"/>lut der selben uwer urtail gen unns uff der pfallentz und sust
<lb n="114"/>in kain andern weg suochen sölle. Denn wenne das sin sölt,
<lb n="115"/>das ainer von gesprochen urtailen, so si im nit gefiellen, durch
<lb n="116"/>unbillich ußzüg und ußflüchten vallen und gan möcht,
<lb n="117"/>wenn er wölt, und denn ainer, wo im das eben were und
<lb n="118"/>an unzimlichen enden ains rechten sin müßt, so were es ain sach,
<lb n="119"/>die üch, unns und andern in künfftig zitt vil unruwen, müye,
<lb n="120"/>kostens und schadens bringen möcht. Und darumbe
<pb facs="StadtASG_Missive_373_759.JPG" n="7"/>
<lb n="121"/>besundern lieben und guotten fründ, die wyle unns nit zwivelt
<lb n="122"/>ir an diser hie vorgeschribnen unnser underrichtung wol verstandent,
<lb n="123"/>wie unbillich üwers bywonners verclagen fürgeben und fürnemen
<lb n="124"/>wider unns sye und das wir unns in den dingen nach aller
<lb n="125"/>gepürlichait gehalten haben, so bittent wir uwer fürsichti
<lb break="no" n="126"/>kait mit besunderm und allem flis, ir wöllent mit dem gemelten
<lb n="127"/>uwerm bywonner ernstlich schaffen und daran sin, ob er unns siner
<lb n="128"/>anfordrung halb rechtens nicht vertragen müg, sich darumb rechtens
<lb n="129"/>von unns nach lut uwer gesprochen urtail benügen zuo laussen, da
<lb n="130"/>wir im ouch des nit vor sin wellen, wonne er des begert ungeverlich
<lb n="131"/>im och nit gestatten, unns hierüber wyter gen yeman zuoverclagen,
<lb n="132"/>sunder unns by uwer urtail, der aidgenossen sprüch der pfallentz
<lb n="133"/>und unnser statt altem herkomen hanthaben, schützen und schirmen
<lb n="134"/>und uch in dem allem so flissig bewysen, als wir ain vertruwen
<lb n="135"/>zuo üch haben und mainent, ir unns des schuldig syent. Das
<lb n="136"/>wöllen wir umb uwer fürsichtikait zuo sampt der billichait in
<lb n="137"/>glichen mindern und meren sachen gern verdienen, wenn sich das
<lb n="138"/>fügen wirdet. Dann sölte das nit beschehen und wir
<lb n="139"/>über sölhs wyter von im verclagt oder angelanngt werden,
<lb n="140"/>verstündent ir wol, das unns ungütlich beschehe. Und wir
<lb n="141"/>bitten hirumb uwer verschriben antwurt bi dem botten. Geben
<lb n="142"/>uff <origDate when="1465-08-01">donrstag vincula Petri anno etc LXVto</origDate>.
<lb n="143"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">Burgermaister und rat
<lb n="144"/>zuo sannt Gallen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_373_760.JPG" n="8"/>
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>