<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00569">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 569</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
             <notesStmt>
                <note><p>Die erwähnte Kopie ist nicht vorhanden.</p></note>
            </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_569_1169/1172</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Erasmus Lenggenhager bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um Unterstützung bezüglich seiner vor Ehegericht liegenden Verlobungsklage gegen Dorothea, Tochter von Jakob Zollikofer. Lenggenhager beharrt auf der Gültigkeit der Verlobung und will gegen ein bereits ergangenes Urteil appellieren. Da er geschäftlich verreisen muss, will er die Appellation nach seiner Rückkehr einreichen. In der Zwischenzeit soll Dorothea auf keine anderen Heiratsverhandlungen eingehen dürfen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-453">Ehegericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-71">Ehe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-298">Tochter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
<term ref="stadtasg-keywords-452">Verlobung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-379">Appellation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1272">Erasmus Lenggenhager</persName><placeName ref="stadtasg-places-196">Lyon</placeName>                    <date>1532-09-20</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2026-03-30</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_569_1169.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Laus deo zuo <origPlace ref="stadtasg-actors-196">Lyon</origPlace> uff <origDate when="1532-09-20">20 settembris 1532 iar</origDate>.
<lb n="2"/>Fromen erssamen fursichtigen wyssen genedigen lieben herrenn euwer erssamer
<lb n="3"/>wisshatt sieg mein underttenigen gehorsamne pfflicht und wylligen dinst ze
<lb break="no" n="4"/>bevor. Gnedigen herren, mir zwyfflett gantz nitt, euwer wysshatt stand in guottem
<lb n="5"/>wysen der handel zwuschett des erssamnen <persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacobo Zollicoffers</persName> <persName ref="stadtasg-actors-1316">dochter</persName> und mir kurzlich
<lb n="6"/>for annem dar zuo gesetzten egericht geuobt, wye ich och nitt un merckliche
<lb n="7"/>haffttege ursachen von dem selben egericht ettlicher nuwerugen, beschwertten urttallen
<lb n="8"/>und andren ursachen halben ietz von unnotten ze melden, so dar an mitt mir for
<lb n="9"/>genomen und aber for noch her mit andren nit gebrucht ist worden an und
<lb n="10"/>fur an kristeliche gemand ewer wisshatt statt <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> oder an dye da an kristenlich
<lb n="11"/>gemand unwessend. Das ist wye ich acht und nit unbilich fur euwer ersame
<lb n="12"/>wysshatt an <orgName ref="stadtasg-actors-148">burgen master, klan und gross rett</orgName> man ich gehassen geapelirt
<lb n="13"/>ze haben, och dar mit klag, antwort, red, wyder red by und ander
<lb n="14"/>urttallen und allen acten, wye dye in disser handlung geübt und geben
<lb n="15"/>worden send, sy dinet zuo der handlung oder nit, brieff und sigel begert.
<lb n="16"/>Und so man mir ietz gemelte apelacion sampt den acten nit allen by und
<lb n="17"/>ander urttallen, wye ietz angezogen, nit folgen lassen, well ich sollichs
<lb n="18"/>och der gestalt, wye for an gezogt, fur euch, minen gnedigen herren, geapelirt
<lb n="19"/>und zogen haben und also dar mit mit getoner protestacion ab geschaden.
<lb n="20"/>Dem nach, da mit ich nit anes verzugs beschuldiget werd, hab ich mer mals bym
<lb n="21"/>her stattschriber miner notturfft noch an gehaltten der begertten acten und
<lb n="22"/>handlung, obs fertig weri, noch frag gehapt, da mit ich minen apelac, wie
<lb n="23"/>es sich geburt, fol strechen mocht, aber alwegs by em mit etlichen ursachen,
<lb n="24"/>nit not zu melden, can fertigung der selben bekomen mogen. Dem nachen
<lb n="25"/>ich bericht bin worden, das an copya gestelt, aber nit noch minem
<lb n="26"/>begeren des gantzen handels, bin ich zuo minem her burgenmaster kertt, im
<lb n="27"/>das selb an zagt und bitlichen begert on recht, disser sach kan brieff
<lb n="28"/>uff ze richten, es sig dan miner notturfft nach der gantz handel lut mines
<lb n="29"/>rechtlichens begeren, wye ob an gezogt, dar in begriffen. Und mich min
<lb n="30"/>her burgenmaster mit beffelch zuo minen heren dockter <persName ref="stadtasg-actors-1203">Watter</persName> ze komen
<lb n="31"/>und och under ander mir an zogt, er hett lut sines beffels wye alwegen
<lb n="32"/>brieff, so man em zu brecht, besiglet, als mit merrem in halt un nott
<lb n="33"/>ze melden. Und wye ich zuo minem her dockter <persName ref="stadtasg-actors-1203">Watter</persName> bin komen in
<lb n="34"/>by sin <persName ref="stadtasg-actors-1260">Tomas</persName> stattschribers, hatt er mir under andrem an gezogt, wye
<pb facs="StadtASG_Missive_569_1170.JPG" n="2"/>
<lb n="35"/>der brieff allen handel begriff, man soll mir aber drom dye copy zuo stellen, dye mog
<lb n="36"/>ich besichtigen, och mit merrem in halt. Wye dem noch mir dye copia des handels
<lb n="37"/>halben uber antwort ist worden, han ich mich dar en besichtiget, hab ich nit
<lb n="38"/>alan grossen mangel des gantzen handels, sonder och beffonden der mertel, als
<lb n="39"/>so mir zuo miner apelacion dinstlichen ist, uff gelassen. Und dar um wiles
<lb n="40"/>gessin, sottlichs rechtlichs wider ze erfforderen. In dem ist iuncer <persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob
<lb n="41"/>Zollicoffer</persName> och verritten und mir der masen geschefft in geffalen, das ich
<lb n="42"/>miner ehafften notturfft och han muosen verritten. Aber nicht des so minder
<lb n="43"/>bin ich for minem an weg ritten zuo minem her burgenmaster <persName ref="stadtasg-actors-998">Ambrosius
<lb n="44"/>Schlumpffen</persName> kert, im min an ligen und ehafftige not an gezet, in uff das
<lb n="45"/>fruntlichest er mant und gebetten, von amptz wegen mir sottliches in gedench
<lb n="46"/>ze sin, das ich an dem kan verzug schuldig bin, dye wyl doch <persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob
<lb n="47"/>Zolicoffer</persName> uff dem recht verritten, geburt mir och der widerum och miner
<lb n="48"/>ehafftigen notturfft nach ze verritten. Mit gettoner protestacion, von
<lb n="49"/>miner rechtlichen und bilichen apelacion und erfforderung, sigel und
<lb n="50"/>brieff des gantzen handels, wye ob an gezogt, och fon ettlicher forderungen
<lb n="51"/>und der rechtlichen ansprachen an gemelte <persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob Zolicoffer</persName> <persName ref="stadtasg-actors-1316">tochter</persName> gantz und
<lb n="52"/>gar mit nicht nach wyl ab ston, un angesechen der erichter vermante
<lb n="53"/>uff red lut ens uff gerichten vermanten urtal brieff. Sonder als
<lb n="54"/>bald ich miner ehafften fertig wird und wider zuo land kom,
<lb n="55"/>wyll ich un anigen verzug, wyl ich minen rechter ob angezagten ursachen
<lb n="56"/>halben rechtlichen ersuochen, alles mit mererem in halt, ongezwifelt
<lb n="57"/>bim her burgenmaster <persName ref="stadtasg-actors-998">Ambrosius Schlumpff</persName> noch mals der sachen
<lb n="58"/>anzagen, kans woll wyssen. Und wye ich dar uff miner angezognen
<lb n="59"/>ehafftigen geschefften och verritten, des selben och wye ich hoff und
<lb n="60"/>entlichen verman, als guot recht gehept und noch hab als iuncer
<lb n="61"/><persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob Zolicoffer</persName>, also hatt es sich sedert der gestalt zuo getragen,
<lb n="62"/>das mir nach mals miner hochsten rechthafften notturfft nach nit
<lb n="63"/>muglichen ist, an hamsch ze komen. Uff sollichs so ist an euch minen
<lb n="64"/>gnedigen heren so gar min drimgeliste und ernstliche, demütige, flisige
<lb n="65"/>bit und begeren, ewer wyshatt well schutz und schirm ob mir
<lb n="66"/>halten und mich des halben nit fon miner gettoner rechtlichen
<lb n="67"/>apelac und recht dringen lassen und ansechen, das mine for elteren
<pb facs="StadtASG_Missive_569_1171.JPG" n="3"/>
<lb n="68"/>och from erlich unnd redlich burger gesin unnd in aller undertenigkat und gehorsamen
<lb n="69"/>gethon und gelasen haben, wye from redlich burger zuo gestanden ist. Der gestalt
<lb n="70"/>er but ich mich och gegen euch minen gnedigen herren och in aller undertenigkat
<lb n="71"/>und gehorsamne, minen elttren noch zeffolgen mit allem minem vermogen und
<lb n="72"/>als witt anem lieb und leben racht. Wyl mich dar mit in euwer als
<lb n="73"/>miner gnedigen herren schutz schirm beffollen haben. In guoter hoffnung hab
<lb n="74"/>es sich <persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob Zolicoffer</persName> siner geschefften halben geburt uff dem rechten ze
<lb n="75"/>verritten, so geburs mir och bilich miner grosten ehafften noturfft ze ver
<lb n="76"/>ritten, bis uff sin zitt, das ich widerum mag fertig werden. Als bald dan
<lb n="77"/>sottliches geschicht, dar zuo ich grosse forderung wil thon, wyll ich mich uff
<lb n="78"/>das forderlichesten ham thon und dem rechten, als fill und an mir gelegen
<lb n="79"/>ist, an ufftrag geben. Des wyl ich mich hye mit gegen euch minen
<lb n="80"/>gnedigen herren <unclear>...</unclear> erbotten haben, ungezwifflet euwer wysshatt
<lb n="81"/>werd mich dar by hand haben. Dan ich nach mals fry her uss sag,
<lb n="82"/>das mich iunfro <persName ref="stadtasg-actors-1316">Doratea</persName> <persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob Zolicoffer</persName> dochter uff recht, redlich, wol
<lb n="83"/>bedechtlich un allen betrug zuor halgen gottlichen e hatt genomen,
<lb n="84"/>dar uff an guldine ketina von mir hatt enpffangen und ir hatt
<lb n="85"/>lassen gluckt wonschen. Dar um sy noch mals rechtlichen nie
<lb n="86"/>nüt anem anigen wort ist geffrogt worden, ob sy dar zuo ia
<lb n="87"/>oder nan sage, och min hopt kondschafft, so mir lut minen
<lb n="88"/>urtall brieffen drom nit recht erkent worden, noch mals nit
<lb n="89"/>verhort worden. Des halb ich der hoffnug bin, es werde mir
<lb n="90"/>dye niemet nemen un angesechen der vor genampten erichter
<lb n="91"/>ver mante und geapelierte handlung, bis zuo uss trag und folstrechung
<lb n="92"/>der for gemelten apelac, wye ich dan euwer wyshat solichs ietz ver
<lb n="93"/>orneten richtren und den dineren der kirchen, och der gestalt
<lb n="94"/>von amptz wegen erforderen und enen lut und in halt hye
<lb n="95"/>ligenter copy zuo geschriben. So ettwas mit der for genampten
<lb n="96"/><persName ref="stadtasg-actors-1307">Jacob Zolicoffers</persName> <persName ref="stadtasg-actors-1316">dochter</persName>, miner uff recht und redlicher ansprach
<lb n="97"/>engegen, elicher wys mit ander gehandlet, das sy amptz halben,
<lb n="98"/>wye <unclear>b...</unclear> dar for sin sollend. Soliches uwer wysshatt minen gnedigen
<lb n="99"/>herren und als aner kristelichen oberkatt wyll ich uff das aller
<pb facs="StadtASG_Missive_569_1172.JPG" n="4"/>
<lb n="100"/>drigelisten und nit aller gehorssamne gebetten haben und da mit mich in uwer
<lb n="101"/>wysen schutz und schirm beffollett haben und euch gebetten haben, min anfaltiger
<lb n="102"/>schriben, so ich man uff das korzest, so mir muglich ist, gemacht zehaben,
<lb n="103"/>nit in argem uff zu nemen, dye wyl ich verman, min hoeste noturfft erfordern
<lb n="104"/>und also euwer wysshatt, euwer wyliger gehorsamner ernestlichen gebetten
<lb n="105"/>haben, das wirt gott unsser barmherziger her ewer wysshatt unzwiffel dar
<lb n="106"/>um un vergollten nit lassen, dem ich min sach beffil. Och ich handle
<lb n="107"/>um euwer wysshatt schuldige pfflicht verdinen, da mit was euch dinst
<lb n="108"/>und lieb ist, schafft und gebietten fint mich ale zit genaigt und wyllig.
<lb n="109"/>Gott der her sige mit uns allen. <unclear>...</unclear>.
<lb n="110"/><persName ref="stadtasg-actors-1272" role="issuer">Erasimus Lenggenhager</persName>
<lb n="111"/>uwer <ex cert="medium">under</ex> <ex cert="medium">thenig</ex> <unclear>...</unclear>
<lb n="112"/>Den fromen ersamen fursichtigen
<lb n="113"/>und wyssen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgenmaster klan
<lb n="114"/>und gros retten der statt sann
<lb n="115"/>Gallen</orgName> minen gnedigen herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>