<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 96</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_96_191/192</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau beschweren sich bei Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen, ihre Kornhändler würden sich nicht an die Abkommen halten und ihr
                    Getreide heimlich in nicht konzessionierten Winkelorten kaufen. Lindau bittet
                    St. Gallen, ihre Kornkäufer zurecht zu weisen. Wenn nämlich der Kornmarkt in die
                    Dörfer verlegt werde, würde dies den Städten und dem Land schaden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-142">Ordnung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-143">Markt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-144">Getreide</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-440">Korn</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-145">Kornmarkt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-441">Kornkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-613">Fürkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-365">Transport</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1437-07-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_96_191.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuvor ersamen wysen sonder lieben und <lb
                    n="2"/>guoten fründe. Üch ist wol wissenlich, wie ain ordnung von des
                kornpfragen <lb n="3"/>wegen uff gesetzt und gemacht ist, sonder dz ye die statt ir
                maergt besetzen <lb n="4"/>und, nach dem und denn die sachen ye ain gestalt haben,
                menglich wer denn <lb n="5"/>korn koffen und das in sin hus bruchen wil, gonnen ze
                koffen etc. Der selben <lb n="6"/>ordnung nun wir nach unserm vermügen nachkomen,
                alz billich ist, und och den <lb n="7"/>unsern, so wir denn darzuo ordineirent und
                gebent, in sonder bevelhent, die <lb n="8"/>üwern darinne ze fürdern. Nun kompt
                uns für, wie die üwern mit den karrern, <lb n="9"/>so denn korn in üwer statt
                fuerent, haimlich koeff in den winckeln treffint, <lb n="10"/>daruff denn die karrer
                ir korn heben und nit gliche pfening wert geben, <lb n="11"/>und wenn man sy och nit
                glich korn koffen lassen woelle, so redent ettlich <lb n="12"/>under in, sy mueßint
                gedencken, dz man in dz korn gen <placeName ref="stadtasg-places-83">Nunnenhorn</placeName>
                ald <lb n="13"/>gen <placeName ref="stadtasg-places-84">Argen</placeName> fuere, das uns doch
                ze mal froemd und unbillich beducht, hoffen <lb n="14"/>och, dz üch dasselb ouch
                nit billich bedunckt sin, denn soelte soelichs ufferstan, <lb n="15"/>das die maergt
                in die doerffer geleit würden, das wurde den stetten und <lb n="16"/>gemainem land
                soelichen schaden und mergglich gebresten bringen, der nit <lb n="17"/>lidenlich und
                unüberwintlich were, alz ir dasselb wol verstan mügen. Und <lb n="18"/>hierumb
                lieben fründe so bitten wir üwer guoten früntschafft mit allem ernst <lb n="19"
                />flißigist, und wir kunnen ir woellen üwer pfister, so denn unser maergt suochen,
                    <lb n="20"/>guetlich underwysen und mit in sovil reden und schaffen, dz sy
                sölichen ordnungen <lb n="21"/>und gesatzten nachgangint und sich darinne
                beschaidenlich halten. Denn wz <lb n="22"/>wir darinne tuegen, dz tuond wir nit
                anders denn durch gemains lands nutz <lb n="23"/>willen, und darumb, dz nit
                uffschleg in dem korn beschechen, sonder das <lb n="24"/>in glichem kouff geben
                werde. Wan in welhen sachen wir üch und die <lb n="25"/>üwern gefürdern und
                getuon künden, dz üch früntlich lieb und dienst were, <lb n="26"/>darzuo woelten
                wir zemal willig und berait sin sonder zwifels alz wol <lb n="27"/>billich ist.
                Datum <origDate when="1437-07-21">dominica post Margrete virginis anno etc.
                    XXXVIIto</origDate>. <lb n="28"/><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer"
                    >Burgermaister und <lb n="29"/>raute zuo Lindow</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_96_192.JPG" n="2"/>
                <lb n="30"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute <lb n="31"/>zuo sant Gallen</orgName> unsern sondern
                lieben und guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
