<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00646">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 646</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Unsichere Datierung. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00645.xml">645</ref> und <ref target="stasg_missiv_00647.xml">647</ref>, sowie eine Missive StadtASG/1/5/Tr.Q.7c im Urkundenbestand.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_646_1495/1496</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Clemens Hör, Lehrer an der städtischen deutschen Schule in St. Gallen, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, seine Schule am kommenden Sonntag durch einen Prediger oder Stadtdiener in der Kirche öffentlich wieder ausrufen zu lassen. Der Rat hatte ihm zuvor aufgetragen, den Unterricht für vierzehn Tage zu unterbrechen, woraufhin sich in der Bevölkerung ein Gerücht über eine ansteckende Krankheit in seinem Haushalt verbreitete. Hör stellt klar, dass sein erkrankter Sohn vollständig genesen sei. Er erneuert zudem seine bereits mehrfach vorgebrachte Bitte um finanzielle Unterstützung, da die zwei Florin des Kirchenpflegers ohne Schüler nicht ausreichten, um seinen Haushalt zu bestreiten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
      <term ref="stadtasg-keywords-125">Arbeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-570">Not</term>
<term ref="stadtasg-keywords-16">Kirchenpfleger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-516">Pfrund</term>
<term ref="stadtasg-keywords-383">Gottesdienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-352">Lohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-8">Schulmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-93">Mündlich</term>
<term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1276">Clemens Hör</persName>                    <date>1546</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Arman Weidenmann</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-04-01</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_646_1495.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Ersame weyß günstig yr min lieb herren<note>Gemeint sind <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>.</note>. Uwer wyßhait hat noch
<lb n="2"/>guot wissen, wie yr mir verschiner tagen uff min schrifftlich anbringen
<lb n="3"/>mich hand haissen viertzehen tag stillston, welche sich nun uff volgenden
<lb n="4"/>mentag enden werdend, und aber mir hiezwüschent erst ain böser ge
<lb break="no" n="5"/>schray von lüten daruß entsprungen, wie wol man von den gnaden gots
<lb n="6"/>faelt, dann wie ich üch vormal ertzelt, dem ist also, und ist min kneblin,
<lb n="7"/>dz krank gewesen, wider entschwollen und aller ding genesen, al
<lb break="no" n="8"/>lain dz er noch ainwenig blöd in glidern ist, und als faißt er in der ge
<lb break="no" n="9"/>schwulst erschinen, allenthalb libs von füssen an bis durch uff zerblon,
<lb n="10"/>als mager er herwider worden ist. Und gott hab lob, man nichtz des
<lb n="11"/>schühens dörffen hett, gott bewar uns noch in sinem schirm nach sinem
<lb n="12"/>willen und yederman. Hieruff ist min pitt an üwer ersam wißhait,
<lb n="13"/>ir wellind mir die ler uff yetz sontag in der kirchen wider ußkünden
<lb n="14"/>lassen durch ain predicanten oder üwer stattdiener, das mengklich
<lb n="15"/>des prestens halb von den gnaden gotes, on schühen sine kind wol
<lb n="16"/>mögind wider zuo ler schicken, dann wo das nit beschech, wurd mir
<lb n="17"/>das zuo grossem nachtail raichen, dann uff gestrigen mitwoch ist die fron
<lb n="18"/>fast wider angangen, wie wol ich sunst besorgen muoß, es sey wol
<lb n="19"/>halb versumpt, dann die zwen florin, so mir der kilchenpfleger
<lb n="20"/>all monat bißhar geben, ist nit möglich, daz ich min hußhab mit
<lb n="21"/>minen kinden ußhin bringen mög one lerkind. Darumb erman ich
<lb n="22"/>üch der zuosag, so mir versprochen, mitler zit zuo helffen, daz ich ouch
<lb n="23"/>nebend miner mü und arbait narung haben mög, dann fürwar ich
<lb n="24"/>wer der zit nie dürfftiger gsin. Ich kan on behelff nit mit ge
<lb break="no" n="25"/>mainer ordnung, wie ich vor gott und üwer wißhait schuldig bin, die iugend
<lb n="26"/>in ainhellekait ziehen und straffen, dann ursach halb wil ich nit den
<lb n="27"/>gnieß verlieren, der mir wirt, wie klain der ist, so dörfft und muoß ich
<lb n="28"/>ye ainn yeden leren, wie ers welt, uff daz ich niemant ertzurnte, dann die
<lb n="29"/>welt ist gar seltzam und nit ains sins, ainer wils also, der ander disen
<lb n="30"/>weg, dannen her die iugend so treffenlich böß und muotwillig, och gott on
<lb n="31"/>zwiffel umb das und anderß übel ertzürnt ist. Nun so betzüg ich mich vor
<lb n="32"/>gott und uwer wißhait, dz ich gern straffen, leren und thuon wil nach gotes
<lb n="33"/>ordnung, so vil min blödigkait vermag, wie ich dann pflichtig bin, so ferr
<lb n="34"/>ich nun daneben och min narung haben möcht, dann ain arbaiter ist ye
<lb n="35"/>sins lons oder spiß werdt, wie Pauly sagt. Nun sind doch vil pfruonden
<lb n="36"/>abgangen und kan man nit aine dahin verwenden, da es treffenlich
<lb n="37"/>von nöten und gott loblich und gemainer statt nutzbarlich. Nun
<lb n="38"/>bin ich gwüß, daz ich wol als vil arbait uff mir hab als andere, die der
<lb n="39"/>kirchen genossen und noch geniessend, ich muoß mich och eben als wol der
<lb n="40"/>kilchen flissen als andre im xang im fragbuoch, dann wer und ist das
<lb n="41"/>nit ain rechter gotzdienst där kinder gotzförchtig uffertziehen zuor kilchen
<lb n="42"/>betten leren, zucht und anderß etc., so ich mit inen üb, und ob ich aber
<lb n="43"/>nit gnuog arbeit uff mir hab, dz der narung werdt sey, so embüt ich
<lb n="44"/>mich mer zuo versehen, wortzuo ich guot und tugentlich wer, allain
<lb n="45"/>erhörend doch ainmal min pitt, dz es ain fürgang uberkomme, dann
<lb n="46"/>ir hand doch die latinschen schuol versehen, so versorgend die och,
<lb n="47"/>dz ich nit ymmer uwer wißhait stetigs helligen und nachlouffen
<lb n="48"/>muoß, dann dz ist yetz die dritt ermanung, so ich by dryen yaren her
<lb n="49"/>gethon hab. Die ufferwachßnen beschwerden ainem lermaister und
<lb n="50"/>yren abgang hab ich vor offt selb mündtlich ertzelt. Gott gebs
<lb n="51"/>üch baß zerkennen, dann ichs ertzellen könd, und lond mich uwer
<lb n="52"/>wißhait befölhen sin, solichs guoter mainung zuo vernemen.
<lb n="53"/><persName ref="stadtasg-actors-1276" role="issuer">Clemens Hör</persName> ewer allzit williger diener.
<pb facs="StadtASG_Missive_646_1496.JPG" n="2"/>
<lb n="54"/>Ainem ersamen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="55"/>unnd radt unser statt</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>