<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4065 Beilage 2</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Kopie. Beilage zur Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_04065.xml">4065</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="supplement">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4065_16427/16428</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johann Peter Escher, Obrist der Herrschaft Venedig, bestätigt Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil dass er das vom Grafen angebotene Lehen als Pfand annehme und das in St. Gallen befindliche Pfand (Silbergeschirr) freigebe. In der vom Grafen ausgestellten Obligation sei nur von 800 Dukaten (Silberkronen) die Rede, er habe aber dem Grafen zusätzlich noch zweimal 50 Dukaten zukommen lassen. Der Graf könne die Obligation nach Zürich an seine (Eschers) Ehefrau senden. Wenn die Obligation von ihr für gut befunden werde, werde er die Obligation akzeptieren. Im übrigen sei ihm von der erwähnten üblen Nachrede dieses Geschäft betreffend nichts bekannt, und er distanziere sich davon.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-561">Obligation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-222">Darlehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-79">Pfand</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
<term ref="stadtasg-keywords-63">Gerücht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-151">Schuldbrief</term>
<term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term>
<term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-398">Diener</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-837">Johann Peter Escher</persName> <placeName ref="stadtasg-places-188">Venedig</placeName>                    <date>1650-05-02</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-835">Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil</persName>              </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2025-01-13</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-02-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4065_16427.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Hoch- und wolgebohrner graf<note>Gemeint ist <persName ref="stadtasg-actors-835" role="recipient">Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil</persName>.</note> gnediger herr ewer
<lb n="2" />excellenz verbleiben meine underthenig willige dienst
<lb n="3" />jederzeith anvor.
<lb n="4" />Dero gnedigst vom 2. diß habe ich den 16. dito zue recht erhallten, dar
<lb break="no" n="5" />aus den vorschlag, so ewer excellenz mir wegen meiner ansprach an
<lb n="6" />dieselbe ersechen, berichte ewer excellenz hiemit in andtwurt, daß
<lb n="7" />wofern die obligationes oder schuldbrief kräftig und mit gueten
<lb n="8" />underpfanden verschriben und versichert, ich dieselbe gern à bon
<lb n="9" />conto meiner ansprach annemmen und die pfandt zue <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName>
<lb n="10" />liberieren. Allein will ich nit hoffen, daß ewer excellenz meines
<lb n="11" />schadens begehren werden und mich mit gelegenheit umb den rest
<lb n="12" />auch bezahlen, wie dieselbe auß beylag zue sehen, daß es sich 
<lb n="13" />ain mehrers, allso <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> 2000 belaufft. Es ist zwahr die obligation
<lb n="14" />mehr von 800 ducatons, aber hab ewer excellenz hernach auf dero
<lb n="15" />begehren durch den secretari <persName ref="stadtasg-actors-841">Oschwaldt</persName> zue zweymahlen 50 ducaten
<lb n="16" />geschikht, wie solches auß dem recever gedachts secretari zue
<lb break="no" n="17" />sechen. Wann es nuhn ewer excellenz beliebt, mir copias von den
<lb n="18" />obligationen oder briefen zueschikhen und mir die jenige persohnen,
<lb n="19" />auf die sie mich anweisen wollen, namhafft machen, könden
<lb n="20" />es dieselbe nuhr auf <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> meiner hausfrawen ansenden,
<lb n="21" />wann sie vor kräfftig und guet erkennt werden von den
<lb n="22" />meinigen, acceptier ichs, wie eben gemelt, à bon conto
<lb n="23" />und gib umb gewünnung der zeith diß ordinari bevelch,
<lb n="24" />was darinnen zuethuen, deßwegen ewer excellenz (doch ohne
<lb n="25" />masgebung) nuhr auf <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> schreiben wollen. Anlangend,
<lb n="26" />daß meiner basen eine schimpflich von ewer excellenz diser
<pb facs="StadtASG_Missive_4065_16428.jpg" n="2" />
<lb n="27" />schuldt halber solle geredt haben, waiß ich nit, wer dieselbige
<lb n="28" />ist, hat desßen von mir auch kein bevelch gehabt noch mir ein
<lb n="29" />gefallen daran gethan, die weiber richten sonsten gern mehr 
<lb n="30" />auß, allß ihnen bevolhen würdt, vor mein persohn verhoff biß
<lb n="31" />dato alle gebührende termine gegen ewer excellenz gebraucht zue
<lb break="no" n="32" />haben und negst empfelhung göttlicher protection mich zue
<lb n="33" />beharrlichen gnedigst bevelhend prosessier zue sein und verbleiben
<lb n="34" />ewer gräflicher excellenz
<lb n="35" />undertheniger diener und knecht
<lb n="36" /><persName ref="stadtasg-actors-837" role="issuer">Peter Escher</persName>.
<lb n="37" /><origPlace>Venetia</origPlace> <origDate when="1650-05-02">2. may 
<lb n="38" />1650</origDate>.
<lb n="39" />Copia schreibens etc.
<lb n="40" />No. 2.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
