<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 188</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. 189.</p></note></notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_188_377/378</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Vogt, Amman und Rat zu Bregenz, denen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen wegen
                    der Gefangennahme etlicher St. Galler Bürger auf dem Bodensee und der
                    Überführung nach Bregenz geschrieben und um Geleit gebeten hatten, erwidern den
                    St. Gallern, dass die Bregenzer bereit sind, den St. Gallern sicheres Geleit
                    nach Bregenz vor ihre gnädige Herrschaft zu gewähren. Sollte ihnen dies nicht
                    genehm sein, könnten die St. Galler für eine bestimmte Zeit gegen Bürgschaft
                    oder eine Geldzahlung freigelassen werden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-64">Gefangener</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-20">Bürgschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-199">Freilassung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-30">Zahlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-279">Herrschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-538">See</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-523">Vogt, Ammann und Rat zu Bregenz</orgName>
                    
                    <date>1445-02-06</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-09-09</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_188_377.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor ersamen und wysen lieben fründ. Alz
                    <lb n="2"/>ir uns yetz von wegen ettlicher iüwer burger, so uff dem sew mit irem
                    <lb n="3"/>guot uffgehebt und gen <placeName ref="stadtasg-places-60"
                    >Pregentz</placeName> gefuert sind, geschriben und under anderm <lb n="4"/>ain
                gelait von uns begert hand etc., haben wir guottermaß wol verstanden. <lb n="5"/>Und
                fuegen üch zuowißen, dz iüwer und der iüwern untzherr vast in <lb n="6"/>den dingen
                geschonet ist worden, dz man och fürbaz gern getan hett. <lb n="7"/>Denn dz darine
                so groblich brochen und bearlich beschehen ist und <lb n="8"/>zuogangen, damit man
                nit absin mocht, man mueste darzuo tuon. <lb n="9"/>Aber wie dem allem so woellen
                wir üch gern ain sicher gelait für unser <lb n="10"/>gnaedig herrschaft zuo
                <placeName ref="stadtasg-places-60">Pregentz</placeName> uns und alle die iren geben her zuo <lb n="11"
                />uns und wider von uns untz an iwer gewar. Oder, ob üch dz nit fueglich <lb n="12"
                />waere, sy üch zuolieb ain gerümpte zit uff erber trostung sich wider <lb n="13"
                />zue antwurten oder ain sume geltz zue rechts ußgeben. Denn <lb n="14"/>war inn wir
                iüwer ersamkait geschonen, lieb und dienst bewisen <lb n="15"/>moechten, tatten wir
                allzit mit willen gern. Datum <origDate when="1445-02-06">sabato post <lb n="16"
                />Agathe virginis anno etc. XLo quinto</origDate>. <lb n="17"/><orgName ref="stadtasg-actors-523"
                    role="issuer">Vogt, amman und <lb n="18"/>raett zuo Pregentz</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_188_378.JPG" n="2"/>
                <lb n="19"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und <lb n="20"/>raetten zuo Santgallen</orgName> unsern sondern
                guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
