<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 26</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_26_51/52</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich von Mansdorf, Abt des Benediktinerklosters St. Gallen, bittet
                    Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihm bei der Ablösung eines Zehnten zu
                    Höchst gegenüber Ulrich Estrich behilflich zu sein.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-54">Zehnt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-55">Ablösung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-56">Urkunde</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-611">Münzmeister</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-21">Heinrich von Mansdorf</persName>
                    
                    <date>1426-05-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_26_51.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/><persName ref="stadtasg-actors-21" role="issuer">Hainrich</persName> von gottes
                gnaden abt <lb n="2"/>des <orgName ref="stadtasg-actors-541">gotzhus zuo sant
                Gallen</orgName>. <lb n="3"/>Unsern früntlichen gruoz vor ersamen wisen und lieben
                getruwen. Als wir <lb n="4"/><persName ref="stadtasg-actors-147">Uolrichen Estrich</persName>
                von des zehenden wegen ze <placeName ref="stadtasg-places-54">Hoehst</placeName>, den er von
                unserm gotzhus <lb n="5"/>ettwivil zits uff ainen widerkoff inne gehebt hat, ain
                losung und widerkoff <lb n="6"/>angesait haben und im daruff ainen benamten tag
                gesatzt hattint, in sins <lb n="7"/>geltz zuo bezalend, also hat er sich do wider
                gesetzt und uns den widerkoff gesperret, <lb n="8"/>won er uff denselben tag niht
                komen ist, sin gelt zuo enpfahend, und hat uns also <lb n="9"/>noch vor den
                koffbrief, so er von unserm gotzhus darummb innehat, das uns <lb n="10"/>ettwas
                unbillichen dunkt, won wir und unser gotzhus briefe und insigel von <lb n="11"/>im
                hant, daz wir den widerkoff von im wol tuon mohten, und darummb so <lb n="12"/>haben
                och wir daz gelt, domit wir den widerkoff getan hant, nach des <lb n="13"/>briefs
                innhalt, so wir von dem <persName ref="stadtasg-actors-147">Estrich</persName> innehant,
                gelait in die münss ze <lb n="14"/><placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>
                zuo des <persName ref="stadtasg-actors-147">Estrichs</persName> handen, im da mit ze wartend.
                Hierummb so <lb n="15"/>bitten wir uwir fürsichtikait mit sundrem ernste und flisse,
                daz ir mit <lb n="16"/>dem <persName ref="stadtasg-actors-147">Estrich</persName> reden und in
                wisen wellent, daz er sin gelt von dem <lb n="17"/>münssmaister ze <placeName
                    ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> zuo sinen handen nemen und uns und unserm
                    <lb n="18"/>gotzhus den brief, so er von demselben unserm gotzhus von des
                obgenanten zehenden <lb n="19"/>wegen innehat, ussher und von handen gebi zuo unsers
                gotzhus handen, darummb <lb n="20"/>daz uns und unserm gotzhus kain schad ald kummer
                daruss wachse. Wo wir daz <lb n="21"/>ummb uwir wishait bischulden kunnent, soellent
                ir uns willig vinden, won <lb n="22"/>soelti uns und unserm gotzhus darvonn kain
                schad ald kumber uffstan, so <lb n="23"/>muesten wir gedenken, waz uns darinne ze
                tuond waeri, daz wir uns desselben <lb n="24"/>schaden an dem <persName
                    ref="stadtasg-actors-147">Estriche</persName> erholtent und muesten in villicht darummb
                bekümbren, <lb n="25"/>daz wir doch niht gerne taetint. Hierummb so tuont ir
                hierinne uwir bestes, <lb n="26"/>als wir uch des mit sunderhait wol getruwen, daran
                tuont ir uns ain <lb n="27"/>bisunder guote früntschaft. Geben am <origDate
                    when="1426-05-28">zinstag vor unsers herren fronlichams <lb n="28"/>tag anno
                    etc. XXVIo</origDate>. <pb facs="StadtASG_Missive_26_52.JPG" n="2"/>
                <lb n="29"/>Den fürsichtigen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und räte <lb n="30"/>zuo sant Gallen</orgName> unsern und unsers
                gotzhus lieben getruwen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
