<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 547</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_547_1115/1116</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Schultheiss und Rat zu Bern teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass sie auf Wunsch des französischen Königs und dessen Anwälte einen Tag auf den 20. Januar in Bern einberufen, um den Frieden von Genf zu besprechen und möglichst zu besiegeln. Der bereits auf das gleiche Datum angesetzte Tag in Luzern soll verschoben werden. Die Berner bitten die St. Galler, eine Delegation zu entsenden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                     
<term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-528">Friedensverhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-620">Herberge</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-514">Schultheiss und Rat zu Bern</orgName>                    <date>1516-01-05</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-07-22</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_547_1115.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnßer früntlich willig dienst unnd was wir eren und guets vermogen zuevor
<lb n="2" />fromm fürsichtig wiß sunder guetten fründ und getruwen lieben eidtgnossenn.
<lb n="3" />Den schrifften nach, so wir usß bevelch üwer unnd unnser lieben eidt
<lb break="no" n="4" />gnossenn, die den abgeredten friden zue <placeName ref="stadtasg-places-169">Janueff</placeName> besiglen wellen, beide
<lb n="5" />dem küng<note>Gemeint ist der französische König <persName ref="stadtasg-actors-490">Franz I.</persName>.</note> ouch den franzoesischen anwaeltenn, so in solichem fridenn
<lb n="6" />zue <placeName ref="stadtasg-places-169">Janueff</placeName> gehanndlet gethan, haben wir ietz von denselben deß
<lb n="7" /><persName ref="stadtasg-actors-490">konigs</persName> anwaelten antwurt enpfanngen mitt angehenkter bitt und
<lb n="8" />beger, üch unnd ander üwer unnd unnser lieben eidtgnossenn von
<lb n="9" />allen orten uff einen kurtzen tag har in unnser statt zue berueffen, noch
<lb n="10" />mals mitt inen underred zue bruchen, dadurch wir zue aller sidt zue gue
<lb break="no" n="11" />tem trüwen unnd einhellem beschlusß obbemelts fridens mogen kommen,
<lb n="12" />unnd so unns daby hievor bevelch ist geben, wo unns von den fran
<lb break="no" n="13" />zoeseschenn ützit begegnen, so zue guet der sach dienen moechte, alldann
<lb n="14" />einen tag har in unnser statt zue setzen. Harumb usß grund des alles
<lb n="15" />unnd das wir nach anzoueg der franzoeseschenn anwaelt schrifft
<lb n="16" />wellenn hoffenn, si werdenn mitt fruchtbarer unnd solicher bevelch
<lb n="17" />erschinen, dadurch wir in diserm hanndel des fridenns zue ein hellen
<lb n="18" />waesenn soellenn kommenn, sind wir bewegt, solichen tag zue setzen,
<lb n="19" />namlich uff <date when="1516-01-20">suntag Hilary naechstkomend, ist der zwenzigost tag
<lb n="20" />genambt</date>, alldann nachts hie in unnser statt an der herberg zue er
<lb break="no" n="21" />schinenn unnd morndes in den sachenn, als sich gebürt, zue handlenn.
<lb n="22" />Unnd begeren daruff an üch früntlich, üch welle gevalllen, üwer wyß
<lb n="23" />traeffenlich bottschafft zue solichem tag zueverordnen und zueverti
<lb break="no" n="24" />genn unnd dero gewalt unnd bevelch zue geben, mitt uns unnd
<lb n="25" />andernn üwernn unnd unnsernn liebenn eidtgnossen, denen wir ge
<lb break="no" n="26" />meinlichenn unnd von allenn orten disen tag verkündenn, obbe
<lb break="no" n="27" />melts fridens halb zetuend unnd zuebschliessenn, als sich unnser aller
<lb n="28" />lob, nutz unnd noturfft nach unnd zue enthalt gueter ruew unnd ey
<lb break="no" n="29" />nikeit wirdt gebürenn. Unnd damitt so wellen ouch wir den
<lb n="30" />tag, so uff <date when="1516-01-20">obbemeltem tag Hilary</date> zue <placeName ref="stadtasg-places-69">Lucern</placeName> andrer sachenn
<lb n="31" />halb geleist solt werdenn, uff die zit angestelt und solichs gueter
<lb n="32" />meynung unnd usß dem grund gethan haben, darmitt ein tag
<lb n="33" />den andernn nitt hindre. Das wellen von uns der gestalt vermer
<lb break="no" n="34" />kenn und üch bewisen nach unserm vertruwen, stat unns umb üch
<lb n="35" />zueverschulden. Datum <origDate when="1516-01-05">samstag der heiligen dry küng abend
<lb n="36" />anno XVI</origDate>.
<lb n="37" /><orgName ref="stadtasg-actors-514" role="issuer">Schultheiss und rat
<lb n="38" />der statt Bern</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_547_1116.JPG" n="2" />
<lb n="39" />Den frommenn fursichtigenn wysenn <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="40" />meisternn unnd ratt der statt sanntt
<lb n="41" />Gallenn</orgName> unnsern sonnders guettenn fründen
<lb n="42" />unnd getrüwenn liebenn eydtgnossenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
