<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 702</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00719.xml">719</ref>. Zum Kontext: Sailer betrieb die Welser Faktorei am spanischen Hof und war spätestens seit 1540 der Vertreter seines Schwiegervaters, Bartholomäus Welser, in Antwerpen. Zusammen mit dem Welser-Faktor Alexius Grimmel transferierte er grosse Geldsummen nach Lyon. Ebenso gewährte er der kaiserlich-spanischen Niederlanden Darlehen. Solche Spekulationsgeschäfte waren nicht nur risikobehaftet, sondern aufgrund des habsburgisch-französischen Konflikts auch politisch heikel. Um sich abzusichern, hatte Hieronymus Sailer deshalb sein St. Galler Bürgerrecht vorausschauend immer wieder bestätigen lassen. Dies war auch deshalb notwendig, da das Spekulationsgeschäft 1549 aufflog und er sich mit seinem Schwiegervater überwarf, nachdem seine Geschäftspartner in den Niederlanden verhaftet worden waren.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_702_1715/1718</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Hieronymus Sailer bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihn in ihrem Bürgerrecht zu belassen. Dies sei insbesondere als Absicherung seiner Geldgeschäfte in Frankreich wichtig.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-222">Darlehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-514">Heimkehr</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-495">Hab und Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-751">Hieronymus Sailer</persName>                    <date>1551-09-26</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat der Stadt St. Gallen</orgName>       <placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>          </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2021-04-12</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-10-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_702_1715.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Vest fürsichtig ersam und waiß euer weisheit seyen
<lb n="2"/>mein willig dienst bevor sonders lieb und günstig
<lb n="3"/>herren. Üwer schreiben iüngst am <date when="1551-07-03">driten iuli</date> mir
<lb n="4"/>gethan, hab ich unlangs darnach empfangen und biß
<lb n="5"/>an her meiner kranckait halber und dz ich ausser
<lb n="6"/>landts mit großwichtigen geschefften, daran mir all
<lb n="7"/>mein wolfart gelegen, beladen, unverantwort ge
<lb break="no" n="8"/>lassen. Und alß ich numer ain guts ab zwai
<lb n="9"/>iaren von hauß, hoff, weib und kindern und ausser
<lb n="10"/>landts bin, so ist mir diser zeit nit möglich, mich
<lb n="11"/>zu entschliessen, wellicher ort und ende ich die
<lb n="12"/>künfftig zeit meines lebens, meinen siz und an
<lb break="no" n="13"/>wesen nehmen und haben werd. Und thue mich
<lb n="14"/>gegen euer weisheit dienstlich bedanckhen, dz ir mich
<lb n="15"/>im fahl mein selbst anwesens in ewerm burgkhrecht
<lb n="16"/>behalten welt. Gelangt hierauff an eure weisheit
<lb n="17"/>mein ganz dienstlich und freindtlich pit, mir biß zu
<lb n="18"/>meiner haimkunfft (die sich, ob got will, uff daß
<lb n="19"/>lengst über drei oder vier monat von dato diß
<lb n="20"/>an gwißlich nit verzichen wirt) dan bedacht
<lb n="21"/>günstigclich zuelassen, alß dann ich eure weisheit endtlich
<lb n="22"/>zu beantworten uripittig bin. Und demnach ich
<lb n="23"/>lang vor diser zeit min schuld bei dem <persName ref="stadtasg-actors-752">könig</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckh
<lb break="no" n="24"/>reich</placeName> gemacht, die ich iezo gern haben, auch vor lengst
<lb n="25"/>daß gelt empfahen wellen, auch zu empfahen bevelch
<lb n="26"/>gegeben hab und mir aber daran von <persName ref="stadtasg-actors-754">Simon Peccari</persName>
<lb n="27"/>zu <placeName ref="stadtasg-places-196">Lion</placeName> und <persName ref="stadtasg-actors-753">Alexi Grimel</persName> zu <placeName ref="stadtasg-places-254">Anttorff</placeName> allerlai ein
<lb break="no" n="28"/>trag und unbilliche verhinderung beschicht und ich
<lb n="29"/>meins hailß nichts dann reht beger, so gelangt an
<pb facs="StadtASG_Missive_702_1716.JPG" n="2"/>
<lb n="30"/>euer weisheit mein ferner dienstlich pitt, die wellen mich
<lb n="31"/>mitler zeit deß bedachts mit iren gunst und für
<lb break="no" n="32"/>dernus briefen nit verlassen und mich alß der
<lb break="no" n="33"/>selben gebornen burger bei der königlichen weisheit in <placeName ref="stadtasg-places-131">Frankh
<lb break="no" n="34"/>reich</placeName> befürdern und verpitten, damit ich gut reht
<lb n="35"/>und desselben schleünigen ußtrag auch dz mein
<lb n="36"/>bekomen möge, daß ich ir bedenckhen der gueten
<lb n="37"/>verwendtnus, darinn meine herren gemaine ayd
<lb break="no" n="38"/>gnossen mit <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckreichrich</placeName> standen und der zit ich
<lb n="39"/>eurer weisheit burger gewest und hoff noch bin, der königlichen weisheit
<lb n="40"/>vertraut. Und staat mir gegen eure weisheit und ge
<lb break="no" n="41"/>maine statt meine günstige liebe herrn bests
<lb n="42"/>meins vermögens allezeit zuverdienen. Datum
<lb n="43"/><origDate when="1551-09-26">XXVIten septembris etc. 51</origDate>.
<lb n="44"/>Euwer weisheit
<lb n="45"/>williger
<lb n="46"/>mitburger
<lb n="47"/><persName ref="stadtasg-actors-751" role="issuer">Jeronimus Sailer</persName>
<pb facs="StadtASG_Missive_702_1717.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_702_1718.JPG" n="4"/>
<lb n="48"/>Denn vesten fürsichtigen und weisen
<lb n="49"/>herren <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rathe zu sant
<lb n="50"/>Gallen</orgName> meinen günstigen lieben herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>