<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 236</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_236_473/474</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    über den Verlauf der Verhandlung mit dem St. Galler Bürger Ulrich Särri und über
                    die Frage, ob Hans Mötteli und dessen Frau eine Quittung auszustellen haben oder
                    nicht. Zürich habe angeboten, sich der Sache anzunehmen, worüber Konstanz
                    dankbar sei.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-265">Quittung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-93">Mündlich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1451-02-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-01-21</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-03-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_236_473.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser willig früntlich dinst zuovor ersammen und wisen besunder lieben
                und guoten fründ. <lb n="2"/>Als ir uns geschriben hand, wie üch <persName
                    ref="stadtasg-actors-91">Uolrich Saeri</persName>, üwer rautz fründ, erzelt hab
                abschidung <lb n="3"/>des guetlichen tags zwischen uns und üwerm burger <persName
                    ref="stadtasg-actors-232">Hannsen Moettelin</persName> etc. gehalten, be <lb break="no"
                    n="4"/>besunder wie uff dem selben guetlichen tag geredt sye als von ains
                rechten wegen uff <lb n="5"/>üwer und unser guoten fründ <orgName ref="stadtasg-actors-503"
                    >burgermaister und clainen raut der stat Zürch</orgName>, sich <lb n="6"/>alda
                mit recht lassen erfinden, ob uns <persName ref="stadtasg-actors-232">Moetelin</persName> ain
                quittantz nach gelegenhait der <lb n="7"/>sach zuo gebent schuldig sye oder nit,
                ouch sich zuo erkennent, wie si gesetzt und ge <lb break="no" n="8"/>macht werden
                sülle, ob si sich erkanten, das er uns die geben soelt, in dem ir uns denn <lb n="9"
                />soelich recht von des üwern wegen zuo geschriben hand, wie denne solichs üwer
                brief <lb n="10"/>uns gesandt mit mer worten innhalt, den wir nu wol verstanden, und
                daruff unser <lb n="11"/>rautz fründ by dem selben guetlich tag gewesen verhoert
                haben, mainen die, das in <lb n="12"/>soelicher maß davon nit also geredt, noch das
                si in soelicher maß von tagen abgeschaiden <lb n="13"/>syen, besunder in dem stuk
                sich lassen zuo erkennen, ob er uns ain quittantz zuo gebent <lb n="14"/>schuldig sy
                ald nit, denn <persName ref="stadtasg-actors-232">Moetelin</persName> und sin wib haben sich
                in ir schrifft und er muntlich <lb n="15"/>gen uns erbotten, si woellen uns darumb
                gern quittieren in ainer zymlichen formm, <lb n="16"/>uff das wir ouch ain coppy der
                quittantz begriffen und in die mer denn ain mal, <lb n="17"/>sunder die üwerm fründ
                    <persName ref="stadtasg-actors-91">Ulrich Saerin</persName> ouch verhoeren lassen haben.
                Da nu der üwer <lb n="18"/>maint, das er in der selben quittantz ettwas witter
                begriffen, denn billich sye, da <lb n="19"/>wir mainen nain, umb das stuck wir uns
                ains rechten uf die obgenanten unser guoten <lb n="20"/>fründ erbotten haben, sich
                die mit recht laßen zuo erkennen, ob er und sin wib uns ain <lb n="21"/>solich
                quittantz in massen und wir die begriffen lassen haben geben süllen, oder wie si <lb
                    n="22"/>sich erkennen, uns nach allem fürwandt ain quittantz zuo gebent, woell
                uns wol be <lb break="no" n="23"/>nügen. Denn nach dem und der üwer das gelt ce dem
                male und er zuo sinem gemahel <lb n="24"/>gestoßen, ouch sin wib darumb in recht
                gestanden und ir in tail des geltz zuo ge <lb break="no" n="25"/>taedinget worden
                ist, mainen wir, das uns vast nott sye, das wir darumb von in <lb n="26"/>nach aller
                notdürfft quittiert werden süllen. Uns zwifelt ouch nit, denn das es <lb n="27"/>üch
                selbs billich bedunken sulle. Und darumb guoten fründ, das er und wir ab der <lb
                    n="28"/>sach komen, wil uns hütt by tag wol benuegen, sich üwer und unser guoten
                fründ <lb n="29"/>von <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürch</placeName> mit recht laßen
                zuo erkennen, in welicher maß er und sin wib uns <lb n="30"/>nach allem fürwand
                darinn quittieren süllen, dem wir ouch guetlich nachkomen <lb n="31"/>woellen. Und
                ob er dem also nachkomen wil, mag er uns lassen wissen, und daruff <lb n="32"/>die
                selben unser guoten fründ von <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürch</placeName> bitten,
                sich der sach also an zuo nemen, des <lb break="no" n="33"/>glichen wir ouch tuon
                woellen, denn in welichen sachen wir getuon künden, das <lb n="34"/>uch dinst und
                lieb waer, taetten wir mit guotem willen allzit gern. Geben am <lb n="35"/><origDate
                    when="1451-02-18">donrstag nach sant Vallentins tag anno etc. LIo</origDate>.
                    <lb n="36"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb n="37"
                    />raute der stat Costentz</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_236_474.JPG" n="2"/>
                <lb n="38"/>Den ersammen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister <lb
                        n="39"/>und raut der statt sant Gallen</orgName>
                <lb n="40"/>unsern besundern lieben und guoten <lb n="41"/>fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
