<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 351</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_351_707/708</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Biberach schildern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen einen Streit zwischen Jakob Schad dem Jüngeren, Bürger zu Biberach, und Jägern von Graf Eberhard zu Kirchberg dem Älteren, der in einem Handgemenge endete. Graf Eberhard der Jüngere habe daraufhin zusammen mit Herzog Otto von Bayern und anderen Biberach die Feindschaft erklärt. Bisherige Schlichtungsverhandlungen und Lösungsvorschläge hätten zu keinem Ergebnis geführt. Biberach bittet St. Gallen, sie gegen Verunglimpfungen vor oder nach der nächsten Verhandlung, die am 29. November in Memmingen stattfinden solle, zu verteidigen. Biberach bittet um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-279">Herrschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-634">Jagd</term>
<term ref="stadtasg-keywords-210">Gefangenschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-574">Erzherzog</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName>Bürgermeister und Rat zu Biberach</persName>                    <date>1462-11-11</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName> <placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-05-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_351_707.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich willig dienst allzit zuovor ersamen und wysen insondern lieben und
<lb n="2"/>guoten fründe. Wir begern üch zuovernemen, das by ettwas kurtz vergangner zyt unnser
<lb n="3"/>burger <persName ref="stadtasg-actors-639">Jacob Schad</persName> der iunger by <placeName ref="stadtasg-places-220">Warthusen</placeName> an der Aicherstaig sine sail angepunden und
<lb n="4"/>haut wollen iagen, so habent sich iro dry des wolgeporn herren hern <persName ref="stadtasg-actors-641">Eberharz graven
<lb n="5"/>zuo Kirchberg</persName> des eltern iaegere understanden, im das mit iren erzuckten schwertern und
<lb n="6"/>aignem gewalt zuo weren und sine sayl zum tail uffgehept, das in aber der unnser nit
<lb n="7"/>haut woellen gestatten, sondern iro zwen gefangen und under in den ain geschlagenn. Und
<lb n="8"/>wie wol unnser burger die benanten iaeger zuo stund im veld und darnach in unnser statt
<lb n="9"/>ir vangknusse uff ain zymlich urfech ledig gezelt haben wolt, so hand sy es doch von im
<lb n="10"/>nit wollen uffnemenn. Und nach dem der vorgenant her <persName ref="stadtasg-actors-641">Eberhart graufe zue Kirchberg</persName>
<lb n="11"/>uns der sachen halb, des wir uns versehen, wyter denn sy an in selbs sind verclagt, so
<lb n="12"/>haut sich dardurch begeben, das uns der durchlüchtig fürst und herre hertzog <persName ref="stadtasg-actors-642">Ott von
<lb n="13"/>Payern</persName>, ouch der wolgeporn her <persName ref="stadtasg-actors-640">Eberhart grafe zuo Kirchberg</persName> der iunger mitsampt
<lb n="14"/>andern edeln und knechten vintschafft zuo geschriben haben, das doch nach allem herkomen
<lb n="15"/>der sach ungehoerig ist, angesehen, das der unnser niendert anderschwa, dann da wir von
<lb n="16"/>der herschafft <placeName ref="stadtasg-places-220">Warthusen</placeName> wegen zuo iagen hand, geiagt haut, und ouch weder er noch
<lb n="17"/>wir von sinen wegen deshalb von nieman uff die geschicht gestattunng ainiches rechten
<lb n="18"/>weder schrifftlich noch sust nie ersuocht und wir nun unnser gnedigen herrschafft von
<lb n="19"/><placeName ref="stadtasg-places-91">Oesterrich</placeName> schuldig und pflichtig sigen unnser pfantschafft der herrschafft <placeName ref="stadtasg-places-220">Warthusen</placeName>
<lb n="20"/>ir herrlichait und gerechtigkait zuo hanthaben und zuo behalten, so sigen wir der
<lb n="21"/>sachen geschicht und kriegs halben zuo guetlichen unverpunden tagen komen für den edeln
<lb n="22"/>hern <persName ref="stadtasg-actors-643">Bern von Rechberg von Hohenrechberg</persName> ritter und hoptmann der ritterschafft etc. und
<lb n="23"/>ander edel und unedel, so by im sassen, und die sachen hoeren laussen, und uff der
<lb n="24"/>herren clag uns erbotten, inen unnsern burger <persName ref="stadtasg-actors-639">Jacob Schaden</persName>, umb was sy zuo im zuo
<lb break="no" n="25"/>sprechen haben, zuo recht zuo vermügen und zuo stellen hie vor unnserm stab und gericht,
<lb n="26"/>inmauss wir am rych loblich gefryt und herkommen sind, wa sy des aber inzuogan nicht
<lb n="27"/>vermainten, desglich von des unnsern wegen des rechten wyter erbotten uff die fürsichtigen
<lb n="28"/>ersamen und wysen unnser guot fründ burgermaister und clain raet der stett aine
<lb n="29"/><placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-221">Memingen</placeName> oder <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName>, oder wa in dero dehain fuoglich were, vor den edeln
<lb n="30"/>strengen und vesten hern <persName ref="stadtasg-actors-643">Beren von Rechberg</persName> ritter hoptman etc. mitsampt den raeten
<lb n="31"/>der geselschafft etc., ouch so hand wir uns von gemainer unnser statt wegen erbotten
<lb n="32"/>rechtz für den allerdurchlüchtigosten grosmaechtigosten fürsten und herren hern <persName ref="stadtasg-actors-49">Fridrichen
<lb n="33"/>roemischen kayser</persName> etc. unnsern allergnedigisten hern, da dannen alle recht fliessen, oder für
<lb n="34"/>denn durchlüchtigen hochgeporn fürsten und herren hern <persName ref="stadtasg-actors-64">Albrechten erzhertzogen zuo Oester
<lb break="no" n="35"/>rych</persName> etc. unnsern gnedigen hern, oder wahin uns ir gnaden wysen oder wa sy dero
<lb n="36"/>dehains uffnemen, desglich für den fromen vesten <persName ref="stadtasg-actors-644">Albrecht Spaeten</persName>, ob aber sy dero
<lb n="37"/>dehains von gemainer unnser statt uffnemen woelten, uns füro rechtz an die vorgeschriben
<lb n="38"/>end inmauss wir uns von unnsers burgers wegen erbotten hand, und ob in der aller dehains
<lb n="39"/>fuoglich were, so haben wir uns desglich erbotten uff die fürsichtigen ersamen und wyse
<lb n="40"/>unnser guot fründ burgermaister und clain raet der stett aine <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> oder <placeName ref="stadtasg-places-4">Über
<lb break="no" n="41"/>lingen</placeName>, und das unnser burger oder wir inen an der end ainem thuon woelten, sovil wir
<lb n="42"/>und unnser burger inen in unbedingtem rechten pflichtig wurden, sollichs uns alles
<lb n="43"/>abgeschlagen ist, und haut von uns nit mügen uffgenomen werden, das doch des wir
<lb n="44"/>in guotem vertruwen sein, üch und menglich, wer das hoeren werde, ungehoerig sin und
<lb n="45"/>von uns der voll erbotten beduncken soelle. Und wan wir nu besonder unzwyfelichs vertruwen
<lb n="46"/>zuo üch hand und in hoffnung sein, ir die ding in üwer vernunfft wyter und baß bedencken
<lb n="47"/>und ermessen werden, wan wir davon geschriben koennen, so bitten wir üwer ersam frünt
<lb break="no" n="48"/>schafft mit besonderm und allem flisse ernstlichst, wir koennen und mugen, ob sich begaeb, das ir
<lb n="49"/>uns vor oder nach dem guotlichen tag, so aber uff <date when="1462-11-29">meantag vor Andree nehst</date> gen <placeName ref="stadtasg-places-221">Memingen</placeName>
<lb n="50"/>gesetzt ist, der sachen verunglimpffen, verclagen und red hoeren wurden, uns zuo dem getrülichsten
<lb n="51"/>zue verantwortten und unser, des wir getruwen, voellig erbietten, des rechten zuo entdecken,
<lb n="52"/>und ob üwer wyshait vermainte, des nit gnuog, so mügt ir unnser maechtig sin, also das wir
<lb n="53"/>mit in uff der vorgenanten stett nemlich <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-221">Memingen</placeName> oder <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> aine fürkomen
<lb n="54"/>woellen alda erkennen zuo laussen, ob wir wyter und mer schuldig und pflichtig sigen
<lb n="55"/>zuo erbietten oder nit, und wollent ouch den vorgenanten <persName ref="stadtasg-actors-641">von Kirchberg</persName> wider sollich voellig
<lb n="56"/>rechtbott ainich hilff schub noch bystand thuon, sonder hier inn unnser guot vertruwen
<lb n="57"/>günstlich zuo hertzen nemenn und uns des fruchtbar innen bringen. Wa wir das ymer
<lb n="58"/>umb uwer wyshait und guot früntschafft in der glich und allen andren bequemlichen sachen
<lb n="59"/>gedienen mügen, woellen wir ungesparten willens unverdrossen und berait sin und
<lb n="60"/>finden werden, und bitten des üwer früntlich geschriben antwort zuo wissen mit dem botten.
<lb n="61"/>Geben uff <origDate when="1462-11-11">sant Martins tag anno domini etc. LXII</origDate>.
<lb n="62"/><orgName ref="stadtasg-actors-645" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="63"/>raut zuo Bybrach</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_351_708.JPG" n="2"/>
<lb n="64"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="65"/>und raut der statt sant Gallen</orgName> unsern
<lb n="66"/>insondern lieben und guoten frunden.
</p>
</body>
</text>
</TEI>