<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 23</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_23_45/46</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ulrich Gnäpser, der Hans Wildrich erschlagen hat, bittet Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen um Unterstützung vor Gericht gegen Georg Wildrich und andere. Dieser
                    (Georg Wildrich) habe die Acht gegen ihn aussprechen lassen. Ulrich Gnäpser
                    beschwert sich, dass Georg Wildrich vor ein fremdes Gericht vorgelassen worden
                    sei; er bittet um schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-49">Totschlag</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-50">Acht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-51">Gerichtsverhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-52">Fremdes Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-12">Ulrich Gnäpser</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-6">Mattwis</placeName>
                    <date>1425-07-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_23_45.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Den wissen fürsichtigain <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und rat ze sant Gallen</orgName> anbüt ich <persName
                    ref="stadtasg-actors-12" role="issuer">Uolrich Gnäpser</persName> minn willigen <lb n="2"
                />dienst, und bit üch mit ernst von dess todschlags wegen, den ich lader begangen
                hain ain <persName ref="stadtasg-actors-122">Hansen Wildrich</persName>, das ir <lb n="3"/>so
                wol wellind tuon und mit <persName ref="stadtasg-actors-117">Joerigen Wildrich</persName> und
                mit andren, die sich der sach ain nement, reden und bitten wellind, <lb n="4"/>ob
                die sach ze ainer richung kumen moecht, so wolt ich tuon, was sich erber lüt
                bekantind und ich erzügen <lb n="5"/>moecht. Mag aber das nüt gesin, des ich nüt
                getruw, si nemend das von mir uff, wissend och, das mich für ist <lb n="6"/>kumen,
                wie er mich ge echt hab, das dunkt mich unbillich sin, bit ich üwer wissat mit
                ernst, das ir mit <persName ref="stadtasg-actors-117">Joerigen</persName>
                <lb n="7"/>als fil redend und schaffind, das er mich uss acht lass, won er hat mich
                wider recht ze acht geton, das ich wol <lb n="8"/>truw uss zebringan, won üch ist
                wol ze wissan, das er sin trüw gab ain aines aides stat in offen gericht, <lb n="9"
                />was im urtal und recht geb, dabi ze beliben und das nüt fürbas ze suochen, won ich
                nüt ze land bin gewessen <lb n="10"/>und umb das landgricht gar nütz han gewist und
                mir kain laid brieff nie wordan ist, das ich mich künd han <lb n="11"/>versprochen,
                da getruw ich gott und dem rechten, das man kainn uss lentzsain main mit recht mug
                ze acht <lb n="12"/>bringan, da inn ist mir unguetlich beschehen, won het ich es
                gewist, ich welt mich wol hain veranthwurt, <lb n="13"/>das ich nüd ze acht kummen
                wer. Och ist mich für kummen, wie ir im das landgricht erlopt habind, des ich <lb
                    n="14"/>üch nüt getrüw, won ir moechtind im das nüt mit dem rechten erloben, won
                ich hain nüt anders geton, denn <lb n="15"/>das üwer satzung wist und sait, die ir
                und ich zuo den halgen geschworn habind, das ze hailtind, won üch <lb n="16"/>wol ze
                wissen ist, das er semlichain fraeffel begieng, das ich es mit eren nüt über mocht
                werden, wer es <lb n="17"/>recht gewessen, das er frümdi gricht soelt hain gesuocht,
                wess hett man denn bedurft, das er sin trüw gab, was <lb n="18"/>im gricht und
                urtail geb, dabi ze beliben. Och ist min herr gefrigt von unserm herren dem küng,
                das niemen <lb n="19"/>kainn sinn diener nach man uff kain ander gricht triben sol,
                hat iemen ütz zuo ainem ze sprechen, der sol <lb n="20"/>ain recht nemen in mins
                heren gericht, wer das über fert, der ist unserm herren dem küng und minen <lb
                    n="21"/>herren ain sum golds verfallen. Wer ich ze land gewessen, ich welt mich
                wol hain verantwurt, das ich <lb n="22"/>nüd ze acht wer kummen. Weltend ir in nüt
                da zuo halten, das er von frümden gerichtain liess, so moecht <lb n="23"/>ich nüt
                gelassen, ich welt mines herren ratt und hilf dar umb ain rueffen und truw üch wol,
                ir nemend <lb n="24"/>üch <persName ref="stadtasg-actors-117">Joerigen</persName> und all die,
                zuo der sach mannand, gehaft sin nüt fürra ain nemend. Geben ze <origPlace
                    ref="stadtasg-places-6" cert="medium">Matzis</origPlace><note>Wohl <placeName ref="stadtasg-places-6">Mattsies</placeName>.</note> an <origDate when="1425-07-04">sant <lb n="25"/>Uolrichs tag anno
                    domini M CCCC XXV iar</origDate>. Üwer verschriben anthwurt lond mich wissain.
                    <lb n="26"/>Von mir <persName ref="stadtasg-actors-12" role="issuer">Uolrich
                    Gnaepser</persName>. <pb facs="StadtASG_Missive_23_46.JPG" n="2"/>
                <lb n="27"/>Den fürsichtigan wissan dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burger <lb break="no" n="28"/>maister und rat der stat ze sant <lb n="29"
                    />Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
