<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 481</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_481_983/984</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass sie Kaspar Stump von Mühlheim in Gefangenschaft haben, der im Welschland bei Genf einen Gesellen ermordet haben soll, was er jedoch nicht gestand. Hingegen habe er zu der Zeit Mittelhans von der Reichenau geschlagen und von diesem Geld bekommen, von dem er einen Teil zurückgab. Die Zürcher machten Mittelhans ausfindig, der den Vorfall jedoch als schwerwiegender beschrieb. Kaspar Stump behauptet, Mittelhans habe den Vorfall aus Missgunst schlimmer beschrieben, und nannte Jörg Spörly von St. Gallen als Zeugen des Vorfalls. Die Zürcher bitten die St. Galler, bei Jörg Spörly nachzufragen, was sich ereignete, und bitten um eine schriftliche Antwort mit demselben Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-210">Gefangenschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-322">Geselle</term>
<term ref="stadtasg-keywords-23">Mord</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-197">Geständnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-336">Zeuge</term>
<term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1491-12-24</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-06-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_481_983.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser frünntlich willig diennst und was wir liebs und guots vermogen allzit zuovor bereit fürsich
<lb break="no" n="2"/>tigen wisen besunderrnn guoten fründe und getruwen lieben eydtgnossen. Wir haben in unnser vanncknüß
<lb n="3"/>einen, genannt <persName ref="stadtasg-actors-988">Caspar Stump</persName> von Mülhein<note>Es ist unklar, welches Mühlheim gemeint ist.</note>, uff den dann ettwas misßhanndels erfunden, so dann
<lb n="4"/>ist er an vanngs verlümbdet gewesen, das er einen gsellen in welschlannd by <placeName ref="stadtasg-places-169">Gennff</placeName> soellte ermürdt
<lb n="5"/>haben, das er nit bekennen wellen, sunder angezoeigt, das sich ettwas zweytrecht zwüschen einem, genant
<lb n="6"/><persName ref="stadtasg-actors-985">Mittelhanns</persName> usß der <placeName ref="stadtasg-places-183">Rychenow</placeName>, und imm an dem selben ennd begeben, so wyt, das er inn geslagen,
<lb n="7"/>und der selb imm ettwas gellts gegeben, des er einen teil genommen und das annder wider gegeben.
<lb n="8"/>Uff das haben wir der sach nachgeworben und den selben <persName ref="stadtasg-actors-985">Mittelhannsen</persName> ouch erkunnen lassen, von dem
<lb n="9"/>unns der hanndel swaerer und herter fürkumpt. Dann aber der genannt taeter bekanntlich sin
<lb n="10"/>welle und meint, das es von <persName ref="stadtasg-actors-985">Mittelhannsen</persName> usß ungunst bescheche, und bezüget sich des an einen,
<lb n="11"/>genannt <persName ref="stadtasg-actors-987">Joerg Spoerly</persName>, der usß üwer statt und by soelichem hanndel gewesen sin sol. Und
<lb n="12"/>als wir geneigt sind, den hanndel grundtlich zuo erkunnen wyter, als sich gebüren wirdt, dar inn
<lb n="13"/>mogen zuo hanndellnn, demnach so ist an üwer lieb unnser früntlich und errnnstlich bitt,
<lb n="14"/>umb den genannten <persName ref="stadtasg-actors-987">Joerg Spoerly</persName> nachfrag zuo haben, und ob ir inn ankommen mogen, inn
<lb n="15"/>des obberuerten hanndels zuo erkennen und unns sin sag by disem botten geschrifftlich zuo
<lb n="16"/>ze sennden und üch darinn guotwillig nach unnserm vertruwen zuo bewisen. Das wellen
<lb n="17"/>wir frünntlich umb üch beschulden. Datum <origDate when="1491-12-24">sambstag des ingenden iars abennt anno domini etc.
<lb n="18"/>incipiente LXXXXIIo</origDate>.
<lb n="19"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und ratt
<lb n="20"/>der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_481_984.JPG" n="2"/>
<lb n="21"/>Den fürsichtigen wisen unnserrnn besunderrnn guoten
<lb n="22"/>fründen und getrüwen lieben eydtgnossen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermei
<lb break="no" n="23"/>ster und rat zuo Sannttgallenn</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>