<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 316</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00311.xml">311</ref>.</p></note>
            </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_316_637/638</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, wie im Streit zwischen Konrad von Fulach und dem Konstanzer Bürger Konrad Ehinger dem Ältern, bei dem bereits eine Verhandlung stattgefunden habe durch Vermittlung des Bischofs von Konstanz, den St. Galler Altbürgermeister Johann Widenbach sowie den Zürcher Säckelmeister Brennwart, noch kein Urteil gesprochen worden sei. Der Konstanzer Bürger Ehinger habe den Bischof bereits mehrfach gebeten, das Urteil zu fällen; dieser wolle dies aber nur tun, wenn alle Vermittler vor Ort seien. St. Gallen solle deshalb den Genannten nach Konstanz schicken, und sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem gleichen Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-340">Rechtsstreit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-216">Bischöfliches Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-497">Säckelmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-165">Altbürgermeister</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>                    <date>1455-07-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>SC</persName>
                <date>2022-11-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_316_637.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser fruntlich willig dienst zuovor ersamen und wisen lieben und sundern guten frund.
    <lb n="2" />Es sint ettlich spenn zwüschen <persName ref="stadtasg-actors-474">Conraten von Fulach</persName> an ainem und <persName ref="stadtasg-actors-475">Conraten Ehinger</persName>
<lb n="3" />dem eltern, unserm burger, am andern, darumb sy sich dann ains rechten uff den
    <lb n="4" />hochwirdigen fürsten und herren hern <persName ref="stadtasg-actors-55">Hainrichen</persName> bischoff zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> etc., unsern
    <lb n="5" />gnadigen herren, och uff die ersamen und wisen <persName ref="stadtasg-actors-476">Johannsen Widenbach</persName>, uwern
    <lb n="6" />alten burgermaister, und den <persName ref="stadtasg-actors-477">Brennwart</persName>, seckelmaister zuo <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>, baid unser guot
<lb n="7" />frund, geaint und vor den clag, red und widerred getan hand, uch villicht wol wissen
<lb break="no" n="8" />lich, die sich nu der urtal darinn zuo geben vor langem ain bedencken genomen ge
<lb break="no" n="9" />hept haben, das aber noch bißher zuo entlichem ustrag nit komen ist. Nu wie wol
    <lb n="10" />der unser an den obgenanten unsern gnädigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-55">Heinrich IV. von
        Hewen, Bischof von Konstanz</persName>.</note> mer dann ain
<lb n="11" />mal ervordert und sin gnad gebetten hat, im ainen spruch zuo geben, maint sin
<lb n="12" />gnad, das im das ane sin mit gesellen vorgenempt zuo tuond nit gepuere, doch
<lb n="13" />wenne die by sinen gnaden syen, wölle er sinen spruch dar inn gern geben, dann er
<lb n="14" />sich des nu langest versamnet hab. Lieben und guoten frund, wile nu dem
<lb n="15" />unsern an der sach zuo mal vil gelegen ist und des spruchs vast notdurfftig waere,
<lb n="16" />hierumb bitten wir uch mit ernst fruntlich, wie ir umb unsern willen so wol
<lb n="17" />tuon und mit dem üwern vorgenant guetlich schaffen, in bitten und selbs daran sin
<lb n="18" />woellen, sich uff des unsern costen als uff den <date when="1455-07-08">nächsten zinstag nach sant Ulrichs
    <lb n="19" />tag</date> zuo nächst herfuegen und sich ains spruchs mit sampt den andern ainen
    <lb n="20" />und geben wolle, dann wir desglich unsern guoten fründen von <placeName ref="stadtasg-places-32">Zurich</placeName>
<lb n="21" />in solicher maß och also geschriben haben, umb des willen, das die sach zuo end
<lb n="22" />und ustrag kome. Und ir woellen uch hier inn so früntlich bewisen und dar
<lb break="no" n="23" />inn tuon, so wir des und alles guoten ain sundern guot getrüwen zuo uch
<lb n="24" />haben. Das woellen wir mit sunderm willen umb uch beschulden und ver
<lb break="no" n="25" />dienen, wa sich das iemer gepuret. Und wir begeren darumb üwer
    <lb n="26" />verschriben antwurt by dem botten. Geben uff <origDate when="1455-07-01">zinstag vor sant Ulrichs
    <lb n="27" />tag anno domini etc. LVto</origDate>.
    <lb n="28" /><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="29" />rate zuo Costentz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_316_638.JPG" n="2" />
    <lb n="30" />Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
<lb n="31" />rate zuo sant Gallen</orgName> unsern sundern lieben und guoten
<lb n="32" />frunden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
