<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 186</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Rechts unten Loch, dadurch Textverlust.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_186_373/374</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Überlingen teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    mit, dass sie keine Güter der St. Galler Bürgerin Anna Gerster eingezogen haben.
                    Das umstrittene Gut fiel gemäss Stadtrecht an die Stadt, nachdem die Mutter von
                    Annas Stiefsohn, welcher Bürger von Überlingen ist und hier bevormundet ist,
                    verstorben war. Hans Gerster, der Vater des Kindes und Anna Gersters Ehemann, war
                    nie im Besitz dieses Gutes, und auch Anna habe keinen Anspruch. Bürgermeister
                    und Rat zu Überlingen laden aber Anna Gerster auf einen Rechtstag am 27. Januar
                    ein, um die Sache zu klären. Die Überlinger bitten um eine schriftliche Antwort
                    mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-237">Rechtsanspruch</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-270">Vormundschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-251">Stadtrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-68">Bürgermeister und Rat zu Überlingen</orgName>
                    
                    <date>1445-01-20</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-08</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_186_373.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienste zuovor sonder lieben und guoten fründe.
                Als ir uns naechst von anbringens <lb n="2"/>wegen üwer miburgerin <persName
                    ref="stadtasg-actors-324">Annen Gersterin</persName> geschriben und under annderm begertt
                und gebetten hand, <lb n="3"/>sy unbekümbertt und inen daz ir volgen zuo lausen,
                innhalt üwers briefs mit mer wortten begriffen, haben wir <lb n="4"/>guoter maß
                vernomen, und fuegen üwer wyßhait zuo wissen, das wir uns dez iren, alz sy üch daz
                fürgeben hat, <lb n="5"/>gar nichzitt annemend noch understanden, dann sovil
                <persName ref="stadtasg-actors-325">Hannsen Gersters</persName> sune, irem stieffkind, ist vor <lb n="6"
                />ettwie vil iaren ain namlich guet mit abgon und sterben siner muoter saeligen nach
                unser stattrecht verfallen, <lb n="7"/>desselben guots och der egenant
                <persName ref="stadtasg-actors-325">Hanns Gerster</persName> syderher nicht maechtig und sin kind damit
                durch sine naechste <lb n="8"/>fründ von muotermaege bevogtet gewesen und noch ist.
                Wir ouch dasselb kind nach unser stattrecht mit <lb n="9"/>soellichem vervallem guot
                by sinem burgrecht zuo haben schuldig syen und zuo tuon vermaynen. Dann von ir <lb
                    n="10"/>und irs kinds guote wegen, das ist von unsern mitburgern und anndern
                nach unser stattrecht gehefftet <lb n="11"/>worden, den <persName ref="stadtasg-actors-325">Hanns
                    Gerster</persName> und ouch sy schuldig und durch sy versert sind. Da mügen wir
                nit über sin, <lb n="12"/>wir mueßen in ir recht dartzuo gon und widerfaren lausen.
                Deßgelichen wir der üwer vorgenant och <lb n="13"/>gon und irs rechten goennen
                woellen, alz billichen ist, setzind ir ouch darumb ainen rechttage für uns <lb
                    n="14"/>uff <date when="1445-01-27">mitwuochen naechstkünftig</date> zuo frueer
                rauteszitt vor uns zuo sind mit disem botten und brieff und <lb n="15"/>bytten üwer
                ersamkait mit ernst, ir den zuo wissen ze tuon, ob sy ald ieman von iren wegen
                ichzitt <lb n="16"/>dawider reden woelle ald zuo sprechen vermayne, ouch sy von
                unsers verdienens willen ze underwysen <lb n="17"/>und guetlichen zuo vermügen, uns
                daz obgenant ir stieffkind, daz sy doch gantz nichzitt best <gap /> <lb n="18"/>sinen
                fründen, von den es noch merckliches guotez warttende ist, ain intraeg volgen zuo
                lausen, so <gap /> <lb n="19"/>des und aller früntschaft sonder nach herlangen der
                sach selbs bekennen billich sin wol getruewen. <lb n="20"/>Daz woellen wir mit
                willen umb üch zuo verdienen haben, wa sich daz gepürtt. Üwer verschriben <lb n="21"
                />antwurtt by disem botten. Geben uff <origDate when="1445-01-20">sannt Sebastianns
                    tag anno domini etc. XLquinto</origDate>. <lb n="22"/><orgName ref="stadtasg-actors-68"
                    role="issuer">Burgermaister und <lb n="23"/>raute zuo Überlingen</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_186_374.JPG" n="2"/>
                <lb n="24"/>Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute <lb n="25"/>zuo Sanntgallen</orgName> unsern lieben
                guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
