<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 298</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_298_601/602</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Rat zu Arbon schreiben Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass ihr Ammann und der Bürgermeister von St. Gallen zwar abgemacht hatten, den Konflikt zwischen einer Frau namens Hug und anderen St. Gallerinnen einerseits und dem Arboner Leonhard Winzürn andererseits nicht weiter zu verfolgen. Nun habe aber Winzürn bereits vorher das geistliche Gericht eingeschaltet. Die Arboner bitten deshalb die St. Galler dafür zu sorgen, dass ihre Partei den Leonhard Winzürn zustehenden Rechten nachkomme.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-261">Geistliches Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Ammann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-16">Kirchenfleger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-102">Amman und Rat zu Arbon</persName>                    <date>1453-11-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2022-11-15</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_298_601.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser willig dienst bevor lieben herren und guoten fründ. Üwer
    <lb n="2" />wishait ist wol wissen von der <orgName ref="stadtasg-actors-581">Huginen</orgName> der üwren von Stad wegen,
<lb n="3" />das wir die und ander die üwren lausen beliben, nach dem
<lb n="4" />als denn üwer brief mit mer worten innhaut, und nun unser
<lb n="5" />amman von unser enpfelhends wegen mit üwerm burgermaister
<lb n="6" />gerett und verlausen haut, das wir zuo baider sitt und yettwerer
<lb n="7" />tail den andren sol nit füro triben, denn sich ains rechten lausen
<lb n="8" />benügen an den enden, da er gesessen ist. Nun haut der unser
    <lb n="9" /><persName ref="stadtasg-actors-461">Lienhart Winzürn</persName> die frowen vormals für gaistlich gericht
<lb n="10" />fürgenomen, als ir dann wol wissen, denn er ist do zu mal, do sich
<lb n="11" />do zemal, do sich die schuld gemacht haut, des hailigen sant
<lb n="12" />Martins pfleger gewesen ist, und ist och die schuld sant
    <lb n="13" />Martins, darummb der vorgenant <persName ref="stadtasg-actors-461">Lienhart</persName> der unser gelopt haut
<lb n="14" />mit siner trüw an ayds statt, das es also sig. Hierummb lieben
<lb n="15" />herren verstand ir wol, das die sach billich uff gaistlich gericht
<lb n="16" />ussgericht werd, und bitten üwer wishaitt, das ir die üweren
<lb n="17" />dazuo wisen, das sy dem unsren ummb sin schuld gnuog tueg oder
    <lb n="18" />aber dem rechten an dem end nachgang etc. Datum <origDate when="1453-11-27">3a post Conradi
<lb n="19" />anno Ltercio</origDate>.
    <lb n="20" /><orgName ref="stadtasg-actors-102" role="issuer">Amman und raut
        <lb n="21" />zuo Arbon</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_298_602.JPG" n="2" />
    <lb n="22" />Den fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
<lb n="23" />raut zuo sant Gallen</orgName> unsren lieben herren und
<lb n="24" />sondren guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
