<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 300</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_300_605/606</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Rat zu Schwyz berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, wie nach dem letzten Treffen der Eidgenossen in Luzern alle Beteiligten dem Abschied zugestimmt hätten ausser Unterwalden. Schwyz fragt nun in St. Gallen nach, ob sie bei ihrer Meinung bleiben und daran mitarbeiten wollen, Unterwalden zur Annahme des Abschieds zu bewegen. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-328">Eidgenössischer Abschied</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-121">Zustimmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                   
                    <orgName ref="stadtasg-actors-522">Ammann und Rat zu Schwyz</orgName>                    <date>1454-01-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2022-11-15</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_300_605.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser früntlich willig dienst sig uwer lieben getrüwen früntschafft von uns allzyt bereit bisundern guotten
<lb n="2" />fründ. Als ir dann mit gmeinen unsern eidgenossen und mit uns langzyte in gar loblicher getrüwer frünt
<lb break="no" n="3" />schafft, hearkomen und also in gwerb gewesen sind, semliche früntschafft hinfür mit ewigen puntnissen
<lb n="4" />ze bevestnen und ze besorgen etc., sol üwer liebe guotte früntschafft wüssen, nachdem letsten abscheid, so
<lb n="5" />dann uwer wysen botten by sampt anderer unserer eydgnossen und unsern ratesbotten kurtzlich <date when="1453-11-11">ietzo nach sant
    <lb n="6" />Martins tag vergangen</date> ze <placeName ref="stadtasg-places-69">Lucern</placeName> gwesen sind, das üch die sachen sidhaer nit fürbaß ettwz da von
<lb n="7" />zu wüssen getan nit in argem angestanden, sondern von ettlichen unsern eydgnossen also gewaltz halb
<lb n="8" />iren botten zuo den sachen ze geben, als notdürfftig gwesen were, verzogen ist so lang, das wir
<lb n="9" />mit andern unsern eidgnossen uns darinne gar geflissenklich gearbeitet hand, so verr dz die sachen
<lb n="10" />und früntschafft semlicher puntnisse halb allenthalben uff soelich form und üch dz inge
<lb break="no" n="11" />schrifft zum letsten ubergeben und da von gerett worden ist, guetlichen zuogesagt biß an
    <lb n="12" />unser lieben eidgnossen von <placeName ref="stadtasg-places-72">Underwalden</placeName> <placeName ref="stadtasg-places-186">ob dem Kernwald</placeName>. Harumb so tuond wir üch ein somlichs
<lb n="13" />im besten ze wüssen und begeren an üch, ein soelichs in keinem argen ze vermerken, und uns daby
<lb n="14" />üwer meynung eigenlich ingeschrifft oder durch uwer bottschafft ze underrichten, wie ir die sachen
<lb n="15" />vor üch habind, dann wir nit anders verstand, dann ob die sach und früntschafft ze vollziehend
<lb n="16" />üwers willens noch uff soelich form sind und ir noch daby pliben wellint, wann das ander
<lb n="17" />unser eydgnossen gemeinlich, ouch wir noch des willens syend, uns gegen den obgenanten unsern
    <lb n="18" />eydgnossen von <placeName ref="stadtasg-places-72">Underwalden</placeName> fürer ze arbeiten, so verr dz wir getrüwen, dz die sachen fürgang
<lb n="19" />haben, damitt wir alle gemeinlich uns der sachen und ewigen früntschafft uff soelich form mit
<lb n="20" />üch vereynen und also bevestnet werden. Dann warinne wir üwer früntschafft zu lieb und
<lb n="21" />dienst werden moechtint, soellent ir uns wolgetrüwen, dz wir gen üch in allen gepürlichen
<lb n="22" />sachen sunder willig und bereit finden werden woeltint. Uwer geschriben antwurt by dem
    <lb n="23" />botten, das wir uns darnach wussen zu halten. Datum <origDate when="1454-01-08">Erhardi episcopi anno etc. LIIIIto</origDate>.
    <lb n="24" /><orgName ref="stadtasg-actors-522" role="issuer">Lanndtammann und
<lb n="25" />der rate ze Swytz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_300_606.JPG" n="2" />
<lb n="26" />Den ersamen fürnaemen und wysen unsern sundern
    <lb n="27" />lieben und guotten fründen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeyster
<lb n="28" />und rate der statt zu sant Gallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
