<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 361</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00363.xml">363</ref>, <ref target="stasg_missiv_00364.xml">364</ref>, <ref target="stasg_missiv_00365.xml">365</ref>, <ref target="stasg_missiv_00376.xml">376</ref>, <ref target="stasg_missiv_00386.xml">386</ref> und <ref target="stasg_missiv_00388.xml">388</ref>.</p></note></notesStmt>    
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_361_727/728</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Der Prokurator Georg Rem informiert Johannes Utz, Stadtschreiber zu St. Gallen, über den Streit um den von Reischach und schreibt, was er in dieser Sache bereits alles getan habe. Des Weiteren berichtet er, dass Bilgeri von Heudorf nach Konstanz kommen werde und dass er bei einer Schadensersatzklage um Burkhard von Homburg keine Vollmachten hat.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-358">Schadenersatz</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-50">Acht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-638">Prokurator</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-676">Georg Rem</persName>                    <date>1464-10-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-668">Johannes Utz</persName>     <placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>           </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-07-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_361_727.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Min früntlich willig denst zuo vor ersamer wyser sonder lieber herr. Üwer schriben
<lb n="2"/>des von <persName ref="stadtasg-actors-674">Ryschach</persName> halp mir getan, hab ich mit vliß verlesen und dar uff
<lb n="3"/>über den hoptbrieff gesessen, und nach dem ir mir die informationes nit
<lb n="4"/>wider geschickt hattend, do kond ich mich usser der clag ye nit berichten.
<lb n="5"/>In dem begab sich, das <persName ref="stadtasg-actors-359">Bilgerins</persName> bott mich gar vast batt, der sach ain
<lb n="6"/>uffslag verwilgen. Ich ertzougt mich im dar zuo unwillig, also sagt er
<lb n="7"/>ye so vil, das die sach an <persName ref="stadtasg-actors-359">Bylgerin</persName> geverlich nit erwunden were. Uff das
<lb n="8"/>und den meertail dar umb, das ich zuo clagen nit geruft was, ließ ich
<lb n="9"/>mich erbitten, und verwilget den uffslag bis zum andern gericht, das
<lb n="10"/>würt mit namen an <date when="1464-11-27">zinstag vor Andree nehst künfftig</date>, und mich
<lb n="11"/>bedücht guot sin, ob min herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> ain botten lon dar uff geleit
<lb n="12"/><persName ref="stadtasg-actors-359">Bylgerin</persName> geschriben und sich ains tags gen <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> mit im veraint hettend,
<lb n="13"/>dann sin bott sagt mir, wie er gern der sach uff die von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> noch komen
<lb n="14"/>wolt, main ich, es sölt min herren ouch nit ungelegen da sin, doch ob ir
<lb n="15"/>die sach an inen also nit erfinden möchtend. Also an so wöllent mir fürder
<lb break="no" n="16"/>lich die informaciones und was zuo der sach dienet, wider schicken, so
<lb n="17"/>wil ich dar über sitzen und das, so best ich mag, fürbringen lassen. Ich
<lb n="18"/>moecht aber geraten, wölt es sich sust fuegen, das man der sach by den
<lb n="19"/>von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> belib, dann er ist vast wolgement zuo <placeName ref="stadtasg-places-158">Rotwil</placeName> etc. Item herr
<lb n="20"/><persName ref="stadtasg-actors-96">Sigmund von Stain</persName> ist hie gewesen der anlaitin halp, also hat herr <persName ref="stadtasg-actors-675">Burkhart
<lb n="21"/>von Homburg</persName> sin husfrowen bewist uff <placeName ref="stadtasg-places-229">Stüßlingen</placeName> sinen tail, und des
<lb n="22"/>bewisbriefs datum stat umb <date when="1464-05-10">ascenssionis in disem iar</date>, und herr <persName ref="stadtasg-actors-96">Sig
<lb break="no" n="23"/>munds</persName> husfrowen bewysung stat uff <date when="1464-06-06">mitwoch nach corporis Christi ouch
<lb n="24"/>in disem iar</date>, also ist er ain echter gewesen, do er sin husfrowen bewist hat.
<lb n="25"/>Ich kan aber noch nit wissen, ob er <date when="1464-05-31">corporis Christi</date> dannocht in aucht gewesen
<lb n="26"/>sig oder nit, doch wie dem so muoß <placeName ref="stadtasg-places-229">Stüßlingen</placeName> in der anlaitin beliben,
<lb n="27"/>und zwüschen unnser beider ward erkennt, das wir beidersit nit gewalts
<lb n="28"/>gnuog hettend, die anlaitin zuo verantwurten, und dar umb, wann minen herren
<lb n="29"/>hinfüro verkündt wurd, das man in die oder ander anlaitin reden wolt,
<lb n="30"/>so muest man mir ain besonder procuratorem dar zuo schiken. Geben mit yl
<lb n="31"/><origDate when="1464-10-28">ipsa die Symonis et Jude anno etc. LXIIIIto per v</origDate>
<lb n="32"/><persName ref="stadtasg-actors-676" role="issuer">Georium Rem</persName> procuratorem etc.
<pb facs="StadtASG_Missive_361_728.JPG" n="2"/>
<lb n="33"/>Dem fürnemen wysen <persName ref="stadtasg-actors-668" role="recipient">Johannes Utz</persName> statt
<lb break="no" n="34"/>schriber zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> minem sonder
<lb n="35"/>lieben herren und gepiettern.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>