<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 401-02</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Wohl Abschrift. Da die Adresse und der Absender fehlen, wurden diese aus dem Kontext erschlossen. Zur Sache siehe auch die Abschrift Nr. <ref target="stasg_missiv_00400.xml">400</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_401_818</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen teilen vermutlich dem Rat zu Winterthur mit, dass sie mit ihrem Bürger Simon Kunz geredet hätten, damit er die ausstehenden Zinsen, die noch von Simons Vater Hans Kunz herrührten, bei Erhard Hunzikon, Schultheiss zu Winterthur, Inhaber des Schuldbriefes bezahlt. Kunz meint, dass die Hälfte der Schuld zurückbezahlt worden sei und deshalb ein geringerer Schuldzins bezahlt worden wäre. Die St. Galler bitten darum, dass sich Hunzikon nach St. Gallen begibt, um die Angelegenheit beizulegen</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
<term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-151">Schuldbrief</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>                    <date>1470-02-09</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName cert="medium" ref="stadtasg-actors-718">Schultheiss und Rat zu Winterthur</orgName>                 </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-04-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_401_818.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser früntlich willig dienst und was wir eren liebs und guotz vermugen
<lb n="2" />zuo voran fürsichtigen ersamen und wysen sunder guoten fründ
<lb n="3" />und getrüwen lieben aydgnossen. Üwer schriben uns yetzo getan
<lb n="4" />von des vesten wysen <persName ref="stadtasg-actors-731">Erharten Huntzikons</persName>, schulthayssen zuo <placeName ref="stadtasg-places-46">Winterthur</placeName>,
<lb n="5" />wie im unser burger <persName ref="stadtasg-actors-732">Symon Cuontz</persName> by ettlichen iaerlichen zinsen ettwaz schuldig
<lb n="6" />sye herlangend von sinem vatter saeligen <persName ref="stadtasg-actors-894">Hansen Cuontzen</persName> nach lutt und sag siner
<lb n="7" />versigelten hoptbrieffen, und uns bittende sind, mit dem unsern zeverschaffen,
<lb n="8" />üwer schulthaissen ane lenger verziechen guetig ußrichtung zetuond, oder aber
<lb n="9" />sin gebotten recht uffzenemen, umb das im nitt not werd, üch verrer
<lb n="10" />anzerueffen, im rechtens gegen dem unsern in üwern herlikaiten zegestatten,
<lb n="11" />innhalt üwers brieffs uns gesandt mit mer worten etc., haben wir vernomen
<lb n="12" />und den unsern soelich schrifft hoeren lassen. Und darumb aber, daz üwer wisßhait
<lb n="13" />der dingen gruntlich underricht werd, so ist wol war, daz <persName ref="stadtasg-actors-731">Erhart Huntzikon</persName>,
<lb n="14" />schulthaisß zuo <placeName ref="stadtasg-places-46">Winterthur</placeName>, ainen versigelt brieff hat zechen pfund <choice><abbr>dn.</abbr><expan>Denar</expan></choice> wisende,
<lb n="15" />darin sich nun <persName ref="stadtasg-actors-732">Symon Cuontzen</persName>, unsers burgers vatter saelig, mit andern
<lb n="16" />verschriben gehept hat. Es sind aber von denselben X <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice> <choice><abbr>dn.</abbr><expan>Denar</expan></choice> V <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice> <choice><abbr>dn.</abbr><expan>Denar</expan></choice> abgeloest
<lb n="17" />dem <persName ref="stadtasg-actors-731">Huntzikon</persName> und sinen vordern
<lb n="18" />und die underpfand sicher in maengen weg kofft und verkofft, daz man
<lb n="19" />vil iar nie mer gefordert haut dann V <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice> <choice><abbr>dn.</abbr><expan>Denar</expan></choice> zinß, die ainer uns burger
<lb n="20" />usß desselbs güter, des der zinß gaut, vil iar geben
<lb n="21" />haut, und das man sy nie mer an in erfordert haut. Der zinß ist aber
<lb n="22" />dem schulthaissen von sinem schweher nüt hocher angeschlagen dis für V <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice>
<lb n="23" /><choice><abbr>dn.</abbr><expan>Denar</expan></choice> zins, darum man ware kuntschaft haut, desßhalb üwer <persName ref="stadtasg-actors-731">schulthaysß</persName>
<lb n="24" />und <persName ref="stadtasg-actors-733">Egly</persName> deß zinßhalb in hangenden, unußtragenlichen rechten stand.
<lb n="25" />Und wann uns aber soelich stoesß und spenn des üwern und der
<lb n="26" />unsernthalb in sunders nitt lieb sind, hierumb so bitten wir üwer
<lb n="27" />fürnamen wisßhait und guoten fründschaft, so vil mit üwerm <persName ref="stadtasg-actors-731">schulthaissen</persName>
<lb n="28" />vorgenant ze reden, in früntlich zebitten, sich her zuo uns zuo fugen
<lb n="29" />und daz nitt verzichen. Woellen wir in hoffnung sin, sovil in die ding
<lb n="30" />zereden und raten, damit sy soelicher stoesß und spenn sament gütlich ane recht
<lb n="31" />betragen werden nach der billikatt. Wa wir daz in soelichen und merern
<lb n="32" />sachen umb fürnamers wisßhait beschulden und verdienen moegen, darzuo
<lb n="33" />woellen wir guotwillig und unverdrossen sin. Datum <origDate when="1470-02-09">in die Appolonien,
<lb n="34" />Virginis et Martiris anno domini etc. LXXmo</origDate>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
