<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 349</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_349_703/704</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Konrad Albrecht, Stadtschreiber zu Konstanz, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihn bei der Schuldeintreibung beim St. Galler Bürger Konrad Utz zu unterstützen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-21">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-50">Acht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-94">Landgericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-251">Stadtrecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-345">Zeiger</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-635">Konrad Albrecht</persName>                    <date>1460-04-26</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-02-05</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_349_703.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Ersamen und wisen lieben herren min willig dienst syen uch allzitt
<lb n="2"/>von mir berait zuovor. <persName ref="stadtasg-actors-19" cert="medium">Conrat Uotz</persName><note>Nicht eindeutig, ob hier der St. Galler Läufer gemeint ist.</note>, üwer burger, haut vor etlichen
<lb n="3"/>tagen ain tädnid von schuld wegen, so er denn minem herren
<lb n="4"/>dem alten stattschriber säligen und mir schuldig geweßen ist,
<lb n="5"/>in by weßen des <persName ref="stadtasg-actors-636">Burgowers</persName>, üwers rautz fründ, geton, dotzumal
<lb n="6"/>ich im vil der schuld abgelaußen hab, und ist mir noch denn ain
<lb n="7"/>pfund und fünffzechen schilling pfennig schuldig beliben, so
<lb n="8"/>mir denn zuoghört, und die er mir nun langest betzalt
<lb n="9"/>sölt haben, das nun nit ist beschechen. Nun hab ich in mit lant
<lb break="no" n="10"/>gericht umb sölich schuld fürgenommen und zuo aucht bracht
<lb n="11"/>und in der aucht halb nit witter wellen verfüren, sunder
<lb n="12"/>minem botten hin uff gefarn und in nach uwer statt recht
<lb n="13"/>wellen beclagnen. Also haut er mir etlich wort zuo getzelt,
<lb n="14"/>die er im selbs billich zuo geleit hett nach her komen sins stants,
<lb n="15"/>das ich dis maul lauß sin, als es ist angesehen sin weßen,
<lb n="16"/>wie wol ich des billich von im vertragen wäre. Wie
<lb n="17"/>nun dem so sennd ich aber disen botten, zöger dis briefs, zuo
<lb n="18"/>uch in uwer statt, in noch umb min schuld fürtzuonemen,
<lb n="19"/>und bitt uch mit ernst gar früntlich, im in sölichem üwer
<lb n="20"/>fürdernuss zuo bewisen, damit mir von dem <persName ref="stadtasg-actors-19" cert="medium">Uotzen</persName> vollang,
<lb n="21"/>dartzuo ich denn recht hab, sunder mit im zuo schaffen, mich
<lb n="22"/>siner schnöden wortt zuo vertragen und uch in dem allem
<lb n="23"/>so günstenclich zuo bewisen, als ich des ain sunder guot getruwen
<lb n="24"/>zuo uwer wißhait hab. Das beger ich all zitt umb
<lb n="25"/>uch als min sunder lieb herren zuo beschulden und zuo
<lb n="26"/>verdienen. Geben am <origDate when="1460-04-26">sambstag vor dem sonnen
<lb break="no" n="27"/>tag misericordia domini anno domini etc. LX</origDate>.
<lb n="28"/><persName ref="stadtasg-actors-635" role="issuer">Conratt Albrecht</persName>, statt
<lb n="29"/>schriber zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_349_704.JPG" n="2"/>
<lb n="30"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raute
<lb n="31"/>zuo sant Gallen</orgName> minen lieben herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>