<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 362</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_362_729/730</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johannes Utz, Stadtschreiber, rapportiert Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über seine Verhandlungen bei den Herren von Österreich, welche er zusammen mit anderen im Auftrag von St. Gallen dort geführt habe. Sie hätten erfahren, dass der Gesuchte ein Diener von Herzog Ludwig IX. von Bayern-Landshut sei und im Schloss zu Gundelfingen wohne. Um Auslagen zu sparen, hätten sie entschieden, dass Herr Marquard, Leonhard Merz und Konrad weiterreiten sollen, während Johannes Utz selbst zusammen mit Othmar Hux in Landshut bleiben wollen, um die Antwort des Herzogs Ludwig IX. auf ihre schriftliche Eingabe abzuwarten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-565">Auftrag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-398">Diener</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-540">Schloss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term> 
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-668">Johannes Utz</persName> <placeName ref="stadtasg-places-226">Landshut</placeName>                    <date>1464-11-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-07-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_362_729.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Fürsichtigen ersamen und wysen lieben herren min gehorsam willig dienst
<lb n="2"/>wissent alle zyt berait voran. Lieben herren, als ich denn nächst von üch uß
<lb n="3"/>gefertiget und zu minem gnedigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-91">Österrich</placeName> komen bin, hat sich
<lb n="4"/>sin gnad darinne gnedigklich finden laussen und her <persName ref="stadtasg-actors-673">Marquarten</persName> gütlich
<lb n="5"/>erlobt, wie wol sin gnad maint, im das unkomenlich were. Uff das haben
<lb n="6"/>wir den weg für <placeName ref="stadtasg-places-227">Logingen</placeName> herab genomen und da erfaren, das
<lb n="7"/>wir uns versehen, das die getat durch ainen der mins herren hertzog <persName ref="stadtasg-actors-672">Ludwigs</persName>
<lb n="8"/>diener gewesen und in siner gnaden statt und schloß zuo <placeName ref="stadtasg-places-228">Gundelfingen</placeName> seßhafft ist, und
<lb n="9"/>ain rich wib darinne hat, beschehen sye. Das alles haben wir nun nach
<lb n="10"/>unserm besten vermugen an den hertzogen gebracht, und syen kum für komen
<lb n="11"/>erst hütt nach mittag, dann es sind groß treffenlich rechttag vor im
<lb n="12"/>gesucht, das er uns nit wol ee hören mocht. Also hat er uns geantwurt,
<lb n="13"/>das ich im min werbung und gestalt der sach in schrifft aigentlich verzaichnet
<lb n="14"/>übergeben sölle, so welle sin gnad daruff sin erfaren haben und sich füro
<lb n="15"/>in den dingen halten, das er hoffe, ir des wolbenügig sin werden, dann
<lb n="16"/>üch und gemain aidgenossen gnädigen gunst und willen zuo erzaigen, habe
<lb n="17"/>sin gnad besunder naigung, och üch darumb schrifftlich antwurt zuo schiken etc.
<lb n="18"/>Uff das sind her <persName ref="stadtasg-actors-673">Marquart</persName> und wir andern zuo raut worden, das umb dest
<lb n="19"/>minder costens willen her <persName ref="stadtasg-actors-673">Marquart</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-669">Lienhart Mertz</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-671">Cuonrat</persName> hinuff
<lb n="20"/>ryten und ich und <persName ref="stadtasg-actors-670">Othmar Hux</persName> hie belyben und der antwurt warten
<lb n="21"/>söllen, umbe das ob sin gnad die antwurt in ettlich vorzügig weg
<lb n="22"/>setzen wurd, das wir die hie brechen und die sach dester ee zuo end und
<lb n="23"/>ußtrag bringe mügen. Und uff das ryten her <persName ref="stadtasg-actors-673">Marquart</persName> und die andern
<lb n="24"/>hin uff, und belyben ich und <persName ref="stadtasg-actors-670">Othmar</persName> hie, wie wol ich mich lützel kurtzwil hie
<lb n="25"/>versich und mir das schädlich ist. Das verkünd ich üch darnach wissen
<lb n="26"/>zuo halten, und daby, das her <persName ref="stadtasg-actors-673">Marquart</persName> sich in den dingen gegen dem
<lb n="27"/>fürsten und allen räten mit nachloffen, anrüffen und andern sachen so flissig
<lb n="28"/>und empsig bewyset hat, und im die sachen so nach zuo hertzen
<lb n="29"/>gangen sind, das ir im des vil zuo danken haben, und er sin zerung me
<lb n="30"/>denn wol verdient hat, dann were er gewesen, so möcht wol sin, ich
<lb n="31"/>were noch dry oder vier tag hie gewesen, ee ich yemer hett mügen gehört
<lb n="32"/>sin worden. Mit minen schribern wellent üch lyden und üch die laussen
<lb n="33"/>bevolhen sin. Geben uff <origDate when="1464-11-01">aller hailigen tag zuo <origPlace ref="stadtasg-places-226">Landtzhuot</origPlace> anno etc. LXIIIIto</origDate>.
<lb n="34"/><persName ref="stadtasg-actors-668" role="issuer">Hanns Uotz</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_362_730.JPG" n="2"/>
<lb n="35"/>Den fürsichtigen ersamen und wysen
<lb n="36"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut zu sant
<lb n="37"/>Gallen</orgName> minen lieben herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>