<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 135</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_135_269/270</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Schultheiss und Rat zu Wil bitten im Namen von Wolfgang Kotz den Bürgermeister
                    und Rat zu St. Gallen, dafür zu sorgen, dass Bartholome Harwer, Sohn eines St.
                    Galler Bürgers, eine Busse von zehn Schilling zahlt. Kotz hatte sich für diese
                    Bussenschuld des Harwer gegenüber Rudolf Seiler, dem Amtmann und Busseneinzieher
                    des Abtes, verbürgt. Der Bürge will verhindern, dass er die Bussenzahlung
                    übernehmen muss, da er selber Mangel leide.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-100">Busse</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-28">Bürge</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-30">Zahlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-517">Schultheiss und Rat zu Wil</orgName>
                    
                    <date>1441-03-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-06-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_135_269.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unnser früntlich willig diennst mit erbietung eren liebs unnd guotz
                allzitt bevor from fürnem <lb n="2"/>wiß sunder günstig lieb heren guoten fründ unnd
                getrüwen nachpuren. Wir werdend von <persName ref="stadtasg-actors-272">Ruodolfen <lb n="3"
                    />Seiller</persName> unnserm burger unnsers gnaedigen heren von 
                    <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> unnd gemainer statt gemain <lb n="4"
                />amptman unnd in ziecher frefflenn unnd buosen bericht, wie <persName
                    ref="stadtasg-actors-273">Wolfganng Kotz</persName> im X <choice><abbr>ß.</abbr><expan>Schilling</expan></choice> <choice><abbr>d.</abbr><expan>Denar</expan></choice> von <lb n="5"/>wegen
                    <persName ref="stadtasg-actors-274">Bartli Harwers</persName>, üwers burgers son, so er
                vor ainem iar hie zuo <placeName ref="stadtasg-places-102">Wil</placeName> ze buoß verfallenn
                    <lb n="6"/>zu tuond schuldig sye, soemliche buoß gemelter
                    <persName ref="stadtasg-actors-273">Kotz</persName> unnserm amptan von <persName ref="stadtasg-actors-274">Bartli
                    Harwerß</persName> wegen <lb n="7"/>uff zil unnd tag zuo bezallenn gelopt unnd
                versprochenn hat. Darumb zill unnd tag lanngest <lb n="8"/>uß unnd verschinen unnd
                vom amptman gemant ist, soemlich buoß uß zuo richtend, ist gemelter <lb n="9"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-273">Kotz</persName> hüt dato vor unns, alß wir ratt
                hielten, erschinen unnd unns umb fürgeschrift unnd hilf <lb n="10"/>an üwer wißheidt
                mit zuo taillen ermant unnd gebeten, damit im gehulfen wurde, daß er sin <lb n="11"
                />armmuot nit für inn ußgeben müste, dann er selbs sunst vil mangel habe. Unnd so
                wirr <lb n="12"/>wüsennd, daß dem also ist, an üwer wißheit unnser früntlich pitt
                und beger, ir wellind der maßen <lb n="13"/>gegen unnserm burger erzeigenn, er
                befindenn moege unnser fürgeschrift gegen üch fruchtbar genosen <lb n="14"/>habe.
                Semlichs begeren wir umb üch unnd die üwern, so eß sich mitler zitt begebenn wirde,
                zuoverglichen <lb n="15"/>und zuoverdiennen. Datum <origDate when="1441-03-18"
                    >sampstags vor oculle inn der vasten anno domini XLI iar</origDate>. <lb n="16"
                    /><orgName ref="stadtasg-actors-517" role="issuer">Schultheß unnd ratt der <lb n="17"
                    />statt Wil</orgName> im <placeName ref="stadtasg-places-103">Thurgoew</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_135_270.JPG" n="2"/>
                <lb n="18"/>Den fromenn fürnemenn unnd wisenn <lb n="19"/><orgName ref="stadtasg-actors-148"
                    role="recipient">burgermaister und rett der statt ze sant <lb n="20"
                    />Gallenn</orgName> unnsern besunndernn günstigenn <lb n="21"/>lieben heren
                guoten fründ und getrüwen <lb n="22"/>nachpurenn. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
