<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00577-suppl-01">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 577 Beilage 1</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Beilage zur Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00577.xml">577</ref>.</p></note></notesStmt>   
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="supplement">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_576_1189/1192</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Friedrich Pfalzgraf bei Rhein, der Bamberger Bischof Weigand von Redwitz, Markgraf Georg der Fromme von Brandenburg-Ansbach, Landgraf Georg von Leuchtenberg und Bürgermeister und Rat zu Nürnberg teilen dem König ihre Meinung zur neuen Münzordnung mit. Sie bitten den König um eine Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
<term ref="stadtasg-keywords-376">Münzordnung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-419">Landgraf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-409">Markgraf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-405">Reich</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-1321">Friedrich, Pfalzgraf</persName>
    <persName ref="stadtasg-actors-1338">Weigand von Redwitz</persName>
    <persName ref="stadtasg-actors-1339">Georg der Fromme</persName>
    <persName ref="stadtasg-actors-1340">Georg von Leuchtenburg</persName>
    <orgName ref="stadtasg-actors-571">Bürgermeister und Rat zu Nürnberg</orgName>
                                       <date>1536-01-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-1185">Ferdinand I. (HRR)</persName>            </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName> <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-04-20</date> <date>2026-04-22</date>
                <note>Ehemals Nr. 576, neu Beilage zu Nr. 577.</note>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_576_1189.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Allerdurchleuchtigister grosmächtigister <persName ref="stadtasg-actors-1185" role="recipient">kunig</persName> eur kunig
<lb break="no" n="2"/>klich mayestat sein unser unnderthänig gehorsam schuldig und
<lb n="3"/>willig diennst zuvor. Allergenedigister herr, nachdem eur
<lb n="4"/>kunigklich mayestat mit sambt etlichen anndern fürsten, graven und stettn
<lb n="5"/>sich mit ainer müntz aynung eingelassen und verglichen,
<lb n="6"/>wie dann dieselbig sonnder zweyfl durch eur mayestat und andern
<lb n="7"/>aynungs verwonnten auss beweglichen vernünftigen ursachen
<lb n="8"/>zu fürdrung gemaines nutz mit hochem vleyss bedacht er
<lb break="no" n="9"/>wegen unnd fürgenomen worden unnd wiewol eur kunigklich
<lb n="10"/>mayestat hierauff unns zum thail insonnderhait genedigclichen er
<lb break="no" n="11"/>suechen unnd begern lassen, uns auch inn solliche ordnung
<lb n="12"/>zubegeben, so haben doch etlich unnder uns bey eur kunigklich mayestat derselben
<lb n="13"/>begern nach stat zuthun uns auffs underthänigist mit erzel
<lb break="no" n="14"/>lung eins yeden merglichen notturfft und beswärden ent
<lb break="no" n="15"/>schuldigt. Aber damit wir nochmals sollichen abslag sambt
<lb n="16"/>unnd sonder nit on gründige nottwendige ursachen und beweg
<lb break="no" n="17"/>nussen gethan haben gespurt werden, so geben eur kunigklich mayestat
<lb n="18"/>wir unnderthänigist zuvernemen, daz wir, als mit
<lb break="no" n="19"/>einander genachpart, vor vil iarn in ainer gemainen ord
<lb break="no" n="20"/>nung der weissen müntz gewesen, welche yedesemal durch
<lb n="21"/>unnsere vorfarn und uns in ainem schrott unnd korn
<lb n="22"/>gemüntzt unnd die zum thail noch in unsern fürstenthumb,
<lb n="23"/>stifft und stat Nürmberg oberkait und gepiet gemain
<lb n="24"/>unnd ganghafft ist, und dann eur kunigklich mayestat unnd derselben
<lb n="25"/>verwontten fürgenomen ordnung nit auff die weiss,
<lb n="26"/>sonnder schwartz müntz gericht, so sich gegen der weissen
<lb n="27"/>müntz aintzig unnd stuckhweiss on sunder nachtail unnd
<lb n="28"/>schaden unser und der gemainen unnderthanen nit verglicht
<lb n="29"/>noch gepraucht mag werden, so wil uns derselbigen ord
<lb break="no" n="30"/>nung nach auffs die swarz müntz müntzen zulassen zum
<pb facs="StadtASG_Missive_576_1190.JPG" n="2"/>
<lb n="31"/>hochsten beswerlich sein. Dieweil aber solche eur kunigklich mayestat und
<lb n="32"/>der anndern stannde aussganngen müntz ordnung dahin,
<lb n="33"/>nemblich zu abstellung verderblichs nachtails und schadens,
<lb n="34"/>so bishere durch daz gemain müntzen eingefürt unnd zu
<lb n="35"/>auffnemung gemanes nutz gericht, so haben wir uns auch
<lb n="36"/>auss denselbigen ursachen unnd eur kunigklich mayestat zugefallen, ein
<lb break="no" n="37"/>helligclichen entslossen und verglichen, wie wir dann solchs
<lb n="38"/>eur mayestat auffs unnderthänigist hiemit anzaigen, daz wir hin
<lb break="no" n="39"/>füran mit zechner ganntz unnd halb patzen auch anderer müntz
<lb break="no" n="40"/>en stil zuesteen und beruen zulassen bewilligt haben wollen,
<lb n="41"/>ob durch kayserlich oder eur kunigklich mayestat auch gemaine stende im <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heil
<lb break="no" n="42"/>ligen Reich Teutscher Nation</orgName> durch auss gemaine müntz ord
<lb break="no" n="43"/>nung, wie offtmals auffs der pane gewesen, fürgenomen
<lb n="44"/>wurd. Wo sich aber daz wie bishere lennger verziechen solt
<lb n="45"/>sein, wir des mer urpüttig uns eur kunigklich mayestat sambt derselben
<lb n="46"/>müntz verwontten verglichen ordnung nach gemess unnd gleich
<lb n="47"/>zuhallten oder aber uns mit unserer weyssen müntz, wo
<lb n="48"/>wir die hinfüro müntzen wollen lassen, dahin zurichten, die
<lb n="49"/>sich solcher eur mayestat newen müntz ordnung der gutte und werth
<lb n="50"/>wol vergleichen solle, demnach an eur kunigklich mayestat
<lb n="51"/>als unsern aller genedigisten herrn und daz fürnembst haubt
<lb n="52"/>in diser ordnung unser unnderthänig pittn, die geruechen hier
<lb break="no" n="53"/>inn unser und der unnsern höchste notturfft unvermeyden
<lb break="no" n="54"/>liche gelegenhait und umbstennde auffs genedigist zube
<lb break="no" n="55"/>hertzigen, auch uns als ire unnd des heiligen reichs glider
<lb n="56"/>unnd gehorsame stennde vor nachtail und schaden zuver
<lb break="no" n="57"/>huetten, welichs auch mit pesster furdrung gemaines nutz
<lb n="58"/>dahin wir dann unser fürnemen genntzlich zurichten gnaigt
<lb n="59"/>unnd begierig bescheen möge und uns bey sollichem unserm
<lb n="60"/>unnderthänigem erpietten auch die müntz bishero durch
<pb facs="StadtASG_Missive_576_1191.JPG" n="3"/>
<lb n="61"/>unns geslagen sonnderlich in erwegung, daz dieselbig dem
<lb n="62"/>schrott unnd korn nach zurechnen der merer thail in solicher
<lb n="63"/>ordnung begriffen stännde hievor ausganngen müntzen
<lb n="64"/>gleissmessig erfunden werden in irem ganng, wie derselbigen
<lb n="65"/>stannde müntz on absatz pleyben zulassen. Darumb eur
<lb n="66"/>kunigklich mayestat als unnsern allergenedigisten hern unnderthänigclich
<lb n="67"/>zuverdienen sein wir urpüttig und willig auch hier auff eur
<lb n="68"/>mayestat antwurt, unser notturfft nach, auffs fürderlichist under
<lb break="no" n="69"/>thänigist pittend. Datum den <origDate when="1536-01-13">dreyzehennden tag ianuary anno etc.
<lb n="70"/>im XXXVIten</origDate>.
<lb n="71"/>Eur kunigklich mayestat
<lb n="72"/>unnderthanig fürsten <persName ref="stadtasg-actors-1321" role="issuer">Fridrich</persName> phaltzgraff
<lb n="73"/>bey <placeName ref="stadtasg-places-143">Rein</placeName>, hertzog in <placeName ref="stadtasg-places-132">Bayrn</placeName>, <persName ref="stadtasg-actors-1338" role="issuer">Weygannd</persName>
<lb n="74"/>bischoff zu <placeName ref="stadtasg-places-471">Bamberg</placeName>, <persName ref="stadtasg-actors-1339" role="issuer">Georg</persName> marggraff
<lb n="75"/>zu <placeName ref="stadtasg-places-147">Brandenburg</placeName> etc., <persName ref="stadtasg-actors-1340" role="issuer">Georg landtgraff
<lb n="76"/>zum Leuchtenberg</persName>,
<lb n="77"/>auch <orgName ref="stadtasg-actors-571" role="issuer">burgermaister unnd rate
<lb n="78"/>zu Nürmberg</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_576_1192.JPG" n="4"/>
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>