<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 393</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_393_801/802</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Die Reichsstädte am Bodensee Konstanz, Überlingen, Lindau, Ravensburg, Wangen und Isny bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in der Streitsache Hans Sporer von Buchhorn gegen Anna Seger um Unterstützung. Anna Seger habe einen Beistand namens Hans Sprotz von Luzern, der sich angeblich auf St. Galler Gebiet aufhalte und der das Urteil nicht anerkennen wolle. St. Gallen solle Sprotz keinen Unterschlupf gewähren und darauf hinwirken, dass er den ordentlichen Rechtsweg einhalte. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-94">Landgericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-538">See</term>
<term ref="stadtasg-keywords-204">Richter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-324">Freiherr</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-528">Reichsstädte</orgName> <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>                    <date>1468-06-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-09-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_393_801.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser willig früntlich diennst syen üwern guotten früntschaft allezit mit willen von uns zuovor
<lb n="2" />beraitt ersamen und wisen insonndern lieben und guotten fründ. In guotter früntschafft
<lb n="3" />bitten wir üch zuovernemen, sich hat begeben, das ain frow, genant <persName ref="stadtasg-actors-713">Anna Segerin</persName>, gegen ainen
<lb n="4" />unnser fründ und puntgnoßen von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> burger, genant <persName ref="stadtasg-actors-714">Hanns Sporer</persName>, inrecht gestannden
<lb n="5" />und nach clag und widerred ain rechtspruch von unnsern fründen von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> nach ir besten
<lb n="6" />verstenntnus geben ist mit soellichem spruch nu <persName ref="stadtasg-actors-713">Anna Segerin</persName> maint beswert sin und hat
<lb n="7" />sich für den lanntrichter und das lanntgericht in <placeName ref="stadtasg-places-103">Thurgoew</placeName> als beswert berueft. Der und och
<lb n="8" />die richter sich der sach, nach dem und in das nicht zuostatt, nit haben woellen annemmen, in
<lb n="9" />dem sich nu ainer, der sich nembt <persName ref="stadtasg-actors-715">Hanns Sprotz</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-69">Lutzern</placeName>, der sach von der <persName ref="stadtasg-actors-713">Segerinen</persName> wegen
<lb n="10" />one nott angenommen, und vor im haut unnser fründ von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> wyter zuo bringen, dann
<lb n="11" />die billichaitt uff ir hab und unns ain schrift getan mit vil noettlichen worten, die nit nott
<lb n="12" />tuond zuo melden dann sovil, wir soellint unnser fründ von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> underwisen, das sy im den
<lb n="13" /><persName ref="stadtasg-actors-714">Sporer</persName> zuo rechnung, nach dem die <persName ref="stadtasg-actors-713">Segerin</persName> rechnung an in begert, gen <placeName ref="stadtasg-places-5">Arbon</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-237">Ruomaßhorn</placeName>,
<lb n="14" /><placeName ref="stadtasg-places-218">Steinach</placeName> oder <placeName ref="stadtasg-places-87">Roschach</placeName> stellen, oder er woell mit uns an ettlich end zuo recht fürkommen, über
<lb n="15" />das wir unnsers tails mit im nicht wissen uß zuotragen haben. Dem nach wir der sach
<lb n="16" />wol moechten ungeuebt gewesen sin, aber nicht destminder das sinem willen zuo unrichtikaitt
<lb n="17" />nicht statt geben wurd, so haben wir im den richtigen weg underhand geben, damit wir
<lb n="18" />haben gemaint, von im unbillichs fürnemens überhebt sin und im uff sin schriben und
<lb n="19" />vordrung uff die mainung geantwurt, wir haben mit unnseren fründen von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName>
<lb n="20" />sovil geredt, wenn er sy von der frowen wegen beger, so soellen sy im rechnung oder
<lb n="21" />recht füro gestattnen und dartzuo, ob er des begerte, gelaitt geben. Ob im aber der sach halb
<lb n="22" />füro echt angelegen waere, moecht er unns laußen wissen, woelten wir im gebürlich
<lb n="23" />anntwurt geben, der unnser zimlichen anntwurt er sich nit hat laußen benuegen
<lb n="24" />und unnsern fründen von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName>, och allen den iren, so in zuoversprechen stand, och
<lb n="25" />allen iren helffern und allen den, die sich der von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> annemen und annemen
<lb n="26" />woellen, und allen den, die zuo iren haft und gewandt sind, ain vindschafft zuogeschriben,
<lb n="27" />wider die guldinen bull, die künigelichen reformation och über den kaiserlichen ver
<lb break="no" n="28" />ordnung rechts, wie vor gewesen sind, und sunder über unnser guettig antwurt,
<lb n="29" />daruff dann wir noch die von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> von dem <persName ref="stadtasg-actors-715">Sprotzen</persName> nit ersuocht sind. Und
<lb n="30" />wan uns nu ganntz nicht an üwer ersamen früntschaft zwyvelt, dann das ir an des
<lb n="31" /><persName ref="stadtasg-actors-715">Sprotzen</persName> fürnemmen ain misvallen habind und er nu, als unns fürkomet, by üch oder
<lb n="32" />in üwern gebietten sin wonung  hat, ist zuo üwer lieb unnser ernstlich frünntlich und
<lb n="33" />vlysig bett, ob der benant <persName ref="stadtasg-actors-715">Hanns Sprotz</persName> yendert zuo üch oder den üwern kommen und
<lb n="34" />hilff oder enthaltnus oder underschloff begeren wurd, im das abzuoschlachen, sonnder
<lb n="35" />in, wie es sich gebüret, dartzu zuo halten oder zuowisen, soellich vindschaft abtzuotuond
<lb n="36" />und die nicht zuo gebruchen, und ob er unnser fründ von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> annordrung nit
<lb n="37" />erlaußen wil, sich rechtes von in vor unnserm gnedigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallen</placeName> oder
<lb n="38" />vor dem edeln iunckher <persName ref="stadtasg-actors-453">Petterman von Raron</persName>, fryherren, unnserm gnedigen lieben
<lb n="39" />iunckherren, oder vor den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-517">schulthais und raut zuo Wil</orgName> im <placeName ref="stadtasg-places-103">Thur
<lb break="no" n="40" />gow</placeName> unnsern sonndern guoten fründen oder vor üwer guoten früntschaft an der ende
<lb n="41" />ainem, welhes im dann eben sin wil, benuegen las, als er der ains aber anders unnser fründ
<lb n="42" />von <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> oder uns nit bemuotwilligen wil, billich uffnimpt. Und üwer
<lb n="43" />guott früntschaft woelle sich hierinne so früntlich bewißen, als wir dann des gantz
<lb n="44" />one zwyfel stand, wo wir das umb uch und die üwern in der glichen und vast
<lb n="45" />uwern sachen verdienen und beschulden koennen und zuotuon an uns gelanngt,
<lb n="46" />soellen ir uns willig, als wir üch ietzo uns nicht zwyvelt, finden haben. Und
<lb n="47" />bitten hierumb üwer früntlich verbschriben antwurtt by dem botten. Geben und von
<lb n="48" />unnser aller wegen under der von <origPlace ref="stadtasg-places-7">Costenntz</origPlace> insigel versigelt uff <origDate when="1468-06-18">sambstag nach
<lb n="49" />sant Vits tag anno domini etc. sexagesimo octavo</origDate>.
<lb n="50" /><orgName ref="stadtasg-actors-528" role="issuer">Gemain richstett</orgName> der verainung am <placeName ref="stadtasg-places-157">Bodensew</placeName>,
<lb n="51" />namlich <placeName ref="stadtasg-places-7">Costenntz</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-4">Überlingen</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName>,
<lb n="52" /><placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-194">Wangen</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-118">Ysni</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_393_802.JPG" n="2" />
<lb n="53" />Den ersammen undwysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und raut zuo santt
<lb n="54" />Gallen</orgName> unnsern besonndern lieben und guotten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
