<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 392</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_392_799/800</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich schreiben an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in der Angelegenheit ihres Bürgers Jodokus Krum, Abt des Klosters St. Georg in Stein am Rhein, der mit Hans von Adlikon aus Bischofszell und Elisabeth Huwin, Konrad Wettlers Ehefrau und St. Galler Bürgerin, im Streit liegt. Trotz eines Urteils vom St. Galler Gericht, das Hans von Adlikon nun akzeptiere, appelliere Elisabeth Huwin vor dem kaiserlichen Gericht. Die Zürcher bitten die St. Galler dafür zu sorgen, dass die Appellation ihrer Bürgerin zurückgezogen werde und diese das Urteil auch akzeptiere.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-379">Appellation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-340">Rechtsstreit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-420">Kloster</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1468-04-23</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-09-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_392_799.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unser willig früntlich dienste und was wir liebs guots vermoegent alle zite zuovor ersamen wisen besundern guotten
<lb n="2"/>fründe und getrüwen lieben eydgnossen. Der erwirdig geistlich unser lieber herre und burger herr <persName ref="stadtasg-actors-709">Jos</persName>, abbte
<lb n="3"/>des <placeName ref="stadtasg-places-236">gotzhuses zuo Stein</placeName>, hat uns fürbringen lassen, nach dem und er zuo einem teile und <persName ref="stadtasg-actors-710">Hanns von Adlikon</persName>,
<lb n="4"/>seßhafft zuo <placeName ref="stadtasg-places-19">Bischoffzell</placeName>, und <persName ref="stadtasg-actors-711">Elßbeth Huwin</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-712">Cuonrat Wettlers</persName> eliche hußfrow, als desselben <persName ref="stadtasg-actors-710">Hannsen von Adlikons</persName>
<lb n="5"/>anhengery und bystenderin zuom andern teil umb ettlich ir spenn und zwittraecht üch wol wissent vor üch
<lb n="6"/>inrecht gestanden syent und ir daruber üwern rechtlichen spruch und urteil gegeben haben und die aber
<lb n="7"/>mit dem genanten unserm herren und burger und wider die genanten <persName ref="stadtasg-actors-710">Hannsen von Adlikon</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-711">Elßbethen
<lb n="8"/>Huwin</persName>, sin anhengerinen, gewesen sye und nit destunnder wie wol der genant unser <persName ref="stadtasg-actors-709">herr</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-68">Stein</placeName>
<lb n="9"/>obgeruert sachen inen des rechtenhalb nachgezogen sye und das vor üch gesuocht und daran guot benuegen
<lb n="10"/>gehept habe und wolgetrüwt hette, was alda vor uch zuo recht erkennt, das soelichs one alles waegern und
<lb n="11"/>appellieren gehalten und dem nachgangen worden waere, so haben sich doch die egenanten <persName ref="stadtasg-actors-710">Hanns von Adlikon</persName>
<lb n="12"/>und <persName ref="stadtasg-actors-711">Elßbeth Huwin</persName>, sin anhengerin, von üwer urtel als beswert beruefft und geappelliert als für unsern
<lb n="13"/>aller gnedigisten herren den <persName ref="stadtasg-actors-49">römischen keiser</persName>. Da der genant unser <persName ref="stadtasg-actors-709">herr</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-68">Stein</placeName> meint, das soellichs
<lb n="14"/>ein ungehoertte und unbillich sach sye, so einer einer parthyen in ir gerichte nachziehe und da rechtz
<lb n="15"/>erwartte, das dem der selb teile davon appellieren oder soelichem rechten nit nachkommen soelle und
<lb n="16"/>aber nach soelicher appellation der genant <persName ref="stadtasg-actors-710">Hanns von Adlikon</persName> underricht worden und sich selbs bekennt,
<lb n="17"/>das soelichs unbillichen und sye daruff von der appellation gestanden, und über das habe sich die
<lb n="18"/>genant <persName ref="stadtasg-actors-711">Elßbeth Huwin</persName>, üwer burgerin, der selben appellation gehalten und die vollefuert, das uns
<lb n="19"/>ouch ettwas unbillich hat, als uns nit zwivelt, ir selbs wol verstandint, das soelichs nach gelegenheit
<lb n="20"/>und gestalt obgeruerter sach unbillichen sye, und der obgenant unser herr und burger uns har inne
<lb n="21"/>angeruefft und gebetten, im gen üch furderlichen zuo wesent, damit üwer burgerin vorgenant von üch
<lb n="22"/>gehalten werde, von soelicher appellation und so wit sich die gemacht hat, zuo lassen und die urteil
<lb n="23"/>von üch ußgangen, von ira ouch gehalten und der nachgangen werde. Also sunder guotten fründe
<lb n="24"/>und getriwen eidgnossen ist zuo üch unser ernstlich vlissig bitte, gegen der genanten üwer burgerin
<lb n="25"/>daran zesinde und mit ira zuo verschaffen, von der gemelten appellation zuo stende und davon
<lb n="26"/>zuo lassen, sunder der geruertten üwer urteil nachzegaende, als das die billicheit heischet und
<lb n="27"/>üch darinne, das solichs bescheche, zuo bewisen, als wir üch des und alles guotten sunder wol ge
<lb break="no" n="28"/>trüwen und das inglichen und merern sachen umb üch und die üwern zuo verdienen haben
<lb n="29"/>woellent. Geben uff <origDate when="1468-04-23">sant Joerg des heiligen ritters tag anno etc. LXVIIImo</origDate>.
<lb n="30"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und ratte
<lb n="31"/>der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_392_800.JPG" n="2"/>
<lb n="32"/>Den ersamen wisen unsern besundern guotten fründen und ge
<lb break="no" n="33"/>truwen lieben eydgnossen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und
<lb n="34"/>ratte zuo Santgallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>