<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 128</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_128_255/256</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Statthalter und Rat zu Appenzell bestätigen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass der St. Galler Bürger Hans Streiff dem Appenzeller Landmann Hans Mettler Silber für vierzehn Gulden verkauft und für dieselbe Summe rechtmässig zurückgekauft habe.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-167">Verkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-169">Rückkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-170">Bestätigung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-171">Silber</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-104">Landmann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-401">Statthalter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-506">Statthalter und Rat zu Appenzell</orgName>
                    
                    <date>1440-06-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_128_255.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser willig dienst vor erberen wisen sunder guotten fründ und lieben
                getrüwen aidgnossen. <lb n="2"/>Es hat für uns bracht <persName ref="stadtasg-actors-258">Hans
                    Straiff</persName>, üwer burger, wie das er <persName ref="stadtasg-actors-259">Hansen
                    Mettler</persName> unserm <lb n="3"/>lantman ettwas silbers ze koffin geben habe
                wol umb vierzechen guldin. Das selb silber <lb n="4"/>er wider von im gekoffet hab
                umb drizechenthalben guldin. Uff saemlichs sy er gangen <lb n="5"/>ze ainem priester
                und hab er gesprochen, ob er saemlichs mit recht muge han oder nüt. <lb n="6"/>Also
                hab im der priester geantwurt, er mug das mit got nüt gehaben. Uff soelichs <lb
                    n="7"/>sy er gegangen und hab dem <persName ref="stadtasg-actors-259">Mettler</persName>
                anderhalben guldin nachin geben, das im wider <lb n="8"/>vierzechen guldin von im
                worden syen, als er es gekoffet hab. Und hat uns der <lb n="9"/>egenant <persName
                    ref="stadtasg-actors-258">Hans Straiff</persName> gebetten, den <persName ref="stadtasg-actors-259"
                    >Mettler</persName> darumb ze verhoeren, und also habent wir <lb n="10"/>an
                gesechen sin ernstliche bett und habent den <persName ref="stadtasg-actors-259">Mettler</persName> für uns
                verhoert. Der hat <lb n="11"/>gesait by sinem aid, er habe von dem benempten
                    <persName ref="stadtasg-actors-258">Hansen Straiffen</persName> silber gekoffet <lb n="12"
                />umb vierzechen guldin und hab im es widerumb ze koffin geben umb drizechent <lb
                    n="13"/>halben guldin, die er im och bar bezalt hab. Und darnach uff ainer
                kürtzi so hab er <lb n="14"/>im anderhalben guldin och geben, das im vierzechen
                guldin och gantz dafür <lb n="15"/>worden syen. Und dar umb well er och tuon, was
                recht sy, der des nüt enberen well. <lb n="16"/>Geben und versigelt mit unsers alten
                ammans insigel am <origDate when="1440-06-27">mentag nach sant Johans <lb n="17"
                    />und Paulus tag gebrestenhalb des unsern, anno domini XL</origDate>. <lb n="18"
                    /><orgName ref="stadtasg-actors-506" role="issuer">Statthalter und <lb n="19"/>rat ze
                    Appenzell</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_128_256.JPG" n="2"/>
                <lb n="20"/>Den fromen fürnaemen fürsichtigen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148"
                    role="recipient">burgermaister und rat zuo <lb n="21"/>sant Gallen</orgName>
                unsern sunder guotten fründen und lieben getrüwen aidgnossen.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
