<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 156</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_156_311/312</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen noch
                    einmal darum, mit ihrem Mitbürger Heini Hör zu sprechen, damit dieser entweder
                    Zeugnis in der Auseinandersetzung mit dem Konstanzer Bürger Konrad Zollikofer um
                    das Erbe von Hans Neukomms verstorbenem Sohn ablegt, oder die Sache ruhen
                    lässt.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-197">Geständnis</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1443-03-16</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-06-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_156_311.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser wilig früntlich dienst zuovor ersammen und wysen besunder lieben
                und gutenn fründe. Als wir <lb n="2"/>üch vormals von ettwas erbs und verlaußen gutz
                wegen, so danne der <persName ref="stadtasg-actors-284">Hörer</persName>, uwer mitburger,
                <persName ref="stadtasg-actors-285">Conraten <lb n="3"/>Zollikouffer</persName>, unserm burger, vor unserm
                raute zugesprochen hat, her rürende von <persName ref="stadtasg-actors-286">Hansen Nückums</persName> sun
                saligen, <lb n="4"/>darinn wir uns nach ir baider fürtragen, clag und antwort
                bekennt, das sie baide ain bottschaft <lb n="5"/>uff gemainenn pfennig ußsenden und
                ain erkennen han soelten, uff wellich zit dez benanten
                <persName ref="stadtasg-actors-286">Nückums</persName> sun saeligen <lb n="6"/>abgangen were, geschriben
                und gebetten haben, den uwern solichem unserm spruch nach zu kommen oder <lb n="7"
                />aber den unsern füro unbekümbert laußen, zu underwißen. Dem aber der uwer nach her
                nit nachkommen <lb n="8"/>noch uns och dehain antwort darumb worden ist. Das uns
                ettwas unbillich nimpt, doch wie dem <lb n="9"/>so bitten wir aber uwer gutenn
                früntschaft mit gantzem ernst früntlichist und wir vermogen, wie ir <lb n="10"/>noch
                mit uwerm vorbenanten mitburgern gutlich schaffen und selbs ernstlich daran sin,
                das er unserm vor <lb break="no" n="11"/>gemeldeten spruche noch one lenger
                verziehen nach gange und der sache mit dem unsern uff gemainnen <lb n="12"/>pfenning
                ain erkenne hab, als dann daz nach gestalt der sache billich ist, oder in aber umb
                unsern <lb n="13"/>willen darzu halten und dez underrichten wollent, von den sachen
                zu stand und den unsern darumb unbe <lb break="no" n="14"/>kümbert und füro
                unangelangt zu laußen, als daz billich ist, und üch hierinn bewisen wollent, damit
                    <lb n="15"/>der unser ab der sach kome, als wir dez ain besunder gut getrewn zu
                üch haben. Daz wollen wir mit <lb n="16"/>willen in der glichen und mereren sachen
                umb uwer lieb verdienen und beschulden, wa sich daz gepurt, <lb n="17"/>sunder
                zwiffels. Datumm <origDate when="1443-03-16">sabato ante dominica reminiscere anno
                    domini etc. XLIIIo</origDate>. <lb n="18"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister
                    und <lb n="19"/>raute zue Costentz</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_156_312.JPG" n="2"/>
                <lb n="20"/>Den ersammen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raute
                        <lb n="21"/>zu Santgallen</orgName> unsern besundern guten und lieben
                fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
