<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 761</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_01000.xml">1000</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_761_1987/1990</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich bitten im Namen der St. Gallerin Magdalena Horber Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, sich für Magdalena um finanzielle Unterstützung bei ihren Verwandten in St. Gallen einzusetzen. Magdalena Horber wurde, als sie in Unterwalden arbeitete, von einer Schlange gebissen. Bisherige Behandlungen waren erfolglos, nun kann sie sich von einem Zürcher Bader kurieren lassen und braucht dazu Geld, um dessen Lohn zu zahlen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-211">Kosten</term>
<term ref="stadtasg-keywords-84">Körperverletzung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-377">Bader</term>
<term ref="stadtasg-keywords-351">Handwerk</term>
<term ref="stadtasg-keywords-98">Steuer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-352">Lohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-651">Tante</term>
<term ref="stadtasg-keywords-32">Arzt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1557-03-11</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2021-04-12</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-10-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_761_1987.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich willig dienst sampt was wir eeren liebs
<lb n="2"/>und guts vermögent zuvor from fürsichtig wyß inson
<lb break="no" n="3"/>ders gut fründt und getrüw lieb eydtgnossen. Es
<lb n="4"/>ist uff <date when="1557-03-11">hüdt</date> vor uns erschinen die üwer <persName ref="stadtasg-actors-756">Madalena Horwerin</persName>
<lb n="5"/>und angezeigt, wie sy vergangens iars an irer müig und
<lb n="6"/>arbeit zu <placeName ref="stadtasg-places-72">Underwalden</placeName>, alda sy dienet, von eyner schlangen
<lb n="7"/>an irem schengkel vergift worden, dermassen das sy ales
<lb n="8"/>das, so sy got berathen, verartznet und aber leyder noch
<lb n="9"/>bißhar nit geheilet werden mögen. Nachdem sy aber ietz
<lb n="10"/>nothalb inn unser statt komen, wurde iro von einem unserer
<lb n="11"/>burger, scherer handtwerchs, sovil trosts geben, das er sy
<lb n="12"/>mit der hilf gottes gneesen welte. Diewyl sy aber nüdt
<lb n="13"/>mer überigs, damit sy inn der scherer belönen möchte,
<lb n="14"/>bethe sy uns gantz früntlich, wir welten iro umb gottes
<lb n="15"/>willen ein fürschrift an üch mitheilen, damit by iren
<lb n="16"/>verwandten umb ein stür und hilf angehalten und iren
<lb n="17"/>mitgeteilt würde, guter hoffnung dero zugeniessenn.
<lb n="18"/>Wann wir nu des guten mentschlis pitt und anligen gehört
<lb n="19"/>und darneben verstanden, das iren zehelfen und unsers
<lb n="20"/>achtens ein gut werck an ir geschehe, so langt an üch
<lb n="21"/>von irentwegen unser früntlich pitt, ir wellint mit ir
<lb n="22"/>der <persName ref="stadtasg-actors-756">Horwerin</persName> eeren früntschaft güttlich handlen und sy
<lb n="23"/>dahin vermögen, das sy irer basen so alhie und ires
<lb n="24"/>brestens halb nit wandern mag, ein zimliche und eerliche
<lb n="25"/>stür thun und schigken wellint, das sy den scherer belonen,
<lb n="26"/>der iren dann vermitlist göttlicher gnaden zehelffenn
<lb n="27"/>understat und sonst, biß das geschechen mag, ir ufenthalt ge
<lb break="no" n="28"/>haben mög und demnach wie vor nacher biderbenr
<lb n="29"/>lüthen dienen und sich erneeren köne. Daran thund sy
<lb n="30"/>ouch ir ungezwyflet ein gut werck der barmhertzigkeit.
<lb n="31"/>Datum <origDate when="1557-03-11">donstags den XIten martii anno etc. LVII</origDate>.
<lb n="32"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und rath
<lb n="33"/>der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_761_1988.JPG" n="2"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_761_1989.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_761_1990.JPG" n="4"/>
<lb n="34"/>Den fromen fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="35"/></orgName>meister und rath der statt sant Gallen
<lb n="36"/>unnsern besonders guten fründen und
<lb n="37"/>getrüwen lieben eydtgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>