<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 81</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_81_161/162</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in
                    ihrem Streit mit den Herren von Rorschach, die Meinung der Rorschacher in Bezug
                    auf erneute Verhandlungen einzuholen. Zudem bitten die Lindauer um Unterstützung
                    mit einer St. Galler Ratsdelegation.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-51">Gerichtsverhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-122">Einbürgerung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1436-08-06</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_81_161.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor ersammen wysen sonder lieben und
                guoten <lb n="2"/>fründe. Als <persName ref="stadtasg-actors-205">Jacob Schellang</persName>
                von <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> in gemainer stett namen ainen
                    <lb n="3"/>guetlichen tag zwüschen unß und den <orgName ref="stadtasg-actors-546">von
                    Roschach</orgName> uff <date when="1436-08-19">sonntag nechst nach <lb n="4"
                    />unser frowen tag assumptionis</date> gen <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName>
                gesetzt und üch den selben tag villicht <lb n="5"/>och verkündt hat, also hat uns
                der selb <persName ref="stadtasg-actors-205">Jacob Schellang</persName> geschriben, wie dz <lb n="6"/>unser
                guote fründe von <orgName ref="stadtasg-actors-510">Ulm</orgName> uff den <date when="1436-08-20">nechsten mentag
                    darnach</date> och ainen tag <lb n="7"/>ze <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> in
                der statt ze laisten haben, und darinne er besorge, dz ain tag den <lb n="8"/>andern
                sume und hindern werde etc., als ir dz an der ingeslossnen abschrifft sins <lb n="9"
                />briefs uns gesandt wol vernemen werden. Uff dz haben wir ainen andern <lb n="10"
                />guetlichen tag darinne fürgenomen uff an <date when="1436-08-22">mittwochen nach unser frowen tag
                    <lb n="11"/>assumptionis</date> ze nacht ze <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName>
                ze sind. Und hierumb lieben fründe won <lb n="12"/>ir üch und vormalz allweg in
                der sach guetlich und früntlich gearbait hant, <lb n="13"/>dez wir üch vlissigen
                dank sagen, so pitten wir üwer guoten früntschafft <lb n="14"/>mit ernst
                vlissigist, und wir kunnen üch darinne füro ze arbaiten, und <lb n="15"/>dz also
                den <orgName ref="stadtasg-actors-546">von Roschach</orgName> nach dem besten ze verkünden und uns och mit
                disem <lb n="16"/>botten verschriben wissen ze lassen, wz der <orgName ref="stadtasg-actors-546">von
                    Roschach</orgName> maynung darinne sin <lb n="17"/>und ob sy den selben
                guetlichen tag suochen woellen oder nit, und ob derselb guetlich tag <lb n="18"/>so
                fürgang gewunne, dz ir uns denn üwer erber wyse ratzpott <lb break="no" n="19"
                />schafft uff denselben tag lihen und senden und der bevelhen woellen, uff <lb
                    n="20"/><date when="1436-08-22">mittwochen nechst nach unser frowen tag assumptionis</date> ze
                nacht ze <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName>
                <lb n="21"/>und uns allda dez getrüwlichosten und besten beholffen und beraten ze
                sind, <lb n="22"/>und üwer früntschafft woelle sich hierinne so günstlich und
                früntlich be <lb break="no" n="23"/>wysen und uns hierinne nit verlassen, sonder
                tuon, als wir üch dez wol getrüwen. <lb n="24"/>Dz begern wir in allen
                bequemlichen sachen, wa sich dz gepüret, mit <lb n="25"/>gantzem willen, umb üwer
                ersame ze beschulden und ze verdienen. Datum <lb n="26"/><origDate when="1436-08-06"
                    >secunda ante Laurency anno etc. XXXVIto</origDate>. <lb n="27"/><orgName ref="stadtasg-actors-511"
                    role="issuer">Burgermaister und <lb n="28"/>raute ze Lindow</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_81_162.JPG" n="2"/>
                <lb n="29"/>Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raute zuo
                        <lb n="30"/>sant Gallen</orgName> unßern besondern lieben und guoten
                fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
