<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 34</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_34_67/68</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Otmar Ortwin und Hans Mayer entschuldigen sich bei Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen, dass sie einen Termin in St. Gallen nicht eingehalten hätten. Die
                    Aufforderung dazu sei zu spät eingetroffen und sie hätten sich für einen Auftrag
                    des Bischofs zu Basel verpflichtet. Sie bitten um
                    eine Fristverlängerung, bis sie nach St. Gallen kommen könnten. Sie bitten um eine schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-59">Frist</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-43">Reise</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-29">Mahnung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-24">Otmar Ortwin</persName>
                    <persName ref="stadtasg-actors-26">Hans Mayer (I)</persName>
                    
                    <date>1427-04-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_34_67.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Fürsihtigen wisen und gnaedigen lieben herren unser williger dienst sig
                üwern gnaden allzit <lb n="2"/>bereit. Als ir uns schribend und manend bi den aiden,
                zuo üch ze komend, so wellend ir die sach <lb n="3"/>früntlich für hand neman, ob
                die sach früntlich übertragen moeg werden, als üwer brief <lb n="4"/>dz inne halt
                etc., da wissend gnaedigen lieben herren, dz uns der brief von üch gesant zuo spat
                    <lb n="5"/>komen ist, denn wir hand uns versprochen ze dienen unsern gnaedigen
                herran von <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-153">Johann von
                        Fleckenstein</persName>.</note>, des <lb n="6"/>wir nu zuo mal nüt wendig
                kunnend werden, und bittend üch, dz ir das nüt für übel von uns <lb n="7"/>habend,
                denn als bald uns gott gehilft, dz wir wider har umb kumend, so wellend wir uns <lb
                    n="8"/>früntlich zuo üch fuegen, den sachen nach ze gand, dz ir finden soellend,
                dz wir kain unglichs dar <lb n="9"/>inne begerend nach suochen wellend, und bittend
                och üch früntlich und ernschlich, dz ir die sach <lb n="10"/>allso wellend lassen an
                ston ain kurtzi zit, bis dz wir uns zuo üch gefuegen koennend. Wo wir dz <lb n="11"
                />umb üch verdienan koennend, des wellend wir willig sin etc., denn hettend wir uns
                nüt als haeffklich <lb n="12"/>versprachen unsern gnaedigen <persName ref="stadtasg-actors-153">herran von
                Basel</persName> ze dienan, wir waerend angesiht üwers brifes
                    <lb n="13"/>zuo üch komen on zwifel, denn uns ist vast lieb, wie die sach
                früntlich moeht über tragen werden. <lb n="14"/>Üwer früntlich verschriben antwurt
                bi disem botten, besigelt mit des festen iunkherr <persName ref="stadtasg-actors-154">Aernnis
                        <lb n="15"/>von Berenfels</persName> ingesigel von unser bet wegen. Geben
                uff <origDate when="1427-04-27">sunnentag naehst nach sant Margs tag <lb n="16"
                    />anno domini Mo CCCCo XXVII iar</origDate>. <lb n="17"/><persName ref="stadtasg-actors-24" role="issuer">Otmar Artwin</persName>, <lb n="18"/><persName ref="stadtasg-actors-26" role="issuer">Hans Mayger</persName>. <pb facs="StadtASG_Missive_34_68.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="19"/>Den fürsihtigen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und dem <lb n="20"/>rate zuo sant Gallen</orgName> unsern
                gnaedigen lieban herran etc. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
