<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 205</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_205_411/412</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Der Rat zu Amberg bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, sich für ihren
                    Bürger Heinrich Heiden einzusetzen. Über diesen würde von den Herren von Ems und
                    anderen falsche Gerüchte verbreitet. Sie bitten die St. Galler auch im Namen
                    ihres Herrn, des Pfalzgrafen, den Herren von Ems zu schreiben und diese sowie
                    Heinrich und Walter von Ramschwag um Mässigung zu bitten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-63">Gerücht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-256">Mässigung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-464">Pfalzgraf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-526">Rat zu Amberg</orgName>
                    <date>1447-04-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-09-02</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-09-19</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_205_411.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser freuntlich willig dinst zuvor ersamen fürsichtigen und weisen
                besunder lieben herren und freunde. <lb n="2"/>Uns hat <persName ref="stadtasg-actors-338"
                    >Heinrich Hayden</persName>, unser mitburger, als er am nehsten bey uns gewesen
                ist, zuwissen gethan, wie <lb n="3"/>das er sich daoben umb <placeName
                    ref="stadtasg-places-7">Costennitz</placeName> eeliichen versprochen und beheyret habe,
                als dann solichs ewr weisheit etlicher <lb n="4"/>massen auch wol mögen vernomen
                haben, und fürter yetzo aber geschriben und eryndt, das im derselben <lb n="5"
                />seiner hawsfrawen freunde swerlichen zusetzen und nemlichen <orgName
                    ref="stadtasg-actors-566">die von Emss</orgName> und ander in kürtze unbe <lb break="no"
                    n="6"/>wart aller sachen auf in gehalten und bis gein <placeName ref="stadtasg-places-78"
                    >Puchorn</placeName> geeylet haben, er sey auch den benanten seiner <lb n="7"
                />hawsfrawen freunden so geringe fürgetragen, das sie mainen, das er aller furderung
                und hilffe erlassen <lb n="8"/>und von guten lewten nicht komen sey etc. Ersamen
                lieben herren und freunde, wie wol des benanten unsers <lb n="9"/>mitburgers
                hawsfrawen freunde ettwas unwillens nach ergangen sachen gen im fürnemen, yedoch so
                    <lb n="10"/>ist derselbe unser mitburger <persName ref="stadtasg-actors-338">Heintz
                    Hayden</persName> ein fromme redlich geselle und von seinen eltern erbergenn <lb
                    n="11"/>fromen lewten alts geslechtz, die vor langen vergangen iaren alls
                ratgenossen der stat <placeName ref="stadtasg-places-139">Amberg</placeName> in reiten, <lb
                    n="12"/>werbungen und anderen dinsten vil guts gethan haben, eelichen geborn,
                der auch noch bey uns wol gefreundt <lb n="13"/>ist, und wanne er sich auch selbs
                bey uns redlichen und frömcklichen gehalten hat, hierumb bitten wir ewr <lb n="14"
                />ersamkeit und weißheit mit allem fleiß, ir wollet umb unseren willen und uns
                zulieb euch den benanten <lb n="15"/>unsern mitburger in solichen obgernrten seinen
                sachen lassen bevolhen sein und hierynne zuvor den <lb n="16"/>durchleuchtigen
                hochgeboren fürsten unseren genedigen herren den pfaltzgrafen ansehen ewr gunst und
                    <lb n="17"/>fürderung beweisen, und <orgName ref="stadtasg-actors-566">den von
                    Emss</orgName>, ob sich anders tzympt und euch füglich ist, geburlichen
                schreiben, <lb n="18"/>das euch in clagweise fürbracht were solich geverlich
                unbewart nachstellung, daz ir unsers genedigen herren <lb n="19"/>des pfaltzgrafen
                halben, nach dem und unser mitburger obgenant seinen genaden zuversprechen stunde,
                nicht <lb n="20"/>gernn sehent und von gewerbs wegen, so ir durch seiner genaden
                lanndt suchen müssent, nicht wol zudulden were, <lb n="21"/>in auch fürter in disen
                seinen sachen gen den selben <orgName ref="stadtasg-actors-566">von Emss</orgName>, auch
                    <persName ref="stadtasg-actors-339">Heinrichen</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-340"
                    >Waltheren von Rambßwag</persName>, <lb n="22"/>fürderen und also erspriessen,
                ob sie in sprüche ye nicht vertragen mochten, das er auf recht versichert <lb n="23"
                />werde, des er in an allen gebürlichen steten nach ewerem rate sein sol, dartzu
                auch in geinn anderen, hierynn <lb n="24"/>er ewr weisheit anrüffend wird, fürderen,
                und gelauben ewer weisheit wol, ir wellet euch gen dem egenanten <lb n="25"/>unserm
                mitburger in den gemelten seinen sachen so günstig beweisen, damit wir ewer
                furderung von seinen <lb n="26"/>wegen enpfinden, als wir euch dann des in
                sunderheit getrawen, des wollen wir ewer weisheit vor unserm <lb n="27"/>genedigen
                herren dem pfaltzgraven dancksagen, sein genad solicher furderung erindern und auch
                selbs in dergleich <lb n="28"/>und andern sachen, wo daz ymmer zuschulden kumpt, umb
                ewr weisheit und die ewern freuntlich und mitt <lb n="29"/>willen verdienen. Datum
                    <origDate when="1447-04-04">feria tertia post dominicam palmarum anno etc.
                        XLVIImo</origDate>. <lb n="30"/>Von dem <orgName ref="stadtasg-actors-526" role="issuer">rate der <lb
                        n="31"/>stat zu Amberg</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_205_412.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="32"/>Den ersamen fürsichtigen und weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermeisteren <lb n="33"/>und rate der stat zu sanndt Gallen</orgName> unsern
                besundern <lb n="34"/>guten freunden. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
