<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 420</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Pergament. Notarszeichen, U. B. publicus notarius. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00415.xml">415</ref>, <ref target="stasg_missiv_00416.xml">416</ref>. <ref target="stasg_missiv_00417.xml">417</ref> und <ref target="stasg_missiv_00419.xml">419</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_420_857/858</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Pergament</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Der Notar Ulrich Berger stellt auf Bitten und in Anwesenheit von Bürgermeister und Rat zu St. Gallen ein an Papst Sixtus IV. gerichtetes Instrument aus, in dem Bürgermeister und Rat zu St. Gallen verkünden, dass sie der päpstlichen Aufforderung, Ludwig von Freiberg als Bischof von Konstanz anzuerkennen, unter Berufung auf ihre Verpflichtungen gegenüber dem Kaiser und den Erlass Papsts Alexanders III., dass wegen seinen Geboten keine Irrungen entstehen sollen, nicht nachkommen können, und sie beteuern, dass sie dem Papst treu ergeben sind. Sie bitten den Papst um ein Instrument. Als Zeugen anwesend sind Lienhard Schickli von Speicher, Landmann zu Appenzell, und Jörg Franz von München.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-56">Urkunde</term>
<term ref="stadtasg-keywords-571">Notar</term>
<term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-121">Zustimmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-72">Rechtmässigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-336">Zeuge</term>
<term ref="stadtasg-keywords-379">Appellation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                    <persName ref="stadtasg-actors-892">Ulrich Berger</persName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                   <date>1476-05-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-885">Papst Sixtus IV.</persName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-03-31</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_420_857.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />In dem namen des herren amen. Allen den, so ditz offen gegenwürttig instrument ansehent, lesen oder hoeren lesen, sy kunt und zuo wissen,
<lb n="2" />wann war ist, daz in dem iar, als man zalt nach Cristi gebürtt unsers herren <origDate when="1476-05-13">thusent vierhundert sibentzig und sechs iar</origDate> der nünden roemischen zinß
<lb n="3" />zal genant indicio by regierung des allerhailigosten in got vatters und herren hern <persName ref="stadtasg-actors-885" role="recipient">Sixten</persName> von goetlicher fürsichtikait des vierden babstes in sinem fünften iar
<lb n="4" />an dem <origDate when="1476-05-13">dryzechenden tag des monotz may</origDate> in der zechenden stund vor mittag oder daby ungevarlich zuo <origPlace ref="stadtasg-places-38">Santgallen</origPlace> in der statt, <placeName ref="stadtasg-places-305">Costentzer bysthunbs</placeName>,
<lb n="5" /><placeName ref="stadtasg-places-306">Mentzer provintz</placeName>, und daselbs im rathuß in der hinder rautstube in min hienachbenempten offen notarie und disen hienachbenempten zügen hieundan geschriben
<lb n="6" />gegenwürtikait zuo diser nachgeschriben sach sunderlich beruefft und erbetten erschinen sind die fürsichtigen ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">burgermaister und rat der statt zuo
<lb n="7" />Santgallen</orgName> by enander versamlot und erzogen allda ain appellation uff ainem bappirin zedel geschriben, darinn sy innamen ir selbs für sy, ir burger und alle die,
<lb n="8" />so inen zuo versprechen stand, in und usßwendig ir statt gesessen, von ettlichen vermainten ersuochungen, erfordrungen und requisition ettlicher baepstlichen briefen
<lb n="9" />durch den hochgelerten hern <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwigen von Fryberg</persName> in baiden rechten doctor von unserm <persName ref="stadtasg-actors-885">hayligen vatter dem babst</persName> des bystum halb zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> erlangt
<lb n="10" />appellierten und beruefften in der aller besten form und masß, so sy das thuon konden und mochten, und in dem rechten verhengen für unsern <persName ref="stadtasg-actors-885">allerhailigosten vatter
<lb n="11" />den bapst</persName> und legten uff das denselbem appellation zedel für mich sich daruff zebezügende, wie denn daz der hieingesetzt innhalt, und ermanten mich notarien,
<lb n="12" />inen des züggnusßbrieff, so man zuo latin nempt appostolos, zegebende in gegenwürtikait der erbern und beschaiden <persName ref="stadtasg-actors-889">Lienharten Schiggly</persName> vom <placeName ref="stadtasg-places-307">Spicher</placeName>,
<lb n="13" />lantman zuo <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName>, und <persName ref="stadtasg-actors-890">Joerin Frantzen</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-27">München</placeName>, layen<note>leie = Angehöriger einer Religionsgemeinschaft, der kein geistliches Amt innehat, aber Bildung und Achtung besitzt.</note> <placeName ref="stadtasg-places-305">Costentzer</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-308">Frysinnger bystuombs</placeName>, zezügen hierzuo beruefft und gebetten, und lutt der
<lb n="14" />obgemaeldt appellation zedel also: Aller hayligoster und hochwidigoster vatter. Sidmalß die hayligen recht allen betruebten und beschwaerten die ertz
<lb break="no" n="15" />eny und das mittel, sich zeberueffen ouch die anligung der beschwaerung für üwer hailikait ze bringen mit wolbetrachter billichait erloben, sprechen
<lb n="16" />wir <orgName ref="stadtasg-actors-148">burgermaister und raut der statt zuo Santgallen</orgName> mit sampt unßern zuogewandten als weltlich personen, in dero gewalt nit enist, gaistlich
<lb n="17" />prelaten zesetzen und zeentsetzen, so aber nun der hochgelert herr <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwig von Fryberg</persName>, doctor, durch ettlich baepstlich brieff, von üwer hay
<lb break="no" n="18" />likait, als man sagt, ußgangen, uns ersuocht, erfordert und requiriert hat duch pen und ander mittel in den vermainten briefen begriffen,
<lb n="19" />in für ainen byschoff und gaistlichen vatter den baebstlichen gebotten nach uffzenemen und zuoveriehen, wie denn soelich ersuochung und requisiti
<lb break="no" n="20" />on an ir selbs gelutt hand etc., usß soelichen groesßlich beschwaert und merklich betruebt, die denn usß nachgeschribner und ander ursach zuo vermerken
<lb n="21" />sind, uns zuogefügt werden, hierumb so bezügen und erkennen wir uns des ersten als cristgloebig lütt durch die mittel der toff in ainikait
<lb n="22" />der cristenlichen kilchen, der denn üwer haylikait als der obrest vicari mit empfelung des gewaltzy der schlüssel ain hopt ist, das in unserm
<lb n="23" />gemuet und willen in kainn weg nit sy, uns wider üwer haylikait oder der hayligen roemischen kilchen als unser gaistlichen muotter erliden
<lb break="no" n="24" />lich gebott fraevenlich verdachtlich oder ungehorsamlich zesetzen, sunder allain üwer haylikait unser merklich beschwaerd und anligen der
<lb n="25" />sach zuo underrichten und daruff üwer hailikait mainung undertaeniklich zeerwarten. Und sid aber wir und unser statt <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallen</placeName> dem
<lb n="26" /><orgName ref="stadtasg-actors-559">Hayligen Roemischen Rich</orgName> verwandt, ouch in gewalt hand und schirm des allerdurchlüchtigosten fürsten unsers allergnaedigosten herren des
<lb n="27" /><persName ref="stadtasg-actors-49">roemischen kaysers</persName> sind, ouch dem wir gelübt, ere und aid verpflicht, ouch von dem merklich und hoch gefryt und sunst mit vil gnaden
<lb n="28" />begabet sind, dem nach uns sin kaiserlich uns zuo dickem mal merklich ersuocht und durch sin kayserlich mayenstaet brieff dem erwelten graff
<lb n="29" /><persName ref="stadtasg-actors-883">Otten von Sunnenberg</persName> anzehangen mit schweren penen gebotten hat, innhalt derselben brieff, so wir darumb haben. Usß soelichen hochen kay
<lb break="no" n="30" />serlichen gebotten üwer haylikait wol ermessen mag, was schadens, irrsal, uffruor, merklichs verderbens und übels uns und unser statt
<lb n="31" />und den unßern, soelten wir den kayserlichen gebotten ußgan, usß volendung soelicher vermainter erfordrung und requisition durch den ge
<lb break="no" n="32" />maeldten hern <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwigen von Fryberg</persName> getan, ufferstan und erwachsen moecht, wie schwaer, kumerhafft, verderplich und unlidenlich uns
<lb n="33" />das sin wurd, hoffen wir, üwer hailikait selbs betrachte, angesehen das von soelicher treffenlicher und merklicher der <persName ref="stadtasg-actors-49">kayserlichen mayen
<lb break="no" n="34" />staet</persName> und hochen gebottenhalb in unßerm vermügen nit ist, dem gemaeldten hern <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwigen</persName> nach manung siner erfodrung und
<lb n="35" />requisition bystand und anhang zetuond den ursachen nach und andern, so uns zuo komenlichen ziten claerlicher zemelden not sin wird
<lb break="no" n="36" />et, auch der miltenklichen versechung, in der sich denn <persName ref="stadtasg-actors-891">Alexander der dritt</persName> babst, üwer hailikait vorfaren guetlich begibt, ob von sines
<lb n="37" />pottes vollendung uffruor, irrfal und übels erwachsen moecht, soelichs zuovermiden, das underzogen wurd, nit unrecht getan sin oder
<lb n="38" />für ungehorsam vermerckt werden. Hierumb so berueffen und bedingen wir uns in rechter zit in dem rechten zeberueffen und ze
<lb break="no" n="39" />appellieren, erlopt für uns und für unser gantze gmaind und die, so uns zuoversprechen stand, von den vermeldten ersuochungen, requisition
<lb n="40" />und beschwaerungen an üwer haylikait und hochwirdige vaetterlichait an den hayligen stuol ze <placeName ref="stadtasg-places-55">Rom</placeName> in krafft diser geschrifft und
<lb n="41" />bittent und begerend, uns des kuntschafft und appostel zegeben, ob yeman da waer, der uns die zegeben hett, und besunder von
<lb n="42" />üch offen notarien instrument ains oder mer, sovil und uns der notturfftig wirt, und bezügen uns, das wir diser appellation
<lb n="43" />nach ordnung des rechten zuo sinen ziten an verzug voellenklich woellen nachgan. Behalten uns ouch vor, soelich appellation und
<lb n="44" />berueffung zemindern, zemeren, verwandlen und anderß, was denn von recht oder gewonhait zetuond gebürt, und setzen uns
<lb n="45" />damit der ursachhalb vor vermeldt in üwer haylikait schutz und schirm.
<lb n="46" />Und ich <persName ref="stadtasg-actors-892" role="issuer">Uolrich Berger</persName>, lay <placeName ref="stadtasg-places-305">Costentzer bystuombs</placeName>, von kayserlichem gewalt ain offner geschworner notary,
<lb n="47" />wann ich by soelichem fürbringen und appellieren ouch sunst allen und ietlichen andern vorgesaiten dingen da, als
<lb n="48" />ob stat, die beschachen und vollfuert wurden mit den obgeschriben zügen, gegenwürtig gewesen bin, die also ge
<lb break="no" n="49" />schechen, gesehen und gehoert hab, hierumb so hab ich diß offen instrument mit miner aygen hand geschriben und
<lb n="50" />under schriben und mit minem gewonlichen zaichen und signet bezaichnet zuo aller und ietlicher vorgesaiten dingen
<lb n="51" />zügnusß und globen gebetten und ernstlich erfordert.
<pb facs="StadtASG_Missive_420_858.JPG" n="2" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
