<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00647">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 647</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Unsichere Datierung. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00645.xml">645</ref> und <ref target="stasg_missiv_00646.xml">646</ref>, sowie eine Missive StadtASG/1/5/Tr.Q.7c im Urkundenbestand.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_647_1497/1498</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Clemens Hör, Lehrer an der städtischen deutschen Schule in St. Gallen, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darum, mehr Kinder unterrichten zu dürfen. Er beklagt sich über den wachsenden Konkurrenzdruck. Entgegen der städtischen Ordnung, die pro Lehrer höchstens zehn Schüler zulasse, habe sich ein gewisser Jörg Walch darüber hinweggesetzt. So blieben für den Bittsteller Clemens Hör kaum genügend Schüler übrig, damit er seinen Lebensunterhalt verdienen könne. Weiter bittet er die Obrigkeit darum, die vor Jahren festgelegte Ordnung, dass ein Schulmeister nicht verpflichtet ist, Schüler anzunehmen, die nicht bereits die Grundlagen von deutsch lesen und schreiben beherrschen, durchzusetzen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-6">Schule</term>
<term ref="stadtasg-keywords-142">Ordnung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-352">Lohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-494">Lohnordnung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-8">Schulmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-398">Diener</term>
<term ref="stadtasg-keywords-373">Schreiber</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1276">Clemens Hör</persName>                    <date>1546</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Arman Weidenmann</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-04-01</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_647_1497.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Ersam fromm weiß fürsichtig günstig gnedig lieb herren<note>Gemeint sind <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>.</note>. Nach dem
<lb n="2"/>und ich für ewer ersam weißhait begert und uff hüt erschein, bezwingt
<lb n="3"/>mich min schweres anligen. Als ich dann vast ayloff<note>Aylof = elf</note> iar ewer wiß
<lb break="no" n="4"/>hait iugend diener bin und die nach minem besten vermugen und ver
<lb break="no" n="5"/>stand gelert hab, und sunderlich mich by iaresfrist noch hefftiger befliss
<lb break="no" n="6"/>en, und die iugend understanden der rechnung zuo berichten, nebend
<lb n="7"/>anderem, yrem lernen schreibens und lesens, welche sy och nach und
<lb n="8"/>nach eben so wol ergriffind als andere ding, wenn sy nun darinn verharr
<lb break="no" n="9"/>tind, das ich nun von kains sonderen lons wegen gethon, sonder inen zuo   
<lb n="10"/>nutz und guoten und das sy nit so leicht von eim ort eins andere fuerind,
<lb n="11"/>welcher fliß aber untzher dahin nit erschiessen wil, diewil mine herren
<lb n="12"/>so vil lerer zuogelassen, hat mein ler dermassen abgenomen, das ich
<lb n="13"/>mich on ewer weißhait hilff und raudt nit mer erneren kan und not halb
<lb n="14"/>eroffnen und clagen muoß. Derhalb ich ain ersame oberkait uff das all
<lb break="no" n="15"/>erhöchst anrueff und bitt, sy welle mich by miner ler handhaben
<lb n="16"/>und miner narung nit so gar berouben lassen. Es ist och vor etlich
<lb n="17"/>iaren von ewer weißhait ain ordnung zwüschend ainer ler und schuol
<lb n="18"/>gemacht worden, das ain schuolmaister niemand annemen solle,
<lb n="19"/>denn der vorhin deutsch schreiben und lesen koenne, ist min demuetig
<lb n="20"/>pitt, sy welle verschaffen, das solche ordnung gehalten werd. So habend
<lb n="21"/>och mine herren dem <persName ref="stadtasg-actors-1277">Joerg Walhen</persName> nit mer knaben erloubt, dann biß
<lb n="22"/>in zehen, by welcher zal er ouch nit bleibt, wird also allenthalb
<lb n="23"/>verhindert, das ich ye lenger ye weniger hab. Und wo mir ewer weißhait nit
<lb n="24"/>in etwelchen weg zuohilff kompt und ain gnedigers einsehen thuot, waiß
<lb n="25"/>ich mich nit mer zeerhalten, sonder muoß mich ins ellend hinuß verdruck
<lb break="no" n="26"/>en lassen, welchs ich, ob got wil, nit verdient hab, so kan ich och solche
<lb n="27"/>nüwling nit mer erharren, als doch ich noch deß meinen etwas da
<lb break="no" n="28"/>neben hat. Derhalb embüt ich mich nochmalen, ewer weißhait zuo dienen,
<lb n="29"/>nit alain mit leren schreiben, lesen, sonder och rechnen nebend anderem
<lb n="30"/>lernen, ouch bsonders allain, wie man wil, practice und sunst umm
<lb n="31"/>ain zimliche belonung, ouch wo ich witer ewer weißhait nutz und dienstlich
<lb n="32"/>sein kan, allain das ich gfürdert werd zuo dem, datzuo ich angenomen
<lb n="33"/>und das ich kan und waiß und on das min narung nit anderst ge
<lb break="no" n="34"/>wünnen kan. Bitt zum hoechsten, ewer weißhait wele doch so vil mit yren
<lb n="35"/>zuogelaßnen schribern verschaffen, das sy doch niemand annemind, denn
<lb n="36"/>die zuovor die kindtlichen anfeng schribens und lesens habind gelernt,
<lb n="37"/>on welche och solche kinder zuo höherer schribery untüchtig wol zurmess
<lb break="no" n="38"/>en ist. Und ob ich mich ye in minem dienst gesumpt oder gethon hett,
<lb n="39"/>daran ewer weißhait ain mißfall het, beger ich, mir sollichs anzuozeigen, so
<lb n="40"/>will ichs mit gotshilff verbeßren. Sy welle doch ansehen mine
<lb n="41"/>willige dienst und burgerliche ghorsame, och miner altfordern lieb
<lb n="42"/>und dienst, so sy zuo yren ziten gemainer statt bewysen und ertzöigt
<lb n="43"/>habend, sy wellind mich yren armen diener inen gnediglich befol
<lb break="no" n="44"/>hen sin lassen und mich vaetterlich erhören, damit mir geholffen
<lb n="45"/>werde.
<pb facs="StadtASG_Missive_647_1498.JPG" n="2"/>
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>