<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 183</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_183_367/368</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit,
                    dass sie sich beim Landgericht dafür einsetzen werden, dass die vom Gericht
                    wegen Zerahoch aufgebotenen Ratsherren in St. Gallen befragt werden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-94">Landgericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-336">Zeuge</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-204">Richter</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1444-12-02</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-08-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_183_367.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser willig früntlich dienst zue vor lieben und guoten fründ. Als <lb
                    n="2"/>ir uns geschriben hand, wie <persName ref="stadtasg-actors-323">Zerahoh</persName>
                ettwievil üwer raeten mit <lb n="3"/>unserm lantgericht von ainr zügnusse wegen hab
                fürgernomen und <lb n="4"/>uns bittende sint, den üwern zu vergünsten, sy vor üch
                der loeff halb <lb n="5"/>oder üwerm geswornen gericht laußen zuo verhoeren, die
                selben ir <lb n="6"/>sag ir dann dem lantgericht mainint zuo schiken etc., als denne
                daz <lb n="7"/>üwer brief innhalt, den wir nu zuo gueter maß wol verstanden haben.
                    <lb n="8"/>Soellen ir uns wol getrüwen, in welhen sachen wir üch zuo willen <lb
                    n="9"/>werden moechten, das ir uns darinn willig vinden solten. Und nach <lb
                    n="10"/>dem und die sach vor lantgericht hanget als von bevelhnusse <lb n="11"
                />unsers aller gnaedigisten herren dez roemischen küngs, verstand ir wol, <lb n="12"/>daz man dem lantgericht sinen
                lantlof nach recht vorgan laußen <lb n="13"/>muoß. Doch üch zuo lieb wellen wir üwer
                schriben dez naechsten <lb n="14"/>vor lantgericht laußen erschainen. Zwivelt uns
                nit, als verr üch <lb n="15"/>die richter nach billichen dingen ze willen werden
                mügen, daz <lb n="16"/>ir sy darinn willig vinden solten, doch ob sy der widertail
                nit <lb n="17"/>enberen will, muoß man dem rechten sinen gangk laußen. War sich <lb
                    n="18"/>nu daz machen werd, künnen wir zu disen ziten nit wissen. Das <lb n="19"
                />wellen also im früntlichisten vermerken. Geben an <origDate when="1444-12-02"
                    >mittwochen nach <lb n="20"/>sant Andras tag anno etc. XLIIIIo</origDate>.
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer"><lb n="21"/>Burgermaister und <lb n="22"
                    />raute zuo Costentz</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_183_368.JPG" n="2"/>
                <lb n="23"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute zuo <lb n="24"/>sant Gallen</orgName> unsern lieben und
                guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
