<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 511</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_511_1043/1044</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass sie ihren Bürger Rudolf Hedinger schriftlich gebeten hätten, mit Philipp Fechter zu Lyon, der gegenüber einigen St. Galler Bürgern Forderungen geltend macht und diese obrigkeitlich durchsetzen will, zu sprechen. Hedinger teilt den Zürchern mit, dass Fechter dabei bleiben will. Zudem reist Hedinger nicht an den Hof des französischen Königs, und seine Mitgesellen seien aufgebrochen und wieder zu ihm nach Lyon gekommen, bevor das Schreiben aus Zürich eingetroffen sei.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                     
<term ref="stadtasg-keywords-322">Geselle</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1498-03-16</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-06-30</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_511_1043.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser frünntlich willig diennst und was wir liebs und guots vermogen allzit zuovor bereit fürsichtigen
<lb n="2" />wisen sunder guoten fründe und getruwen lieben eydtgnossen. Üwer schriben unns yetz zuogesanndt ettlicher üwer
<lb n="3" />burger geschefft gegen <persName ref="stadtasg-actors-1049">Philips Vaechter</persName> zuo <placeName ref="stadtasg-places-196">Lyon</placeName> beruerend, haben wir gesechen und daruff an unnserm
<lb n="4" />burger <persName ref="stadtasg-actors-1048">Ruodollffen Hedinger</persName> erkunet, das er und sin mitgsellen gen <placeName ref="stadtasg-places-196">Lyon</placeName>, als ir wüssen, abgevertiget,
<lb n="5" />mit dem selben <persName ref="stadtasg-actors-1049">Philipsen</persName> nach üwer beger errnnstlich geredt und doch nit annder meynung oder
<lb n="6" />anntwurt an im funden haben, dann diewyl imm gegen üwern burgern, die sin vordrung beruerrt,
<lb n="7" />ußtrags nach sinem ansynnen nit gestattet, so sye er gedrungen, den by der oberkeit zuo suochenn,
<lb n="8" />daby er ouch bliben und das nit nachlassen welle. Ouch sagt der genannt unnser burger, das er disßmals
<lb n="9" />an des frantzosischen küngs<note>Gemeint ist König <persName ref="stadtasg-actors-972">Karl VIII.</persName>.</note> hoff nit kommen, und sin mitgsellen, so an den selben hoff geritten, wider
<lb n="10" />zuo imm gen <placeName ref="stadtasg-places-196">Lyon</placeName> kommen syen, vor under inen das schriben und bevelch üwerthalb begegnete. Das
<lb n="11" />verkünden wir üwer lieb, die irrnn des zuo berichten, sich darnach wüssen zuo halten. Dann
<lb n="12" />der selben und irn burgern sind wir geneigt frünntlich diennst und alles guot zuo bewisenn.
<lb n="13" />Datum <origDate when="1498-03-16">fritag vor dem suntag Oculi anno etc. LXXXXVIIIo</origDate>.
<lb n="14" /><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und ratt
<lb n="15" />der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_511_1044.JPG" n="2" />
<lb n="16" />Den fürsichtigen wisen unnsren besunder
<lb n="17" />guoten fründen und getruwen lieben eydtgnossen
<lb n="18" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und ratt der statt Santgallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
