<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 406 Beilage 1</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Beilage zur Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00406.xml">406</ref>.</p></note></notesStmt> 
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="supplement">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_406_829/830</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bischof Hermann von Konstanz fordert den Abt von St. Gallen, Ulrich Rösch dazu auf, die Auseinandersetzung, die wegen den Übergriffen von St. Galler Gotteshausleuten auf Leute von Bischofszell ausgebrochen ist, vor den Eidgenossen beizulegen, nachdem das vorangegangene Treffen auf dem Schloss in Wil gescheitert ist, da der Abt die Schuldigen nicht verfolgt habe. Der Bischof bittet um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
<term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-318">Schuld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-888">Hermann III. von Breitenlandenberg</persName><placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>                    <date>1472-02-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-651">Ulrich Rösch</persName>               </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-04-08</date>
                <note>Ehemals Nr. 407, neu Beilage zu Nr. 406.</note>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_407_829.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser früntlich dienst erwirdiger lieber herr und be
<lb break="no" n="2" />sundrer fründ. Söllher irrung halb, so dann zwischen
<lb n="3" />etlichen den üwern und etlichen den unsern by <placeName ref="stadtasg-places-19">Bisch
<lb break="no" n="4" />offzell</placeName> uferstannden sin ursachen und verhandlung halb,
<lb n="5" />wie die ir gestallt haben, darumb wir dann
<lb n="6" />unnser rät uff darumb bescheen berednüsß zu gütlichen
<lb n="7" />tagen in üwerm <placeName ref="stadtasg-places-309">slosß Wyl</placeName> gehapt haben in gar gutem
<lb n="8" />zuversichtigen vertrüwen, üwer früntschafft hette sölher
<lb n="9" />berednusß nach sölich irrung gegen den sächern zu
<lb n="10" />gütlicher hinleggung kommen laussen, und wäre
<lb n="11" />dann üch von üwer selbs oder yemands wegen
<lb n="12" />gegen unns oder den unsern angelegen, ir hetten das
<lb n="13" />vor an in früntlicher warnung an unns lanngen
<lb n="14" />laussen in wartung ouch unnser früntlichen antwurt,
<lb n="15" />und dadurch wern bestätigt die früntlichen erbietung
<lb n="16" />zwischen unns beiden ergangen. Das aber den unsern
<lb n="17" />nach irm zuoerkennen geben nit bescheen, sonnder
<lb n="18" />abgewenndt ist durch fürhalltung anndrer meynung
<lb n="19" />üwers bas gefallens, die unns ergangen dingen nach
<lb n="20" />anzenemen nit gemeint, ouch unns und der sach
<lb n="21" />usß billicheit nit schuldig sind, und dann sölh üwer
<lb n="22" />anliggen rechtvertigung nachzegeben üwers gemüts
<lb n="23" />nit sin will, umb das dann verrer irrung, unfride,
<lb n="24" />ufruore und aigen verwaltigung vermitten belyb, so
<lb n="25" />erbieten wir unns umb alles das, so irselbs oder die
<lb n="26" />üwern zu unns, den von <placeName ref="stadtasg-places-19">Bischoffzell</placeName> oder andern den
<lb n="27" />unsern allain, usgesündert die handtäter der spenigen
<lb n="28" />handlung, der wir ir abfluchthalb nit mächtig sin
<lb n="29" />mögen, umb alles, das sich in disem hanndel begeben
<lb n="30" />hat und umb das ouch so an den unsern ergangen
<pb facs="StadtASG_Missive_407_830.JPG" n="2" />
<lb n="31" />hat, zuo rechtlichem ustrag zekommen uff gemeiner
<lb n="32" />eydgenossen botten, so dann darzuo geordnet werden,
<lb n="33" />dahin ir und wir yeder in siner ordnung verbunden
<lb n="34" />und verschriben sin, und daselbs erwarten rechtlicher
<lb n="35" />erkanntnüsß, und üch tuon, was wir oder die unsern
<lb n="36" />üch oder den üwern schuldig werden, alles unverzogelich
<lb n="37" />und on all inträg. Getrüwende üwer früntschaft in
<lb n="38" />ansetzung sölicher billicheit ouch des keyserlichen land
<lb n="39" />friden, den unns beiden als geistlichen fürsten
<lb n="40" />ye nicht zuoverbrechen gezimpt, dawider eigner
<lb n="41" />bewegnüsß und gewaltigung nichtz fürnemen werd,
<lb n="42" />und gewarten des üwer beschriben antwürt by
<lb n="43" />disem botten. Datum <origPlace ref="stadtasg-places-7">Costenntz</origPlace> uff <origDate when="1472-02-27">donstag vor
<lb n="44" />dem sonntag Oculi LXXsecundo</origDate>.
<lb n="45" /><persName ref="stadtasg-actors-888" role="issuer">Herman von gottes gnaden
<lb n="46" />bischove zu Costenntz</persName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
