<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4</title>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4_7/8</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    darüber zu beraten, wie mit der Einforderung der von den Grafen Rudolf und
                    Wilhelm von Montfort zu Tettnang ausstehenden jährlichen Zinsen zu verfahren
                    sei. St. Gallen soll zur Beratung dieser Sache eine bevollmächtigte
                    Ratsdelegation auf den Abend des 30. November nach Konstanz schicken.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-11">Kapital</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-12">Gesandter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1418-11-24</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <p/>
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-06-29</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS</persName>
                <date/>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4_7.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst vor an lieben und guoten fründ. Von des
                ierlichen zins wegen, <lb n="2"/>den unser herren grauf <persName ref="stadtasg-actors-113"
                    >Ruodolff</persName> und grauf <persName ref="stadtasg-actors-114">Wilhelm von Montfort
                    herren ze Tettnang</persName> uns gemainen <lb n="3"/>stetten darzuo gewant
                ierlich pflihtig sind zuo geben, und da nuo zwen zins von inen gevallen sind und <lb
                    n="4"/>uß staend und man och darzuo gewalt hat, umb das hoptguot och ze manend
                und das notdürftig <lb n="5"/>ist, das wir darumb zesamen komind, uns zuo
                underreden, ob man nuo umb den zins oder beide umb <lb n="6"/>zins und umb daz
                hoptguot manen welle. Umb das bitten und manen wir üch früntlich, wes wir <lb n="7"
                />üch darumb ze manend hand, das ir üch in üwern raeten darumb underreden und denn
                daruff üwer <lb n="8"/>erbern botten von üwerm rat mit vollem gewalt der sach zuo
                uns her gen <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> senden wellen <lb n="9"
                />uff den <date when="1418-11-30">nechsten fritag nach sant Andraß tag</date> ze
                naht hie zuo sind, morndes darumb ze sitzend <lb n="10"/>und ze raut zuo werden, was
                man darinn tuon und für hand nemen well, und sind daran nit sumig, <lb n="11"/>won
                wir die andern stett all och also darumb zuo uns gemant haben. Geben an <origDate
                    when="1418-11-24">sant Katherinen <lb n="12"/>abend anno CCCCo
                XVIIIo</origDate>. <lb n="13"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister
                    und <lb n="14"/>raut zuo Costentz</orgName>. </p>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4_8.JPG" n="2"/>
            <p>
                <lb n="15"/>Den erbern wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und dem raute <lb n="16"/>ze sant Gallen</orgName> unsern guoten
                fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
