<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 107</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_107_213/214</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen im
                    Namen ihres Bürgers Martin Ruf darum, dass sie sich bei ihrem Bürger Heinrich
                    Benst von Lustenau dafür stark machen, dass dieser den Stiefkindern von Martin
                    Ruf den Zins zahlt, den er ihnen seit sechs Jahren schuldet, oder aber Benst
                    solle den Verkauf der Güter, woraus der Zins bezahlt werde, akzeptieren. Sie
                    bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-30">Zahlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-167">Verkauf</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1438-07-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_107_213.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zu vor ersammen sonder lieben und <lb n="2"
                />guoten fründe. Unser burger <persName ref="stadtasg-actors-233">Marti Rueff</persName> hat
                uns fürbracht, wie dz <lb n="3"/><persName ref="stadtasg-actors-234">Haini Benst</persName>
                von <placeName ref="stadtasg-places-86">Lustnow</placeName>, üwer burger, sinen stüffkinden
                iaerlichs ain <lb n="4"/>pfund pfening zins pflichtig und schuldig sige und in och
                den <lb n="5"/>selben zinse in sechs iaren nie gericht habe, und haben och das guot,
                    <lb n="6"/>darab in der selb zinse gange, darumb mit recht verkofft und im darab
                    <lb n="7"/>gepotten, daran er sich aber nit keren, sonder dasselb guote innhaben
                und in <lb n="8"/>och nihtz geben welle, dz uns doch unbillich nimpt. Hoffen och, dz
                üch <lb n="9"/>dasselb ouch unbillich beduncke sin. Nun hat der unßer vormalz üwerm
                    <lb n="10"/>burgermaister <persName ref="stadtasg-actors-206">Conraten Hoeren</persName>
                die sache aigenlich erzellet und im och <lb n="11"/>den brief, so sine stüffkind
                darumb haben, zu sinen handen ze <placeName ref="stadtasg-places-87">Roschach</placeName>
                <lb n="12"/>im dorff geantwurt. Der maint do ze mal, der woelte dz an üch und <lb
                    n="13"/>den üwern bringen und üch den brief hoeren lassen und uns denn <lb
                    n="14"/>ain antwurt darumb schaffen und senden. Dz aber noch nit beschehen <lb
                    n="15"/>und och dem unsern sin brief nit wider geantwurt worden ist. Bitten <lb
                    n="16"/>wir üch mit besonderm ernst vlißigist und wir vermügen, wie er umb <lb
                    n="17"/>unsern willen den üwern guetlich underwysen und mit im sovil reden <lb
                    n="18"/>und schaffen und och selbz daran sin woellen, dz den ünsern ir vervallen
                    <lb n="19"/>usstende zinse und och der coste und schad, so daruff und darüber
                    <lb n="20"/>gangen ist, ane lenger verziehen von dem üwerm ussgericht und bezalt
                    <lb n="21"/>und in och ir brief mit disem potten wider geantwurt werde, oder
                aber, <lb n="22"/>dz sy der üwer an dem vorgedachten guote, so sy darumb verkoufft
                hant, <lb n="23"/>alz in och dz vergangen und verstanden ist, ungesumpt und ungeirrt
                    <lb n="24"/>lasse. Dz begern wir in der glich mindern und meren sachen, wa <lb
                    n="25"/>sich dz gepüret, mit gantzem willen umb üwer ersame ze beschulden <lb
                    n="26"/>und ze verdienen. Und wir begern noch hierumb üwer guotlich <lb n="27"
                />verschriben antwurt mit dem potten. Datum <origDate when="1438-07-21">2a ante
                    Marie Magdalene <lb n="28"/>anno domini etc. XXXVIIIto</origDate>. <lb n="29"
                    /><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer">Burgermaister und <lb n="30"/>raute zu
                    Lindow</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_107_214.JPG" n="2"/>
                <lb n="31"/>Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raute zu
                        <lb n="32"/>Santgallen</orgName> unsern sondern lieben und guoten fründen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
