<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00566">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 566</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_566_1161/1162</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich fordern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen wiederholt, eindringlich und in grösster Eile dazu auf, ihnen im Kappelerkrieg mit St. Galler Truppen sofort zu Hilfe zu kommen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-469">Religionskonflikt</term>
                 <term ref="stadtasg-keywords-470">Religionskrieg</term>
                 <term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>   
<term ref="stadtasg-keywords-471">Zweiter Kappelerkrieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-472">Truppenaufgebot</term>
<term ref="stadtasg-keywords-541">Truppe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>   
<term ref="stadtasg-keywords-474">Hauptmann</term>            </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName><placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>                    <date>1531-10-11</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2026-03-30</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_566_1161.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fründtlich willig dienst sampt was wir eerenn liebs und guots vermögennt alltzyt
<lb n="2"/>fründtlichs cristennlichs willenns zuoevor frommen fürsichtigen wysen innsunders gotten fründ
<lb n="3"/>getrüwen lieben eydtgnossenn unnd cristennlichen mittburger. Es schrybennd unns unnsere
<lb n="4"/>houptlüt und ratsfründ, die wir gesterigs tags dem überfal, so durch die fünff ordt wider
<lb n="5"/>die unnsrin zu <placeName ref="stadtasg-places-447">Knonow</placeName> ouch die <placeName ref="stadtasg-places-460">Frygen Aempter</placeName> gantz unversechener dingen fürgenommen, enndtgegen
<lb n="6"/>geschickt, wie sy sich diser nacht mit aller macht gesterckt unnd mit iren panern und vendlinen
<lb n="7"/>gan <placeName ref="stadtasg-places-461">Barr inn Bodenn</placeName> dermaß gelagert, das keyn annders meer dran, dann das sy die
<lb n="8"/>unnsern obbestimpt hüt frueg angryffenn und zuo schädigen understan wellint. Daruff wir
<lb n="9"/>nun nach erganngenem sturm verfasst <date when="1531-10-11">hüttigenn morgens</date> im nammen gots mit unnser eer
<lb n="10"/>unnd paner uffzebrechenn unnd die unnsern unnderstan mit göttlicher unnd üwer hilff,
<lb n="11"/>wie sich gepürt, zuredtenn und zuenndtschüttenn. Unnd diewyl sich dann dise enpörung
<lb n="12"/>keynerley annderer ursachenn zutragenn, dann allein von göttlichs worts und unsers
<lb n="13"/>begründten cristennlichen gloubens wegenn, desshalb wir zum höchstenn gevechtet, geschenndt
<lb n="14"/>unnd geschmacht worden sind, wir ouch alle alls die, so sich cristenn beruement, göttliche eer
<lb n="15"/>unnd warheyt, ouch gemeyne gerechtigkeyt zeschirmen und eynannder inn disen cristennlichen
<lb n="16"/>sachen trostlich und bystaenndig zuo sin zum hochstenn schuldig unnd es ouch yetz gar an die nott
<lb n="17"/>unnd an den ernnst gat, da sich cristennlicher bystannd und waare trüw beweren lasst, da
<lb n="18"/>so vermanen unnd manen wir üch eynest annderst unnd zum dryttenn mal so hoch ernnstlich
<lb n="19"/>tür unnd treffennlichest wir yemer inn crafft unnserer geschwornnen pündten, ouch
<lb n="20"/>cristennlichen burgkrechtenn unnd fründtschafftenn können, sollenn unnd mögenn,
<lb n="21"/>das ir angesicht diss briefs ilenntz ilenntz ilenntz uffs aller schnellist und on all
<lb n="22"/>wytter uffzuchenn unnd verhynnderen uffbrechenn, unns mit üwer macht, eer unnd
<lb n="23"/>zeychenn uffs aller stattlichest unnd on allenn verzug, den nächstenn uff <placeName ref="stadtasg-places-461">Barr</placeName> zuo unnd
<lb n="24"/>da ir vernemmen mögend, die unsern benöttiget sin, zuo ziechenn, inenn hanndtliche unnd
<lb n="25"/>cristennliche hillff, wie frommen eydtgnossen und cristennlichen mittbrüdern zuo stadt,
<lb n="26"/>und dermaß, ir wolltend üch von unns inn glychem faal begegnen, bewysenn, sy
<lb n="27"/>redtenn und enndtschüttenn, ouch üch so dapferlich, uffrecht unnd cristennlich inn
<lb n="28"/>disenn unnseren notten, die nit minder üwer dann unser sind, mit so ernnstlichem zuo züchen
<lb n="29"/>unnd trostlicher hilff gegenn unns erzeygenn wellent, als unnser höchst vertruwen zuo
<lb n="30"/>üch stat unnd ir es ouch nit allein eeren unnd unnserer cristenlichen verstaendtnissenn
<lb n="31"/>und pflichten, sunder ouch desshalb beschlossenen und zugeseyttenn abscheydenn, derenn
<lb n="32"/>üch unnsere bottenn nässeemals erinnert, billich und vor gott schuldig und verbunden
<lb n="33"/>sind. Dess wir unns ouch genutzlich zuo üch zuo getröstenn unnd sollch fründtschaft
<lb n="34"/>umb üch haben wellennt mit darstreckung lyps unnd guots, wo es yenen zuschulden
<lb n="35"/>kommpt, gantz willenntlich zuverglychenn. Uss <origPlace ref="stadtasg-places-32">Zürich</origPlace> inn grosser il
<lb n="36"/><origDate when="1531-10-11">mittwuchs vor sanct Gallenn tag zuo an stossenndem tag anno etc. XV. XXXIo</origDate>.
<lb n="37"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeyster unnd
<lb n="38"/>rath der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_566_1162.JPG" n="2"/>
<lb n="39"/>Den frommen fürsichtigenn wysenn
<lb n="40"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeyster unnd rath der statt
<lb n="41"/>sanct Gallenn</orgName> unnsern innsunders
<lb n="42"/>gutten fründen getrüwen liebenn
<lb n="43"/>eydtgnossenn unnd cristennlichen
<lb n="44"/>rattburgerenn.
<lb n="45"/>Ilenntz
<lb n="46"/>Ilenntz
<lb n="47"/>Ilenntz
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>