<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 114</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_114_227/228</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen den
                    St. Galler Bürger Wilhelm von Steinach dazu zu bewegen, dass dieser der Ehefrau
                    des Johann Seckler das väterliche Erbe aushändige. Sollte Steinach nicht dazu
                    bereit sein, solle er wenigstens in eine Verhandlung zu Lindau einwilligen. Die
                    Lindauer bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-3">Erbteilung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-193">Gerichtsort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1438-11-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-21</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_114_227.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zu vor ersammen wysen sonder lieben und <lb
                    n="2"/>guoten fründe. Alz denn nun nechst üwer burger <persName ref="stadtasg-actors-245"
                    >Wilhelm von Stainach</persName>
                <lb n="3"/>und unser burger <persName ref="stadtasg-actors-246">Hanns Seckler</persName> ainen
                guetlichen tag zu <placeName ref="stadtasg-places-88">Rinegg</placeName> mitenander <lb n="4"
                />gelaist hant von der zuosprüch wegen, so denn der unser zu dem üwern <lb n="5"/>ze
                sprechende hat, daselbz sy do mitenander nit ainig werden mochten, <lb n="6"/>alz ir
                villicht dz von üwer rauts potschafft, so daby gewesen ist, wol <lb n="7"/>vernomen
                mügen haben. Nun lofft uns der unser taeglichs nach und ruefft <lb n="8"/>uns an, dz
                wir im beholffen sigen, dz siner elichen frowen ir vaetterlich <lb n="9"/>erb, dz
                der üwer innhat, volge und werde. Hierumb lieben fründe bittent <lb n="10"/>wir üwer
                guoten früntschafft mit besonderm ernst vliszigist und wir <lb n="11"/>vermügen wie
                ir umb unsern willen den üwern guetlich underwysen und <lb n="12"/>mit im sovil
                reden und schaffen und och selbz daran sin woellen, <lb n="13"/>dz er dem unsern und
                siner elichen frowen ir vaetterlich guot und erb ane <lb n="14"/>lenger verziehen
                guetlich entslahe und volgen lasse. Vermainte aber der <lb n="15"/>üwer dz nit ze
                tuend, dez wir doch nit getrüwen nach soelichem, und sich <lb n="16"/>denn der
                handel verloffen hat, vor und e dez malz der selb <persName ref="stadtasg-actors-245">Wilhelm
                    von <lb n="17"/>Stainach</persName> üwer burger worden, und och dasselb guot und
                erb in unser statt <lb n="18"/>by uns gevallen und och allenthalb lantloeffig recht
                ist, wa ain <lb n="19"/>erb gevalt, dz ez och daselbz berechtot werden soelle, daz
                ir denn den üwern <lb n="20"/>underwysent, dz er den unser darumb vor uns ains
                früntlichen rehten <lb n="21"/>sige, dz wir im och alz glich und gemain von dem
                unsern fuegen und wider <lb break="no" n="22"/>faren lassen und im och wol gonnen
                woellen, warzuo er denn glimpf und <lb n="23"/>recht hat. Und üwer früntschafft
                woelle sich hierinne so früntlich bewysen <lb n="24"/>sonder tuon, alz wir denn dez
                und allez guoten ain unzwivellich guot getrüwen <lb n="25"/>zu üch haben. Dz begern
                wir in der glich mindern und meren sachen, wa sich <lb n="26"/>dz gepüret, mit
                gantzem willen umb üwer lieb ze beschulden und zu verdienen. <lb n="27"/>Und wir
                begern hierumb üwer guetlich verschriben antwurt mit dem potten. <lb n="28"/>Datum
                <origDate when="1438-11-21">sexta post Othmari anno domini etc. XXXVIIIto</origDate>. <lb n="29"
                    /><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer">Burgermaister und <lb n="30"/>raute zu
                    Lindow</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_114_228.JPG" n="2"/>
                <lb n="31"/>Den ersammen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute zu <lb n="32"/>Santgallen</orgName> unsern sondern
                lieben und guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
