<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00614">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 614</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Kontext: Der Abt des Klosters Wettingen im Jahre 1542 war Johann Nöthlich, der Zweitname Heinrich ist nicht belegt.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_614_1341/1344</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich, Abt zu Wettingen, teilt Hans Studer, Bürgermeister zu St. Gallen, mit, dass er Albrecht Mayer, Einwohner der Stadt St. Gallen und ehemaliger Stallmeister, wegen eines vergangenen Pferdekaufs um zehn Gulden belangen wird. Der Bote des Briefs, Peter Bellotretter, ist mit der Vollmacht des Abtes ausgestattet, die Schulden gütlich oder rechtlich einzutreiben. Heinrich bittet den Bürgermeister von St. Gallen, seinen Bevollmächtigten zu unterstützen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
     <term ref="stadtasg-keywords-163">Pferd</term>
<term ref="stadtasg-keywords-284">Kauf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-283">Vollmacht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1217" cert="medium">Johann Nöthlich</persName><placeName ref="stadtasg-places-421">Wettingen</placeName>                    <date>1542-01-17</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-1218">Johannes Studer</persName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_614_1341.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Mein gebett unnd freuntlich willig dienst zuvoran beraytt
<lb n="2"/>fürsichtiger ersamer unnd weys lieber herr burger
<lb break="no" n="3"/>mayster. Ich hab vor gutt verschiner zeyt ainem, genant
<lb n="4"/><persName ref="stadtasg-actors-1219">Albrecht Mayr</persName>, so hievor meins gnedigen herrn zu <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt
<lb n="5"/>Gallen</placeName> marchstaller<note>Marstaller = Stallmeister</note> gewest unnd yetz daselbst in der
<lb n="6"/>statt einwoner ist, ain ross umb zehen guldin müntz
<lb n="7"/>keufflich zugestellt, wölche mir noch bisher unbezallt
<lb n="8"/>ausstanden. Und kann auch dieselben über sein vil
<lb break="no" n="9"/>feltig zusagen unnd mein derhalben zu ime beschehen
<lb n="10"/>schreyben unnd freuntlich ersuchen von ime nit bekomen,
<lb n="11"/>das mich dann nit klain befrembdt. Damit mir
<lb n="12"/>aber die bezalung, bestimpt zehen guldin, wie pillich
<lb n="13"/>volg und gedeyhe unnd nit also gevarlicher weise in
<lb n="14"/>verlengerung unnd aufzug geschoben werde, auff
<lb n="15"/>das so hab ich gegenwürtigem zaiger, <persName ref="stadtasg-actors-1220">Petern Bellotretter</persName>,
<lb n="16"/>reyttender botten von <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt Gallen</placeName>, meinen gewallt
<lb n="17"/>gegeben unnd bevolhen, gib und bewilch ime den auch
<lb n="18"/>wissentlich mit diser schrifft also, dz er den ge
<lb break="no" n="19"/>dachten <persName ref="stadtasg-actors-1219">Albrechten Mayr</persName> umb bezalung der zehen
<lb n="20"/>guldin guettlich oder rechtlich ersuchen und fürnemen
<lb n="21"/>auch alles anders handlen soll, was die notdurfft
<lb n="22"/>zu einpringung solcher zehen guldin hierin erfordert
<lb n="23"/>und sich gepürt. Und was er also von meint
<lb break="no" n="24"/>wegen handelt, fürnimpt, thut oder last, dz haist und
<lb n="25"/>ist mein will und maynung, gelobende darbei
<lb n="26"/>zupleiben unnd darwider nichtz zuthun. Ob er auch
<lb n="27"/>hierzu mers gewaltz notdürfftig sein würde, den
<lb n="28"/>will ich ime hiemit gegeben haben, als ob der mit
<lb n="29"/>denselben sondern articuln nach notdurfft geschriben
<lb n="30"/>siende und nach der statt zu <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> brauch
<lb n="31"/>und ordnung verfertiget und auffgericht worden were.
<lb n="32"/>Darumb und deshalben so ist an euer weisheit meine
<lb n="33"/>freuntlich und fleissig bitte, ir wollt gemeltem
<pb facs="StadtASG_Missive_614_1342.JPG" n="2"/>
<lb n="34"/>meim gewallthaber wider ine, <persName ref="stadtasg-actors-1219">Albrechten Mayr</persName>, verholffen
<lb n="35"/>sein, auch glauben geben, was er von meintwegen
<lb n="36"/>handlen würdet in der gueti oder rechtlich, damit er
<lb n="37"/>die bezalung solchs geltz on grossen verzug von ime,
<lb n="38"/><persName ref="stadtasg-actors-1219">Mayr</persName>, bezalt unnd mir volgendtz uberliffert werde.
<lb n="39"/>Und welle euer weisheit sich hierin der pillichait nach gut
<lb break="no" n="40"/>willig erzaigen und beweisen, wie ich dann dess
<lb n="41"/>und alles gutten zu euch hoffnung und vertrawen
<lb n="42"/>hab, dz will ich umb euer weisheit in gleichen und
<lb n="43"/>merern fällen, wa ich kann und mag, freuntlich
<lb n="44"/>und mit willen verdienen. Allzeit die gnad gotz
<lb n="45"/>mit uns allen. Datum <origDate when="1542-01-17">afftermontags den
<lb n="46"/>XVII ianuary anno etc. XLII</origDate>.
<lb n="47"/><persName ref="stadtasg-actors-1217" cert="medium" role="issuer">Hainrich</persName> abbt
<lb n="48"/>zu <placeName ref="stadtasg-places-421">Wibtingen</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_614_1343.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_614_1344.JPG" n="4"/>
<lb n="49"/>Dem fürsichtigen ersamen und weysen
<lb n="50"/><persName ref="stadtasg-actors-1218" role="recipient">Hannsen Studer</persName> burgermaister in
<lb n="51"/>der statt zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt Gallen</placeName> meinen
<lb n="52"/>lieben herrn unnd gutten freundt.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>