<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 77</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_77_153/154</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    darüber, dass Eglolf von Rorschach der Jüngere sich beim Kaiser beschwert habe,
                    dass Lindau Leute von ihm (Eglolf) als Bürger aufgenommen hätte. Sie teilen mit,
                    dass sie nicht gewillt seien, darüber zu verhandeln, und bitten St. Gallen, dahin
                    zu wirken, dass Eglolf von Rorschach keine weiteren Schritte unternehme, da dies
                    allen Städten zum Schaden gereichen würde. Sie bitten um schriftliche
                    Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-122">Einbürgerung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-231">Gesandtschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-123">Untertan</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1436-05-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_77_153.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuovor ersamen wysen sonder lieben <lb
                    n="2"/>und guoten fründe. Uns zwyfelt nit, ir haben von unser ratzpotschafft,
                    <lb n="3"/>so yetz by üch gewesen ist, wol vernomen, wie uns der iünger
                    <persName ref="stadtasg-actors-201">Egli von <lb n="4"/>Roschach</persName> für den
                durchlütigosten unsern gnedigosten herren den kaißer<note><persName
                        ref="stadtasg-actors-16">Sigismund von Luxemburg</persName>.</note> etc. <lb n="5"
                />fürgevordret habe von wegen ettlicher der sinen, die wir im empfroemdet <lb n="6"
                />und ze burger ingenomen haben soellen, über dz ir doch dz vormalz ver <lb
                    break="no" n="7"/>taedingot hant, dz dieselb sach desselben <persName
                    ref="stadtasg-actors-201">Egli von Roschachs</persName> und der ander <lb n="8"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-546">von Roschach</orgName> halb, die darzuo gewandt sint, gantz
                gericht und geslicht <lb n="9"/>sin soelt. Also ob sy ihtz zuo den unsren ze
                sprechint hetten, darumb sy die <lb n="10"/>unsern anvordrung nit vertragen
                moechten, dz sy sich denn von den unsren <lb n="11"/>ains rechten vor uns benuegen
                lassen soelten und dz och darinne ir <lb n="12"/>dehainer ussgetzt wart, denn allain
                der chorherr ze <placeName ref="stadtasg-places-114">Chur</placeName><note>Es ist unklar, welche Person
                    gemeint ist.</note> etc., alz wir nit <lb n="13"/>zwifeln
                haben, denn dz üwer wißhait dez allez noch wol ingedenk und <lb n="14"/>wissenlich
                syge. Nu hat uns die selb unser ratspotschafft wol erzellet, <lb n="15"/>wie ir mit
                in alz von ains guetlichen tags wegen geredt haben, tuond <lb n="16"/>wir üwer
                guoten früntschafft ze wissende, dz wir dehainen guetlichen tag <lb n="17"/>darumb
                mit in mainen ze suochen, nach soelichem und die selben, darumb <lb n="18"/>er uns
                zuospricht, langzit unser ingesessen burger gewesen und wir och <lb n="19"/>umb
                soelichs gar loblich gefrygt sind. Denn soelten wir guetlich tag mit <lb n="20"/>in
                darumb suochen oder in ihtz geben, besorgten wir, dz uns und andern <lb n="21"
                />stetten dz hienach schaden bringen moecht, alz daz üwer wißhait selb <lb n="22"
                />wol verstan mag. Hierumb lieben fründe bittent wir üwer guoten <lb n="23"
                />früntschafft mit ernst flißigist und wir kunnen, dz ir dz nit in argem, <lb
                    n="24"/>sonder im aller besten von uns vermerggen und üch umb unsern willen
                füro <lb n="25"/>darinne arbaiten und sovil darin reden wellen, dz <persName
                    ref="stadtasg-actors-201">der von Roschach</persName>
                <lb n="26"/>soelich ladung und vordrung ab tuege und daby beliben lasse in maß, <lb
                    n="27"/>alz ir dz vertaedinget haben, sonder üch hierinne so günstlich und
                früntlich <lb n="28"/>bewysint, alz wir üch dez und allez guoten vor menglich wol
                getrüwen. Dz <lb n="29"/>begern wir mit gantzem willen, umb üwer ersame ze
                beschulden und ze <lb n="30"/>verdienen, und lassent uns hierumb üwer früntlich
                verschriben antwurt <lb n="31"/>wider wissen. Datum <origDate when="1436-05-18"
                    >feria sexta post assencionem domini anno eiusdem domini etc.
                    XXXVIto</origDate>. <lb n="32"/><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer">Burgermaister und <lb n="33"
                    />raute zu Lindow</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_77_154.JPG" n="2"/>
                <lb n="34"/>Den ersamen und wysen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
                    raeten zuo <lb n="35"/>sant Gallen</orgName> unsern sondern lieben und guoten
                fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
