<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4059</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 8. Oktober 1650 vor dem Rat verlesen.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4059_16397/16400</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Daniel Kessler der Jüngere berichtet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, wie er in eine schwere Schuldenlast geraten sei. Er wolle sich nicht einfach entschuldigen, sondern stehe zu seinen schweren Fehlern, die er gemacht habe. Er bittet Gott, die Obrigkeit und alle, die er beleidigt habe, um Verzeihung. Er wolle den verursachten Schaden ersetzen. Ihm gehe es aber um die Fürsorge für seine Kinder. Deshalb sei er in die Unterpfalz zurückgegangen und habe gegenüber den kurfürstlichen Kirchenräten seine Fehler bekannt und Besserung anerboten. Dann sei er ins Amt eines Schuldieners berufen worden. Er möchte Frau und Kinder zu sich ins Schulhaus nehmen. Allerdings habe er kein Geld. Die Kinder hätten aber noch etwas Geld, davon möchte er für die Reisekosten der Kinder verwenden, sofern die Obrigkeit dies erlaube. Im Weiteren hätte er gerne um Aufrechterhaltung seines Bürgerrechts gebeten, er sei aber wegen seiner groben Fehler dessen bis zur Besserung und zum Wohlverhalten einstweilen nicht würdig. Darunter sollten aber seine Frau und seine Kinder nicht leiden müssen, worum er Bürgermeister und Rat bitte. Er bittet um eine Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-587">Haushalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-547">Evangelisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-300">Schaden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-348">Kurfürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-6">Schule</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-43">Reise</term>
<term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
<term ref="stadtasg-keywords-30">Zahlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-826">Daniel Kessler</persName>                    <date>1650-09-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2025-01-08</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-01-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4059_16397.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Edel veste wohlgelerthe frome ehrenveste fürneme fürsichtige
<lb n="2" />ehrsame und weiße insonders hochehrende herren herren
<lb n="3" /><orgName ref="stadtasg-actors-148">burgermeister und ein ehrsamer rath</orgName>.
<lb n="4" />Nach dem und ich nun leider sider meiner von erst antredtenden
<lb n="5" />haußhaltung, welche sich nun biß zu 14 jar erstreckh, durch aller hand
<lb n="6" />beschwernußen in sonderheit aber von erst auf mich in allzu große 
<lb n="7" />zinß und zallungen versteckh haben und also zwahr von erst 
<lb n="8" />wegen kleiner hauß haab auch gutten gwünenden zeitt hab
<lb n="9" />also können jedoch ohne einzigen fürschlag ein jar 4 oder 5 fortkommen,
<lb n="10" />aber nach dem und sich die hauß haab gemehret, die jar je lenger
<lb n="11" />schlechter, die zinß biß in 100 <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice>, so ich jerlich hab müßen haben,
<lb n="12" />sind fort gangen, alß bin ich leider, wie dann ein ehrsame
<lb n="13" />oberkeitt deßen alleß schon gnugsam pricht worden, in einen 
<lb n="14" />schweren schuldenlast und groben fäller kommen und gerathen,
<lb n="15" />welches dann wüß gott nit allein, wie man aber vermeindt,
<lb n="16" />an mein corpus kommen, sonder wie obgemelt schwehre zinß
<lb n="17" />große hauß haab hergegen schlechte gwünende zeitt die gröste
<lb n="18" />ursach ist geweßen, wil mich aber drum hiemit nit endtschuldigt
<lb n="19" />haben, sonder wol weiß erkenne und mit reüwen bekenne, das
<lb n="20" />ich schwerlich und gröblich gefället habe. Bitte auch deßwegen
<lb n="21" />zu forderst gott und dann ein ehrsame oberkeitt auch alle
<lb n="22" />andere, so ich beleidiget, uffs aller höchst und demüttigest umb
<lb n="23" />gnedige verzeichung. Bin auch erbietig, solchen fäller und schaden
<lb n="24" />mit hilf und bey stand gottes mit der zeitt, so vil mir imer
<lb n="25" />wirdt möglich sein, zu ersezen und zu verbeßeren, welches dann
<lb n="26" />mir die gröste und höchste fröud, so ich erleben köndte, wehre
<lb n="27" />wann ich nur bald thu köndte.
<lb n="28" />Dißes aber geschickh auch an eüch mein gnedig herren und oberen darumb
<lb n="29" />willen ich die zeitt hero meiner kleinen kinder narung und uff
<lb break="no" n="30" />endthalt gesuecht, auch selbige so feer ich mein testimoniumm 
<lb n="31" />bringen werde hette funden, habe ich doch wie wol nit ohnbillich
<lb n="32" />in betrachtung meines groben fällers von eüch mein gnedig 
<lb n="33" />herren nit mögen damit begnadet werden, welches alleß dann
<lb n="34" />ich mit reüwendem und buoßwürckhendem herzen erkenne
<lb n="35" />und bekenne ich groß ohnrecht, ein ehrsame oberkeitt aber
<lb n="36" />in alweg recht an mir gethan habe. Under deß aber habe ich
<lb n="37" />noch nit nach gelaßen, sonder obwol ich für mich allein über
<lb break="no" n="38" />uß gutte gelegenhaitt gehabt hete, mein zeittlich leben hin durch
<lb n="39" />zu bringen, jedoch bin ich wider ohne testimoniumm umb
<lb n="40" />meiner kinder fürsorg willen zu ruckh
<pb facs="StadtASG_Missive_4059_16398.jpg" n="2" />
<lb n="41" />in die <placeName ref="stadtasg-places-143">Underpfalz</placeName> gegangen und für iro chur fürstliche durchlaucht
<lb n="42" />herren kirchen räth gekehret, meine fäller bekendt und erkendt
<lb n="43" />die beßerung anerbotten. Und nach dem ich wüß gott wie scharpff
<lb n="44" />und lang in bekandtnus unßerer reformierten evangelischen
<lb n="45" />glaubens artiklen, auch in antwortgebung aller unßerer 
<lb n="46" />widerwertigen, der sich nach biß hero hin und her dort herumb
<lb n="47" />schweiffend nach findend gnug examinirt worden,
<lb n="48" />bin ich zu einem schuoldiener in dem marckh fläckhen
<lb n="49" /><placeName ref="stadtasg-places-285">Schwaigeren</placeName> ins ampt <placeName ref="stadtasg-places-286">Boxperg</placeName> promiviert worden.
<lb n="50" />Wie dann mein gnedig herren von den herren vogten mit
<lb n="51" />mehrerem werdend könen verstendiget werden, also das ich
<lb n="52" />mit einem dienst bin begabet worden, das ich dem über
<lb n="53" />mich und die meinigen erbarmendem gott, welcher dißes
<lb n="54" />alles wider aller menschen hoffnung und hilf geregiert hat,
<lb n="55" />nit gnug lob und und danckh darfür kan sagen. Will dann
<lb n="56" />ich nun mein weib und kinder eüch mein gnedig herren, auch 
<lb n="57" />anderen, so sich biß dahero iro in treüwen angenomen
<lb n="58" />und vil gutts gethon habend, inen seige hierfür lob und 
<lb n="59" />danckh gesagt, widerumb ab der müe zu nemmen und sey
<lb n="60" />selb mit den mir von gott gegönnen lebens mitel, deren
<lb n="61" />ich gott lob und danckh gnug habe zu versorgen und sey zu
<lb n="62" />mir zu nemmen und so lang es gott geliebt selbst volends uff
<lb n="63" />zu ziehen willens bin. Zu welchem allem aber es nit allein
<lb n="64" />ein weite reiß, müe und arbeit, sonder auch ein zimlich zehrung
<lb n="65" />in auch nit nur das, sonder ob ich wol ein schön und bestentheils
<lb n="66" />von neüwem gebauwen schuol hauß habe, ist jedoch das selbige
<lb n="67" />ußert eßiger speiß anderer hauß geräthen ganz lähr, zu welchem
<lb n="68" />allem dann wie jeder wol kann erachten, wie schlecht und 
<lb n="69" />genauw man es zu handen nimpt in sonderheit für so vill
<lb n="70" />kinder es ein stückh gelt erforderen thutt, ich aber zu
<lb n="71" />dißer zeit solche gelt mitel nit habe, die kinder aber noch etwas
<lb n="72" />wenigs habend. Alß kome ich jedoch mit großer forcht für eüch
<lb n="73" />und underthenigest zu bitten, wie wol ich zwahren wol kann
<lb n="74" />erkennen, sey mich wegen meines groben fällers nit ursach hetend
<lb n="75" />in gnaden an zu sehen, jedoch sey mich nur nebend anderen
<lb n="76" />fällhafften burgeren, mit denen ich mich zwhar hiemit nit
<lb n="77" />wil beschöndt haben, der geringsten broßamben irer oberkeitlichen
<lb n="78" />gnaden umb der kinder will theilhafftig machen wollend
<lb n="79" />und verwilligen und zugeben, das obgenanndte reiß costen, so vil von
<lb n="80" />nöten sein möchte, von solchem gelt genomen werden mögen,
<lb n="81" />damit
<pb facs="StadtASG_Missive_4059_16399.jpg" n="3" />
<lb n="82" />also die kinder an die stell und zu irer volkommnen noturftlichen
<lb n="83" />von gott gegonnen narung mögend gebracht werden. In ansehung
<lb n="84" />nit ich, sonder die kinder deß wider am aller meisten zu genießen
<lb n="85" />habend, ich auch erachten kan, sey mit dißem geringen geltli nit
<lb n="86" />beßer können versorget werden, ich wolte sonst selbst gern mit
<lb n="87" />üßerstem vermögen darzu helfen und rathen, dann mein ganz
<lb n="88" />intent und vorhaben ist, sey zu versorgen, damit sey nit müßend
<lb n="89" />darben und ire hende zu frömbder leütten geben, welches
<lb n="90" />gar harb zu geth außstreckhen müßen, der halben nochmall
<lb n="91" />eüch mein gnedig herren umb gottes und seines sohns Christi willen
<lb n="92" />bittende, sey wöllend wo nit mich doch die kinder ansehen
<lb n="93" />und so vil zu dißem vorhaben gnedig vergünstigen.
<lb n="94" />Schließlichen hete ich zwahr wol gern für mich selbsten bey eüch 
<lb n="95" />mein gnedig herren und oberen umb auffhaltung meines burger
<lb n="96" />rechts demüttigest angehalten und gebeten, jedoch wegen
<lb n="97" />meines groben fällers meine augen diß malls nit würdigacht
<lb n="98" />dahin auff zu heben biß zu beßerung und wolverhaltung
<lb n="99" />meines lebenß, da ich dann der gnaden demüttigst und under
<lb break="no" n="100" />thenigst erwarten will. Jedoch bitte ich eüch mein gnedig
<lb n="101" />gebietend herren und oberen uffs aller demüttigst und under
<lb break="no" n="102" />thenigst, sey wollend doch mir mein weib und kinder meines
<lb n="103" />fällers nit endtgelten laßen, sonder mit gnediger uff
<lb n="104" />hebung ires burgerrechts begnaden, umb welche große
<lb n="105" />guttath dann ich sampt innen täglich will uff kneyen
<lb n="106" />und gott den richen vergelter aller gutthaten bitten, das
<lb n="107" />er eüch mein gnedig herren sampt einer ehrsamen gemein
<lb n="108" />wolle segnen und benedeyen, vor allem ohnfall bewahren,
<lb n="109" />ja inen geben, waß darnag dienstlich beforderlich lieb
<lb n="110" />und angenem seie zu dißem zeittlich und zu künfftigen
<lb n="111" />ewigen leben und das alleß durch Jesum Christum seinen
<lb n="112" />sohn unßerem einigen erlößer, in deßen schuz und 
<lb n="113" />schirm ich sey auch befelle und irer gnedigen andtwort
<lb n="114" />durch die herren vögt demüttig und undertenigst erwarten.
<lb n="115" />Dattum <origDate when="1650-09-28">28 septembris 1650</origDate>.
<lb n="116" />Euwer gnaden 
<lb n="117" />gehorsamer demüttiger und undertheniger
<lb n="118" /><persName ref="stadtasg-actors-826" role="issuer">Daniel Keßler jünger</persName>. 
<pb facs="StadtASG_Missive_4059_16400.jpg" n="4" />
<lb n="119" />Den edlen vesten wohlgelerthen fromen
<lb n="120" />ehrenvesten fürnemmen fürsichtigen
<lb n="121" />ehrsamen und wollweißen herren
<lb n="122" />herren <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und rath
<lb n="123" />loblicher statt st. Gallen</orgName>
<lb n="124" />meinen gnedig gebiettenden herren
<lb n="125" />und oberen zueröffnen.
<lb n="126" /><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
