<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 243</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Am rechten Rand Blatt abgerissen, dadurch Textverlust.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_243_487/488</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Hans von Watt beschwert sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, es sei ihm
                    viel Unrecht geschehen, unter anderem vom Rat selbst. Unter anderem sei er aus
                    seinem Haus vertrieben worden, und seine Frau sei beschimpft worden. Er bittet
                    Bürgermeister und Rat, ihn zu unterstützen.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-74">Beschwerde</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-288">Vertreibung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-287">Beleidigung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-265">Quittung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-629">Rathaus</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-53">Hans von Watt</persName>
                    <date>1451-09-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-09-02</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-12-12</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_243_487.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min willig dienst. Las ich üwer wishat wissen, as üch wisit ist, <lb
                    n="2"/>wie <persName ref="stadtasg-actors-393">Ruchenaker</persName> mir <persName
                    ref="stadtasg-actors-394">Luobin</persName> zuo hus geschikt het, ich soelt us züchen <lb
                    n="3"/>und min red nüt gehoert ward, das doch nüt billich was, dar <lb n="4"
                />nach kam ich uff ünser rathus, do ward gemachet, man soelt <lb n="5"/>min brief
                harus gen und uss dem ratbuoch schriben und och <lb n="6"/>qwitieren und in dem hus
                beliben untz zuo <date when="1451-09-24">sant Bartlomes <lb n="7"/>tag</date>, das
                ist dem <persName ref="stadtasg-actors-269">Gelter</persName> wol zuo wissin und <persName
                    ref="stadtasg-actors-395">Zollikofer</persName>
                <persName ref="stadtasg-actors-396">Senn</persName>, <lb n="8"/><persName ref="stadtasg-actors-397"
                    >Hanrich Schriber</persName>. Nun hand ir min wib haisen us gon, ee der <lb
                    n="9"/>tag us ist, bi dem ich sorg muoss han, mir sig an rat nüt gema <gap /> <lb
                    n="10"/>och min brief mir nüt worden sind, noch nüt uß dem rat <lb break="no"
                    n="11"/>buoch geschriben und nüt qwitiert bin von pene de kulpe, uss <lb n="12"
                />gelasen etwas, das <persName ref="stadtasg-actors-398">Hug</persName> wol waist, da red ich
                im nüt in. <lb n="13"/>Wie es nun als fergangen ist, so wil ich noch gern der <lb
                    n="14"/>rihtung nachfolgen und bit üch, manen üch, das üwer <lb n="15"/>wishat
                dar zuo tuon well, das dem noch genuog geschech, won <lb n="16"/>ir doch geschworn
                hand, zuo rihtin dem armen as dem richen. <lb n="17"/>Sid aber mir nüt genuog ist
                beschehen, so truw ich, man soeld das <lb n="18"/>hus rumen, untz mir genuog
                beschiht, won ich der rihtung <lb n="19"/>gnuog wil tuon, wurd aber ich fer sumt dar
                inn, des muest ich <lb n="20"/>mich von üch klagen. Och het der <persName
                    ref="stadtasg-actors-399">Openzhofer</persName> min wib beschalket <lb n="21"/>in dem
                minen und ruemt sich, es waer wol scheltins wert, <lb n="22"/>er wet, er het ir die
                fuess abgehowen, het er sich ins faters <lb n="23"/>und des webers bas ferantwürt,
                die retten im sin er nach, <lb n="24"/>und wem das laid ist und dar zuo tuot, das
                billich ist, umb den <lb n="25"/>wil ich es ferdienen. Ich bit üch, das ir in den
                sachen tuon wellin, <lb n="26"/>as reht ist. Waer ich da ham gesin, ich waer nüt
                uszogen, ee <lb n="27"/>mir genuog waer beschehen, und kaem ich noch han, ich wet
                    <lb n="28"/>in hin . Geben <origDate when="1451-09-10">X tag herbst LI
                    iar</origDate>. <lb n="29"/><persName ref="stadtasg-actors-53" role="issuer">Hans von
                    Watt</persName>
                <pb facs="StadtASG_Missive_243_488.JPG" n="2"/>
                <lb n="30"/>Den ersamen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger <lb
                        break="no" n="31"/>master und rat zuo <lb n="32"/>sant Gallen</orgName>
                minen gnaed <lb break="no" n="33"/>igen heren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
