<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 552</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_552_1125/1126</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Sechs eidgenössische Orte bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um Rechtshilfe im Falle des Totschlags an Klaus Bruder von St. Gallen, verübt durch Ulrich Schmuckli von Schmucklisberg.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-49">Totschlag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-333">Wirtshaus</term>
<term ref="stadtasg-keywords-620">Herberge</term>
<term ref="stadtasg-keywords-319">Landvogt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
<term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-1130">Sechs Orte der Eidgenossenschaft</orgName>                    <date>1522-11-26</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2025-09-22</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_552_1125.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser frundtlich willig dienst und was wir eren und guotts vermogen allezytt
<lb n="2"/>zuovor fromm fürsichtig wyß sunders guott fründ und getrüwen lieben eydgnossen.
<lb n="3"/>Uff hütt ist vor unns erschinen der erber <persName ref="stadtasg-actors-1151">Uoli Schmuckli ab Schmucklisberg</persName>, ietz
<lb n="4"/>wonhafft im gottshus <placeName ref="stadtasg-places-389">Mure</placeName> in unnserm ampt im <placeName ref="stadtasg-places-266">Ergöw</placeName> gelegen, und hatt
<lb n="5"/>unns anbracht, wie er dann vor einem iar vergangen mit anndern guotten gsellen
<lb n="6"/>gan <placeName ref="stadtasg-places-12">Meyenfeld</placeName> in ein württshus kommen. Dem selben nach syent annder guott gesellen
<lb n="7"/>ouch dahin kommen und die württin umb herberg gepetten, habe inen die württin
<lb n="8"/>geantwurtt, si könde si nit beherbregen, dann si wüsse si nit zelegen, aber nützit
<lb n="9"/>dester minder, so syent sy in das hus gangen, und nach dem essen so sye <persName ref="stadtasg-actors-1152">Klaus
<lb n="10"/>Bruoder</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-38">sanct Gallen</placeName> hinuß in die kuchi gangen und die württin wellen zwingen
<lb n="11"/>inn an ein bett zuo legen, unnd sollicher maß mit iren gemacht, das si mord
<lb n="12"/>schruwe, in dem lüffe er unnd annder hinuß und mit im geredt, wie er dätte und
<lb n="13"/>inn wellen stellen, uff das habe er gezuckt und im zwe wunden geben und noch
<lb n="14"/>einem gewundet, in dem selben sye er ouch gewundet worden sollicher maß,
<lb n="15"/>das er gestorben. Demselben nach so sye des bemelten <persName ref="stadtasg-actors-1152">Klausen Bruoders</persName> seligen
<lb n="16"/>vatter, üwer burger, gen <placeName ref="stadtasg-places-12">Meyenfeld</placeName> komen und dieselben von <placeName ref="stadtasg-places-12">Meyenfeld</placeName> angerüfft
<lb n="17"/>umb recht gegen denen, so im sinen sun entlibt haben. Und uff sollich sin anrüffen
<lb n="18"/>sye im und zweyen sinen gesellen, so by im gewaeßen, durch die von <placeName ref="stadtasg-places-12">Meyenfeld</placeName>
<lb n="19"/>zuo sollichen recht tag verkündt. Uff das habe er dieselben sine gesellen gefragett,
<lb n="20"/>ob si sollichen rechttag wellent suochen oder nit. Habent si im geantwurtt nein,
<lb n="21"/>si wellent inn nit besuochen. Uff sollich ir antwurt sye er ouch beliben. Dieselben
<lb n="22"/>sine beid gsellen syent aber im hinderrucks dahin gangen und sich sollicher maß
<lb n="23"/>verantwurt, damit und er in sollichen todschlag verfelt sye worden. Und alls
<lb n="24"/>er verneme, das sin lib des umbkomnen fründen, wo si im beträtten mogen, erloubt
<lb n="25"/>sye, das unns ettwas wo dem allso wäre befrömbdet. Unnd ist haruff unnser fründt
<lb break="no" n="26"/>lich pitt und begär an üch, ir wöllent mit dem genanten üwerm burger, <persName ref="stadtasg-actors-1152">Klaus
<lb n="27"/>Bruoders</persName> seligen vatter, verschaffen unnd inn in friden zenemen, vermeine
<lb n="28"/>aber er, den genanten <persName ref="stadtasg-actors-1151">Uolli Schmuckli</persName> von sollichs todschlags wegen rechtens
<lb n="29"/>nit zuo erlassen, alls dann inn zuo suochen in denen gerichten und enden, da er gesässen
<lb n="30"/>ist. Das wöllent wir umb üch mit guottem willen verdienen und unns desß
<lb n="31"/>halten, dann solte ettwas gegen im in frefflen gestalten für genomen werden,
<lb n="32"/>wurden wir den thätter ungestrafft nit lassen. Datum und mit des frommen
<lb n="33"/>wysen <persName ref="stadtasg-actors-1153">Heinrich Rublis</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> unnsers landtvogts zuo <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> insigell inn dem
<lb n="34"/>namen unnser aller besiglott, <origDate when="1522-11-26">Cuonradi anno etc. XXIIo</origDate>.
<lb n="35"/>Von <orgName ref="stadtasg-actors-1130" role="issuer">stett und landen der sächs
<lb n="36"/>ordt der Eydgnoschafft</orgName> ratt zuo
<lb n="37"/><origPlace ref="stadtasg-places-53">Baden</origPlace> in <placeName ref="stadtasg-places-266">Argöw</placeName> versamlet.
<pb facs="StadtASG_Missive_552_1126.JPG" n="2"/>
<lb n="38"/>Den frommen fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister
<lb n="39"/>und ratt zuo sant Gallen</orgName> unnsern gutten fründen
<lb n="40"/>und getrüwen lieben eydgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>