<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00559">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 559</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_559_1139/1142</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich wenden sich an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit der Mitteilung, ihnen sei zugetragen worden, dass einige Orte mit jenen, die nicht beim alten Glauben bleiben wollten, den eidgenössischen Bund nicht erneuern wollten. Die Zürcher versichern den St. Gallern, dass sie den Bund mit ihnen wie bisher halten wollten, was sie sich auch von den St. Gallern ihnen gegenüber erhofften.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-469">Religionskonflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>               </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1526-07-12</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2025-10-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_559_1139.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fruntlich willig diennst und was wir eren liebs
<lb n="2"/>unnd guots vermögent zuovor from fürsichtig wyß beson
<lb break="no" n="3"/>dern guotten fründ unnd getrüwen lieben eidgnossenn.
<lb n="4"/>Es ist unns vergangner tagen fürkomen, wie etliche
<lb n="5"/>ort unnserer liebenn eidgnossenn sich villicht zuoge
<lb break="no" n="6"/>haltnen tagenn unnd sunst an anderen enden verne
<lb break="no" n="7"/>men lassenn habenn, wie sy den orten und pundts
<lb n="8"/>verwanten, die den altenn gloubenn (als sy es
<lb n="9"/>nement) nit haltenn wellenn, die vereynung
<lb n="10"/>unnd pundt, wie wir unnd unnser voderenn
<lb n="11"/>die von alter har geschworen habenn, fürohin nit
<lb n="12"/>schweren wellenn, der gstallt, als ob wir von
<lb n="13"/><placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> denselbigenn syenn, die sich eins anderen
<lb n="14"/>dann des rechten waren christennlichen gloubens
<lb n="15"/>bruchen und haltenn, das unns, wo es die mey
<lb break="no" n="16"/>nung were, billichenn beschweren sölt, dann
<lb n="17"/>wir daran uns gantz nüdt zwyfelt by uns die
<lb n="18"/>rechten alten christennlichen unnd waren lere des
<lb n="19"/>wort gottes und vill christennlicher hertzen und
<lb n="20"/>rechtenn glouben habent. Das aber sollich lere
<lb n="21"/>und glouben nit by mengklichem frucht bringen
<lb n="22"/>ouch by villen für ergernus angenomen wirt,
<lb n="23"/>das ist unns billich leid. Wir wellenn aber zuo
<lb n="24"/>gott verhoffenn, er werde mit der zit sin gnad geben,
<lb n="25"/>damit unnser thuon unnd lassenn nit zuo sollichen
<pb facs="StadtASG_Missive_559_1140.JPG" n="2"/>
<lb n="26"/>mysfallenn wie byßhar reichenn werde, dann den
<lb n="27"/>gloubenn als ein innerlich ding und gab gotes
<lb n="28"/>zegeben, statt allein in sin unnd dheins mentschenn
<lb n="29"/>willenn unnd macht. Aber der sachen halb,
<lb n="30"/>so zuo eren unnd bestendigkeit unnser loblichen <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidt
<lb break="no" n="31"/>gnoschaft</orgName> dienen, fuogen wir üch zuo wüßenn, das
<lb n="32"/>wir unvergessen unnd hoch bedacht haben die
<lb n="33"/>pundt unnd einung, darinn ir unnd uwer alt
<lb n="34"/>forderen gegen uns, ouch wir und unser alt forderen
<lb n="35"/>gegen uch und üwern alt forderen, vill iar har
<lb n="36"/>mit großem sig, gluk unnd eren gestanden sind und
<lb n="37"/>das wir erlich unnd trüwlich an einandern gehalten
<lb n="38"/>haben. Wir sind ouch unnsersteyls des willens
<lb n="39"/>unnd gemuots, sollich pundt unnd vereynung an
<lb n="40"/>uch unsern getrüwen lieben eidtgnoßen trüwlich
<lb n="41"/>zehalten, so wit unnser lib, er und guot reichen
<lb n="42"/>mag. Solt nuo diß unnser ler unnd gloub uch
<lb n="43"/>unnsern lieben eidtgnossen inganng und ursach
<lb n="44"/>gebenn, das ir unns darumb unfrüntlich sin, von
<lb n="45"/>uns sunderen und das nit annemenn noch uns hin
<lb break="no" n="46"/>wider thuon weltenn, das unns altforderen und
<lb n="47"/>wir einanderen sovil iar gethan habenn, das
<lb n="48"/><lb n="49"/><orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidgnoschafft</orgName> so zuo vill guottem erschoßen ist unnd
<lb n="50"/>dardurch arm und rich witwen und weyssenn
<pb facs="StadtASG_Missive_559_1141.JPG" n="3"/>
<lb n="51"/>in fridenn, friggheit unnd ruowenn erhalten unnd ge
<lb break="no" n="52"/>säßenn sind, das were schwer inn einer <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidgnoschaft</orgName>
<lb n="53"/>zuo hörrenn, diewil doch sollichs zuo abfall unnd
<lb n="54"/>zerrüttung und sunst zuo dheinen früchten reichen
<lb n="55"/>wurde. Wir künen üch unnsern liebenn
<lb n="56"/>eidgnossenn hiemit nit verhaltenn, das etlich
<lb n="57"/>sunder personen in unnser <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidgnoschafft</orgName> ein ver
<lb break="no" n="58"/>eynung unnd verbrüdrung zuo samenn gemacht
<lb n="59"/>und sich einer glichenn bekleidung vereynt
<lb n="60"/>unnd under anderem entschlossen haben söllen,
<lb n="61"/>mit dheinem luterschen (als sy es nement)
<lb n="62"/>zuo eßenn oder drinken, villicht mit mer ver
<lb break="no" n="63"/>stand, worten und anhang, dann wir be
<lb break="no" n="64"/>richt werdenn, darinn sy unns, als wir
<lb n="65"/>ab anderen anzeigungen spürenn und abnemenn
<lb n="66"/>mogen, ouch gemeyndt habenn, zuo was
<lb n="67"/>fründtßchafft unnd willenn sollichs inn
<lb n="68"/>unnser <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidgnoschafft</orgName> reicht, habent ir unnser
<lb n="69"/>lieb eidtgnossenn als die verständigen unnd
<lb n="70"/>liebhaber fridens und einigkeit wol zuo
<lb n="71"/>bedennken. Daruff wir uch unser ge
<lb break="no" n="72"/>trüw lieb edgnossenn früntlich ermanenn
<lb n="73"/>und pitten, ir wellint dis unnser erpietenn
<pb facs="StadtASG_Missive_559_1142.JPG" n="4"/>
<lb n="74"/>unnd anzeigen inn aller guotwilligkeit von unns an
<lb break="no" n="75"/>nemen und uch von sollicher sachen wegen von uns
<lb n="76"/>nit absünderen noch niemans wider uns bewegen
<lb n="77"/>lassenn, sonnders uns für uwer getrüw lieb eidt
<lb break="no" n="78"/>gnossen achten und haltenn, als wir obget wil ouch
<lb n="79"/>sin und plibenn. Dann uch unnsern getrüwenn
<lb n="80"/>lieben eidgnossen nach vermög unserer pündten und
<lb n="81"/>sunst früntschafft, trüw unnd liebs zuo erzeigenn
<lb n="82"/>wellenn wir zuo aller zit willig und bereit sin.
<lb n="83"/>Damit sige gott allzit mit uns. Datum
<lb n="84"/><origDate when="1526-07-12">donstags vor Margrethe anno etc. XXVI</origDate>.
<lb n="85"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und rat
<lb n="86"/>der statt Zürich</orgName>.
<lb n="87"/>Den fromen fürsichttigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister
<lb n="88"/>unnd rat der statt sannt Gallen</orgName> unsern
<lb n="89"/>sundern guoten fründen und getruwen lieben
<lb n="90"/>eydtgnossenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>