<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 180</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Am rechten Rand Blatt abgeschnitten, dadurch Textverlust bei Adresse.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_180_361/362</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    dass sie am 2. Oktober eine Ratsdelegation nach Konstanz senden, damit diese am
                    nächsten Tag mit anderen Gesandtschaften beraten kann, wie man in der
                    gegenwärtigen, schwierigen Lage vorgehen soll.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-231">Gesandtschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-226">Armagnake</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-405">Reich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</persName>
                    
                    <date>1444-09-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_180_361.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser willig früntlich dienst zuo vor ersamen und wisen besunder lieben
                und guoten fründ. Wie swaer, <lb n="2"/>wie hertt und wie erschrockenlich die loeff
                yecz als von des froemden volckes wegen in den landen richßnende <lb n="3"/>und och
                sust ander swar, hertt loeff und sachen damit anhangende layder yeczo allenthalben
                umbgond sind, <lb n="4"/>ist nit nott, alles zuo beschriben, denn ir der layder von
                tag ze tag ye mer und ye me vernemen, sich die taeglichs <lb n="5"/>merent und nit
                mindrent. Der almaechtig gott von hinel welle es alles zuo dem besten fuegen. Also
                    <lb n="6"/>under anderm haben üwer und unser guoten fründ von
                <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> der stett rautsbotten, so yeczo zuo
                <placeName ref="stadtasg-places-21">Nueren <lb break="no" n="7"/>berg</placeName> by unserm aller
                gnaedigisten herren dem roemischen künig<note><persName ref="stadtasg-actors-49">Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>.</note> ligende sind,
                geschriben, wie der großmaechtig <lb n="8"/>her <persName ref="stadtasg-actors-319">Ludwig von
                Vyan</persName>, der delphin etc., an sy begert hab, im zuo hulden als irem herrenn.
                Dann wa sy das nit <lb n="9"/>taetten, so main er darüber laußen zuo gan alles das,
                so im gott verlihen hab, uncz er sy darczuo bringe. <lb n="10"/>Das und soelich
                ander swaer, hertt loeff der stett botten zuo <placeName ref="stadtasg-places-21">Nuerenberg</placeName>
                besinnet und dem, ob ieman dhain <lb n="11"/>statt vom <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reich</orgName> belegern und davon
                trengen woelte, in ettlicher maß zum aim tail zuo understan, fur <lb break="no"
                    n="12"/>genommen, bedacht und ainen begriff als uff ain gevallen und hinder sich
                bringen ir frund begriffen haben, <lb n="13"/>als ir das an diser ingeschlossen
                abgeschrifft, die wir üch hiemit senden, wol vernemmen werden. Und <lb n="14"/>won
                ir nu in dem begriff kürczi der zitt, darumb zuo antwurten, wol verstand, wollten
                wir nit laußen, <lb n="15"/>wir woelten üch soelichs zuo wissen tuon und uch
                flisigist und wir vermügen bitten, soelich vorberuert <lb n="16"/>swaer, hertt loeff
                wisclich zuo betrachtenn und üch der ding in üwern raetten bedaechtenclichen zuo
                underreden <lb n="17"/>und zuo besprechen, denn ir wol verstand, nach gestalt den
                loeffen uns das allen ein notturfft zuo wesen, <lb n="18"/>und denne darumb üwer
                erber visen rattesbotten der sachen üwer mainung aigenlich und wol under <lb
                    break="no" n="19"/>richten zuo uns und ander stett botten, die wir dann der ding
                halb och zuo uns beruefft haben, her in <lb n="20"/>unser statt
                <placeName ref="stadtasg-places-7">Costencz</placeName> uff <date when="1444-10-02">fritag naechst kuenfftig</date> zuo
                nacht hie zuo sinde, senden und der bevelhen wellen, <lb n="21"/>mornendes am
                    <date when="1444-10-03">sambstag</date> fruo zuo den sachen zuo siczen, die zuo betrachten, fur
                zenemen und zuo be <lb break="no" n="22"/>sließen nach gemainß lands nucz, frommen
                und eren, och indem füro zuo antwurten, als sich denn <lb n="23"/>gebüret und üch
                und uns allen nit zuo verwißen komen müge. Und ir wellent diß im besten <lb n="24"
                />von uns vermercken und dar inne tuon, als wir üch des und alles guoten insunder wol
                ge <lb break="no" n="25"/>trüwen. Dann in welchen sachen wir wissunt, üwern und
                gemains lands nucz und fromen <lb n="26"/>furczenemen, dar inn woelten wir allczit
                willig und unverdrossen funden werden. Geben an <origDate when="1444-09-27">sonnen
                        <lb break="no" n="27"/>tag vor sant Michels tag anno etc.
                    XLIIIIto</origDate>. <lb n="28"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb
                        n="29"/>raute zuo Costencz</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_180_362.JPG" n="2"/>
                <lb n="30"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">bur <gap /> <lb n="31"
                    />zuo sant Gallen</orgName> unsern lieben und g <gap /></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
