<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00556">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 556</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_556_1133/1134</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Die in Luzern versammelten Ratsboten der 12 Orte der Eidgenossenschaft beklagen sich beim Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über den in St. Gallen herrschenden lutherischen, teuflischen  Missglauben. Sie ermahnen die St. Galler, dagegen vorzugehen und die heilige Messe hochzuhalten. Sie erwarten eine schriftliche oder mündliche Antwort mit dem Boten auf die nächste eidgenössiche Zusammenkunft, die am 14. September in Baden stattfinden wird.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-469">Religionskonflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-364">Tagsatzung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-383">Gottesdienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-526">Ratsbote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-81">Mündliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-584">12 Orte der Eidgenossenschaft</orgName>                    <date>1525-09-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2025-10-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_556_1133.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich gruoz und dienst och eren unnd guoz zuovor fromen ersamen wysen
<lb n="2"/>besonndern guoten fründ und getrüwen lieben eidgnossen. Wir sind bericht, wie in
<lb n="3"/>üwer statt der vergift luterisch unnd bas zereden tüfelisch mis glob ettlicher mas sovil
<lb n="4"/>fürbrochen, das dardurch die mess unnd anndere cristeliche sacrament ordnung unnd
<lb n="5"/>gotsdiennst abgestellt unnd veracht sigen unnd gannz grob by üch zuogang, das unns
<lb n="6"/>nun, wo dem also ist, ganntz von herzen leid unnd mißfellig. Unnd diewil dann ir
<lb n="7"/>wissen, das sollicher käzer gloub unnsern heren unnd obren wider wertig, darumb so
<lb n="8"/>ist an üch unnser sonnder ernnstlich beger und bitt, von söllichen bösen dingen ab
<lb break="no" n="9"/>zeston, die üwern darvon abzewysen unnd darumb zestraffen, das ampt der heilgen mess
<lb n="10"/>und annder gotsdienst und cristenlich ordnung by üch vollfurn lassen, uffen hallten und
<lb n="11"/>schirmen unnd üch dermas hier inn zebewysen, als unnser gros vertruwen zu üch stat
<lb n="12"/>unnd ir von got unnd uss vermögen der heilgen geschrift und nach cristenlicher kirchen
<lb n="13"/>ordnung das schuldig sind. Daran bewysen ir unnsren heren unnd obren, och unns
<lb n="14"/>sonnder gros gefallen, werden ouch deß umb üch zebeschulden unnd zuo guoten indenck
<lb n="15"/>sin und niemer vergessen. Wellen üch hiemit iezmal zum früntlichost unnd als
<lb n="16"/>getrüw lieb eidgnossen ersuocht und brüderlich ermanndt haben. Unnd beger und
<lb n="17"/>hier uff üwer guote verschriben oder durch üwren botten mundtlichen anntwurt
<lb n="18"/>uff nechsten tag, der da sin würt zuo <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> in <placeName ref="stadtasg-places-266">Ergöw</placeName> uff <date when="1525-09-14">zinstag vor des heilgen crütz
<lb n="19"/>tag nechst</date>. Datum unnd mit unnser lieben eidgnossen von <placeName ref="stadtasg-places-69">Lucern</placeName> secret
<lb n="20"/>in unnser aller namen beschlossen uff <origDate when="1525-09-01">Ferene anno etc. XXVo</origDate>.
<lb n="21"/>Der <orgName ref="stadtasg-actors-584" role="issuer">XII ortte der Eidgnoschaft ratzbotten</orgName>
<lb n="22"/>iez zuo <origPlace ref="stadtasg-places-69">Lucern</origPlace> versampt.
<pb facs="StadtASG_Missive_556_1134.JPG" n="2"/>
<lb n="23"/>Den fromen ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="24"/>meister unnd raut zuo sannt Gallen</orgName>
<lb n="25"/>unnsern besonndern guoten frünnden
<lb n="26"/>und getrüwen lieben eidgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>