<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 74</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_74_147/148</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Lewo Locher beschwert sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen wegen übler
                    Nachrede gegen ihn, weil sein Herr Ulrich im Holz Schulden habe. Er beteuert, er
                    habe von den Schulden nichts gewusst, und bietet seine Unterstützung an. Er
                    bittet um schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-39">Lewo Locher</persName>
                    
                    <date>1435-09-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_74_147.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min willig dienst zuovor lieben herren. Mich ist fürkomen, wie mir
                ettlich <lb n="2"/>die üwern yetz ze <placeName ref="stadtasg-places-60"
                    >Bregentz</placeName> und anderswa gar schwarlich und herticlich <lb n="3"/>zuo
                geredt habent, dz mich doch unbillich niempt, denn ich doch nit waiß, <lb n="4"/>dz
                ich daz gen üch und gen den üwern nit verschult habe, und och umbe <lb n="5"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-196">Uolrichen im Holtz</persName> sachen nichtz gewisset
                noch weder rat noch getat darzuo <lb n="6"/>getan han noch ungern tuon wölt, denn
                üch wol wissenlich ist, dz ich <lb n="7"/>vormals desselben <persName
                    ref="stadtasg-actors-196">Uolrichen im Holtz</persName> knecht gewesen und offt und dick
                    <lb n="8"/>mit im gen <placeName ref="stadtasg-places-16">Frankenfurt</placeName> geriten
                bin. Also bin ich yetz sin knecht och gewesen <lb n="9"/>sid zer vastenmeß her, und
                wand nit anders, wenn dz ich yetz mit im aber <lb n="10"/>sölt gen <placeName
                    ref="stadtasg-places-16">Frankenfurt</placeName> ritten als vor, und ich och umb sin sach
                gar nichtz <lb n="11"/>gewisset han, bys dz wir uß dem land kament, da seit er es
                mir zem ersten. <lb n="12"/>Also wolt ich nun mich gern darinne gearbait han, ob die
                lüt, den er <lb n="13"/>denn schuldig wz, yendert bezalt worden möchten sin. Sid
                ich aber höre, <lb n="14"/>das söllichs nit gesin mag und söllich geschray über
                mich von sinen wegen <lb n="15"/>gangen ist, so wil ich davon stan. Ez were denn
                sach, dz es der welt <lb n="16"/>ain gevallen were, so wölt ich mich füro hierinne
                arbaiten und welt <lb n="17"/>zuo dem selben <persName ref="stadtasg-actors-196">Uolrichen im
                    Holtz</persName> riten und gan, es were tag oder nacht, <lb n="18"/>ob die, den
                er denn schuldig ist, yendert bezalt werden möchten und <lb n="19"/>die sache zuo
                dem besten gebracht wurde. Und hierumb lieben herren <lb n="20"/>so pitt ich üch
                mit ernst vlyssigist und ich kan, ir wöllent mir söllichs <lb n="21"/>nit ze
                argem, sunder im besten vermerggen und mich usser vorchten <lb n="22"/>laussen, won
                ich doch ungevarlich hinder die sachen komen bin, dz meng <lb break="no" n="23"
                />lich wol verstan mag, won wa ich getun künde, dz üch und den üwern <lb n="24"
                />lieb und dienst were. Darzuo wölt ich ze male willig und berayt sin, <lb n="25"
                />als wol billich ist, und darumbe land mich üwer gütlich verschriben <lb n="26"
                />antwurt wider wissen, so erst ir mügent. Datum <origDate when="1435-09-28"
                    >vigilia Michahelis <lb n="27"/>anno domini etc. XXXVto</origDate>. <lb n="28"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-39" role="issuer">Lewo Locher</persName>
                <lb n="29"/>üwer williger. <pb facs="StadtASG_Missive_74_148.JPG" n="2"/>
                <lb n="30"/>Den fürsichtigen ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister <lb n="31"/>und raute zuo sant Gallen</orgName> minen lieben
                herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
