<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00609">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 609</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_609_1327/1328</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Anton Merz schreibt Ulrich Hetzer, Spitalmeister zu St. Gallen, und beteuert seine Unschuld in einem Verbrechen, dessen er verdächtigt wird. Er schildert ausführlich ein Verhör durch Hetzer, bei dem er unter Druck ein falsches Geständnis ablegte, obwohl er unschuldig sei. Merz erklärt, dass er danach mit einem Gulden und schwerem Herzen geflohen sei, bittet Gott um Aufklärung der Wahrheit und hofft auf seine Rechtfertigung. Er bittet Hetzer, die wahren Täter zu ermitteln, bietet an, sich vor seinen gnädigen Herren zu verantworten, und ersucht um einen Brief nach Baden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-371">Spitalmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-197">Geständnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-335">Flucht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-76">Delikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-559">Verdacht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-198">Unschuld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-582">Wirt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1191">Anton Merz</persName>                    <date>1541-09-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-1192">Ulrich Hetzer</persName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Claudia Sutter</persName><persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-04</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_609_1327.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Min wiliger diennst wyß min hertz lieber her spitalmaister, das ich frisch und xund binn von den gnaden
<lb n="2"/>gottes, soliches vonn üch zuo hörenn, wer mir an grosse froüd, lieber her spitalmaister. Ich wil üch biten
<lb n="3"/>wie an vatter, ir welind ietz min vatter sin, darum wil ich üch beten han durch gotz wilen,
<lb n="4"/>das ir das best welind thuonn, und welind luogen und an uffsehen hann, wer das gethuonn hab,
<lb n="5"/>darmit das man die warhait erffari. Dan ich truwen got, er werde die warhait an tag komen lon,
<lb n="6"/>das man sech, üb ich recht oder unrecht hab. Ich truwen aber got, eß werd wol an tag komen,
<lb n="7"/>den ich biten got tag und nacht, das er die warhait laße an tag komenn, und truwen got,
<lb n="8"/>si werd an tag komenn, dan mir ist sölichs nie in min hertz komen, das ich söliches im sin hab
<lb n="9"/>zetunn, wie man uff mich ret, das ich söt gethuon hann. Aber ich truwen got, es wert si mit der
<lb n="10"/>warhait erfinden, das ich rech hey und niit unrecht. Dan ich bin as unschuldig as unser
<lb n="11"/>hergot unschuldig ist xin in siner marter, do er für uns gliten hat an dem crütz vür uns armer
<lb n="12"/>sünder, darmit den er uß erlöß vor der ewigen bin. Lieber her spitalmaister, wie ir an <date when="1541-08-27" cert="medium">guotmentag</date>
<lb n="13"/>sind komen von <placeName ref="stadtasg-places-11">Altstetenn</placeName>, da bin ich zuo üch komen am <date when="1541-08-28" cert="medium">zinstag</date> an morgenn, und üch
<lb n="14"/>beten hann und uch rats gfraget, wie der <persName ref="stadtasg-actors-1194">Kürsiner</persName> zu mir gret hab, und do hand ir zu mir
<lb n="15"/>giehenn, sy ich amal schuldig an der sach, so söl ich üch an mal segen, si ich schuldig, so söl ich
<lb n="16"/>mich an mal hinweg machen, siy ich aber unschuldig, so söl ich blibenn und nit hin weggon.
<lb n="17"/>Do han ich zu üch gret, her, ich bin unschuldig und wil anmal nit wichen, wan ich waiß
<lb n="18"/>nüt uf mich selb, das ich törf hinweg wichen, dan ich han söliches nie im sin ghan ze thun,
<lb n="19"/>warum söt ich dan hinweg wichen. Do iahend ir zuo mir, ich hör eß gern, das du unschuldig
<lb n="20"/>sot sin, bist du aber schuldig, so sum dich nüd, und do hand ir mich wider pschickt
<lb n="21"/>und han mir den schriber in min kamer gschickt. Do hab er giehen, ich söl an wort zum heren
<lb n="22"/>kun, er muoß mich hann. Da bin ich zuo em gangen und han gret, her, was wöten ir min.
<lb n="23"/>Do hand ir zuo mir gret, lieber <persName ref="stadtasg-actors-1191">Thoni</persName>, thuo so wol und seg mir die warhait, ich bit dich
<lb n="24"/>durch gotz wilen, du welist mir die warhait sagen, dan ich wil dir wol darvon helffen,
<lb n="25"/>damit, das das guot, erlich gschlecht kan un er an dir erlebe. Do han ich gret, her, ich bin
<lb n="26"/>unschuldig, warum wot ich dan iehen, ich het sölichs gethuon, dan ich han eß
<lb n="27"/>nie in min hertz gnon, das ich am <unclear>dasi</unclear> sin wete stellen. Do hand ir gret zuo mir
<lb n="28"/><persName ref="stadtasg-actors-1191">Thoni</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-1191">Thoni</persName>, man ret übel uff dich. Ich fürcht, ich fürcht, du sigist schuldig, drum so sag mir
<lb n="29"/>grad die warhaitt, dan man het zuo mir gsait, etlich xelen hand gret zuo mir,
<lb n="30"/>du gebist imer me den redlich uß, wanna du mitkomest, drum so sag mir grad die warhait,
<lb n="31"/>üb du schuldig sigist, den die buochstaba uf dem truckli, das du mines frowen gen hast,
<lb n="32"/>sehend den buochstaben glich, die in des <persName ref="stadtasg-actors-1195">Schlapfers</persName> brieff stund. Drum wil ich dich
<lb n="33"/>biten, sag mir grad die warhait, ich wil dir die zering genn, das du wol hinweg magst
<lb n="34"/>komen, dan eß wirt nit achtag uß kon, man wirt dich gffangen nemen und wirt man wol
<lb n="35"/>uß dir bringenn, waß in dir stecket, ub du schon grad mir nit sagen wit. Do dacht ich,
<lb n="36"/>almechtiger got, wie sol ich im thuon, weder sol ich iehen, ich hab eß thuon oder ich hab es nit thuon,
<lb n="37"/>und waß gar erschrocken, dan ich dacht, sol man dich fachen und marteren und du nüt uf dich
<lb n="38"/>selber waist, so iech ich grat etwas, das ich nie im sin ghan han sölichs zethuond,
<lb n="39"/>wie man uf mich gret hat. Do iach ich zun üch, her, ich hab eß gethuon, vergend mirs.
<lb n="40"/>Do hand ir mir an guoldin in seckl gen, ich söl hinweg gon. Do bin ich hin weggangen
<lb n="41"/>mit bekümeretem hertzen und dacht <persName ref="stadtasg-actors-1191">Doni</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-1191">Doni</persName>, waß hast gret, das du dich selber so
<lb n="42"/>schandlich anlügst und du nüt uff dich selber waist, das du thuon heyist. Aber ich
<lb n="43"/>truwen got, der mich und unß alle vor der grossen pin erlöst hatt, darmit das mir nit
<lb n="44"/>ewig verdampt muesind sin. Min got, der mir sel und lib gen hat, der wirt mich nit
<lb n="45"/>verlon in ewigkait, den globen han ich alain zuo got, er werds wol machen, das man seche,
<lb n="46"/>ub ich recht oder unrecht hab. Den brieff mögen ir wol lesen lon die usermaister oder wen ir wend.
<lb n="47"/>Wen si min begerend, so wel ich gern kon und mich versprechen. Zu <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> da wirt man mich finden,
<lb n="48"/>den ich beger, mich ze versprechen gegen minen gnedigen heren etc. Geben uf <origDate when="1541-09-01">sant Vrena tag
<lb n="49"/>im 1541 iar etc</origDate>.
<lb n="50"/>Ich wet und wer wol, das die iung brunn wie kol
<lb n="51"/>die mir übel ret des ich min leben lang nie kan
<lb n="52"/>laied thet etc.
<pb facs="StadtASG_Missive_609_1328.JPG" n="2"/>
<lb n="53"/>Ich leb und wais nit wie lang, ich stirb und waiß nit wan, ich far und waiß nit wohin, mich
<lb n="54"/>wundert, das ich frölich bin. Nit me, den gruetzen mir den schriber und üwen frowen und die mitelpfruender
<lb n="55"/>alsamen und die <persName ref="stadtasg-actors-1196">Bagspergina</persName> und hüpsch <persName ref="stadtasg-actors-1197">Hensis Adeli</persName> und wer mir in guotem nachfraget etc.
<lb n="56"/>Und biten alesamend, das si got welend beten, das die warhait an tag kam, damit das man
<lb n="57"/>sech, das ich recht hey und nit unrecht. Uf der warhait wil ich sterchen und gnesen.
<lb n="58"/>Her, ich wil üch vast biten, das ir mir welind schriben ain brieff gen <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> by <persName ref="stadtasg-actors-1193">Augastina
<lb n="59"/>Horütiner</persName>, dan er thuot mir wol so vil zlieb und bringt mir den brieff gen <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>, an der zering
<lb n="60"/>sols kain mangel hann. Ich han an guoten wirt zuo <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>, er git mir gnuog essen und
<lb n="61"/>trincken an gantz iar uf minni guote fründ. Er waist wol, das si mins redlich werend bezalen.
<lb n="62"/>Nit me, dan der frid gots sy mit unß zuo allen ziten etc. Da mit sind got befalen etc.
<lb n="63"/>von mir <persName ref="stadtasg-actors-1191" role="issuer">Anthoni Mertz</persName>.
<lb n="64"/>Der brieff ghört
<lb n="65"/>dem spitalmaister
<lb n="66"/>zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Galen</placeName>
<lb n="67"/><persName ref="stadtasg-actors-1192" role="recipient">Uolrichen Hetzer</persName>
<lb n="68"/>zuo handen etc.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>