<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00603">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 603</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Die erwähnte <ref target="stasg_missiv_00603-suppl-01.xml">Beilage</ref> ist vorhanden. Zur Sache siehe auch den Missivenentwurf Nr. <ref target="stasg_missiv_00604-01.xml">604-01</ref>, die Antwort von St. Gallen.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_603_1303/1306</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <msDesc n="1" type="supplement"><msIdentifier><idno>StadtASG Missive_603_1303/1306</idno><altIdentifier type="filename"><idno>stasg_missiv_00603-suppl-01.xml</idno></altIdentifier></msIdentifier></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich beschweren sich bei Bürgermeister und Rat zu St.
                    Gallen, dass sie das Pensionenwesen mit Frankreich wieder zuliessen. Sie
                    erwähnen den Fall des Franziskus Studer, der als Hintersasse in St. Gallen
                    zugelassen sei und so dem Pensionenwesen nachgehen könne. Zudem legen die
                    Zürcher ein Schreiben bezüglich der neuen Zollerhebung Frankreichs bei.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-342">Pension</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-343">Hintersasse</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-129">Zoll</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                     <term ref="stadtasg-keywords-344">Solddienst</term>
  <term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term> 
  <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
   <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term> 
   <term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term> 
   <term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term> 
   <term ref="stadtasg-keywords-180">Kaufmann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>
                    
                    <date>1540-03-25</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2019-02-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Dorothee Guggenheimer</persName><persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2019-08-20</date><date>2026-01-14</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_603_1303.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unnser früntlich willig dientst unnd was wir erenn <lb n="2"/>liebs unnd
                guots vermögend zuovor fromm fürsichtig wyß <lb n="3"/>innsonders guotenn fründ unnd
                getrüwenn liebenn eydt <lb break="no" n="4"/>gnossenn. Unns kompt für, wie ir üch ver <lb break="no" n="5"/>rückter tagenn entschlossenn unnd vereinbarot söllind <lb n="6"/>habenn, die
                pencionen von dem könig uß <placeName ref="stadtasg-places-131">Francken <lb break="no" n="7"/>rich</placeName> von der vereynung harlangende widerumb <lb n="8"/>zenemmen,
                welliche doch ir inn den acht alld <lb n="9"/>zechenn nechstverschinen iarenn
                ungefarlich nit in <lb break="no" n="10"/>gezogenn. Zuo dem sygind ir willens, die
                verseß <lb break="no" n="11"/>nen pencionen durch einen bottenn, den ir harumb <lb n="12"/>sonderlich in <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckenrich</placeName>
                verordnen, an küngklich <lb n="13"/>maiestät von <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckenrich</placeName> erfordern unnd inbringenn <lb n="14"/>zelassenn.
                Darnebend langt unns wyter <lb n="15"/>an, wie der uwer <persName ref="stadtasg-actors-488">Franciscus Studer</persName>, so vor <lb break="no" n="16"/>nacher kriegshalb
                uwer erbare mandatenn <lb n="17"/>unnd gebott fraeffenlich übertraettenn, von üch
                    <lb n="18"/>wider begnadot, also das er zuo einem <lb n="19"/>hindersaeßenn
                angenommen unnd im nüwe <lb n="20"/>erloupt unnd offenn syge, die pencionen unnd <lb n="21"/>dientst gellt zenemmen. Unnd diewyl <lb n="22"/>dann etlich inn uwer
                statt sich der dingen <lb break="no" n="23"/>halb allerley unwillens hören unnd be
                    <lb break="no" n="24"/>nantlich vermerckenn lassenn, so es die <lb n="25"/>gestalt der pencionen unnd uffgebung deß <lb n="26"/>burckrechten halb gewünnen,
                das sy alßdann <lb n="27"/>ire burckrecht glicher gestalt wie bemelter <lb n="28"/><persName ref="stadtasg-actors-488">Studer</persName> uffsagenn weltind, damit sy ouch
                    <pb facs="StadtASG_Missive_603_1304.JPG" n="2"/>
                <lb n="29"/>hindersaeßen blybenn, pencionen nemmen, zur meß <lb n="30"/>gan, spilen
                unnd andere laster erstattenn möchtind, <lb n="31"/>unnd sover es ein sölliche
                gestalt habenn, das <lb n="32"/>es vorab göttlichenn erenn, ouch üch an burger <lb break="no" n="33"/>licher einigkeit unnd dem so bißhar christenlich <lb n="34"/>loblich unnd wol gehandlot verlezlich, nachteilig <lb n="35"/>unnd wenig guots
                bringenn wurde, so thuond <lb n="36"/>wir uch alls unnser innsonders guot fründ unnd
                    <lb n="37"/>fürgeliept eydtgnossenn uß ganz
                christenlichem <lb n="38"/>gemuet unnd yffer deße so unns also begegnot <lb n="39"/>berichtenn, mit hochgeflissner erntstiger <lb n="40"/>begaer unnd vermanung, ir
                wellind disere <lb n="41"/>sachenn im grund, wo hin die langind alls <lb n="42"/>die
                verstenndigenn ermessenn unnd by <lb n="43"/>uwerm unnzhar geueptenn guoten
                ordnungenn <lb n="44"/>unnd mandaten stiff blibenn, wie wir <lb n="45"/>gennzlich
                vertruwennd, ir es erstattenn unnd <lb n="46"/>nüzit inbrechenn lassenn werdind, so
                denen <lb n="47"/>zu verlezung unnd abbruch einichs wegs moge <lb n="48"/>dienen.
                Unnd wiewol wir unns <lb n="49"/>zuo uch harinn aller erenn unnd guots ver <lb break="no" n="50"/>sechend, iedoch pittend wir uch früntlich, <lb n="51"/>unns
                umb das, so unns angelangot, ein <lb n="52"/>schrifftliche antwurt by zeügern
                zuokommen <lb n="53"/>zelassenn. So denne getrüwenn lieben <lb n="54"/>
                    eidtgnossen schickennd wir üch ein coppy eins <lb n="55"/>schrybenns, unns von unsern eydtgnossenn <pb facs="StadtASG_Missive_603_1305.JPG" n="3"/>
                <lb n="56"/>von <placeName ref="stadtasg-places-133">Basell</placeName> uberschickt, vonwaegenn
                der <lb n="57"/>beschwerung unnd nüwerung, so der franzoß <lb n="58"/>uff die
                koufflüth ald dero gütere allenthalb <lb n="59"/>inn <orgName ref="stadtasg-actors-559">Tütscher Nation</orgName> leggenn sol, damit <lb n="60"/>ir üch dess fürer
                ouch wüssind zehaltenn. <lb n="61"/>Unnd sind hiemit üch ieder frist ange <lb break="no" n="62"/>nem dientst unnd alle früntwilligkeit <lb n="63"/>zebewysenn
                innsonders wol geneygt. <lb n="64"/>Datum in il uff den <origDate when="1540-03-25">25 tag merzens <lb n="65"/>uff der nacht anno etc. 40</origDate>. <lb n="66"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und <lb n="67"/>ratt der
                    statt Zürich</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_603_1306.JPG" n="4"/>
                <lb n="68"/>Den frommen fürsichtigen wysenn <lb n="69"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister clein unnd <lb n="70"/>grossenn raeten der statt
                    sannt <lb n="71"/>Gallen</orgName> unsern insonders guotenn <lb n="72"/>fründen
                unnd getrüwen lieben <lb n="73"/>eydtgnossenn.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>