<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 3981</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_03988.xml">3988</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_3981_16089/16092</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Wolfgang Meyer, Domprediger in Basel, übergibt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen ein von ihm verfasstes Büchlein, in dem er Macht und Gewalt der christlichen Obrigkeiten so klar aufzeigt, dass niemand noch irgendwelche Zweifel haben könne. Deshalb habe die theologische Fakultät die Übersetzung in die lateinische Sprache beschlossen, damit das Büchlein allen Nationen zugänglich werde. Wolfgang Meyer bittet Bürgermeister und Rat um Nachsicht dafür, dass er sie mit seinem Anliegen belästigt habe.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-370">Buch</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-382">Prediger</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-548">Geschenk</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-363">Reformation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1120">Wolfgang Meyer</persName><placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName>                    <date>1649-12-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2025-01-08</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-07-21</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_3981_16089.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Hochweisser herr burgermeister wohl edle gestrenge ehrenveste
<lb n="2" />fromme fürnemme fürsichtige ehrsame und weiße vilgeehrte groß
<lb break="no" n="3" />günstige herren. Alhie haben ewere herligkeitten von mir ihrem
<lb n="4" />ends underschribnen diener ein kleines büchlin zuendtpfahen, welches
<lb n="5" />zwar ausserlichem ansechen nach ettwas verachtlich scheinet, aber in
<lb n="6" />betrachtung seiner matery von allen christlichen obrigkeitten sehr
<lb n="7" />hoch zu achten ist. Dan es wirt darinnen derselbigen macht und
<lb n="8" />gwalt, welchen sie uber alle verwirrer und betreiber des kirchen
<lb n="9" />stands und der waren religion von gott entpfangen haben auß
<lb n="10" />den fundamenten und gründen so wohl göttlichen als weltlichen
<lb n="11" />schrifften so hell und klahr an tag gebracht und erwießen wirt,
<lb n="12" />das solcher von keinem vernünfftigen menschen in einigen zweiffel
<lb n="13" />kan gezogen werden. Daher es dan von unserer theologischen facultat
<lb n="14" />für werth geachtet worden, das es durch ubersetzung in die lateinische
<lb n="15" />sprach allen nationen möchte mitgetheilet werden, sunderlich zu
<lb n="16" />diser zeitt, in deren es an allen ortten und enden so vil libertinen
<lb n="17" />gibt, welche allen oberkeittlichen zaum gern von sich werffen und
<lb n="18" />die außreittung alles unkrauts auff die algemeine ernd des
<lb n="19" />jüngsten grichts mit gwalt auffschieben wolten, damit sie under dessen
<lb n="20" />allerley irthummen und secten ohne alles scheühen frey außbredtten
<lb n="21" />und ein unlaidenliche anarchy so wohl in stand alß in der
<lb n="22" />kirchen anrichten möchten. Weil aber von menniglich darfür gehalten
<lb n="23" />wirt, alß wan aller jamer, der biß anhero uber das mächtige <placeName ref="stadtasg-places-376">könig
<lb break="no" n="24" />reich Engeland</placeName> ergangen, auß diser vergifften brunquellen einig
<lb n="25" />und allein entsprungen waere, alß habe ich den ursachen ettwas
<lb n="26" />reifflicher nachsinnen und was sich bey der reformation diser 
<lb n="27" />edlen kirchen under allen koenigen von <persName ref="stadtasg-actors-1121">Henrico dem achten</persName>
<lb n="28" />biß auff des letsten koenigs<note>Gemeint ist wohl König <persName ref="stadtasg-actors-1122">Karl I.</persName> von England.</note> klaeglichen und weitt <unclear>aussuchenden</unclear>
<lb n="29" />hintritt (dessen in der gantzen christenheit kein exempel zufinden)
<lb n="30" />begeben habe in meiner vorred grundtlich zwar, doch gantz un
<lb break="no" n="31" />vergreifflich erzehlen, auch solches, denen so der lateinischen
<lb n="32" />sprach unerfahren, zugefallen in unser muthersprach ubersetzet
<lb n="33" />schrifftlich anhencken wollen. Weil aber die ursachen, derentwegen
<lb n="34" />ich die frechheit genommen, edle herren mit dem patrocinio dißes tractats
<lb n="35" />zu molestieren, zu außgang der vorred begriffen, alß under
<lb break="no" n="36" />lasse ich dieselbigen dißmahles zu widerholen, underdienstlich bittende
<lb n="37" /><ex cert="medium">euer gestrenge hochgeachte ehrsame weisheit</ex> wollen mir allen begangnen fraeffel zu guth
<lb n="38" />halten, diß gringfiege praesent von ihrem alten diener in gnaden
<lb n="39" />annemmen und meine großgünstigen herren und patronen noch
<lb n="40" />ferners verbleiben. <origPlace ref="stadtasg-places-133">Basel</origPlace> den <origDate when="1649-12-01">1. decembris anno 49</origDate>.
<lb n="41" /><ex cert="medium">Euer gestrenger hochgeachten fürsichtige weisheit und herligkeit</ex>
<lb n="42" />underthaeniger gehorßamer
<lb n="43" />diener <persName ref="stadtasg-actors-1120" role="issuer">Wolgang Mayer</persName>
<lb n="44" /><ex cert="medium">heiliger schrift doctor</ex> thumprediger
<lb n="45" />in <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_3981_16090.jpg" n="2" />
<pb facs="StadtASG_Missive_3981_16091.jpg" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_3981_16092.jpg" n="4" />
<lb n="46" />Den wohl edlen gestrengen ehrenvesten
<lb n="47" />frommen fürnemmen fürsichtigen hochge
<lb break="no" n="48" />achten und wohlweissen herren herr
<lb n="49" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und rhat loblicher statt
<lb n="50" />st. Gallen</orgName> meinen gnädigen hochgeehr
<lb break="no" n="51" />ten herren und patronen zu eignen
<lb n="52" />handen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
