<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 137</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00136.xml"> 136</ref>.</p></note></notesStmt> 
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_137_273/274</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau fassen die Aussagen, die im Zusammenhang mit der
                    Auseinandersetzung zwischen den Bewohnern von Unterreitnau und Michael Glarer
                    wegen einer neuen Kirchenglocke gemacht wurden, zusammen und bitten
                    Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihnen das Urteil des Glockengiesser Meisters Ulrich
                    schriftlich mitzuteilen oder diesen für mündliche Aussagen und einen Entscheid
                    auf den 4. September nach Lindau zu senden. Die Lindauer bitten um eine
                    schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-176">Glocke</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-618">Giesser</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-359">Meister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-93">Mündlich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
                  
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1441-08-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-06-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_137_273.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zu vor sunder lieben und guoten fründe. <lb
                    n="2"/>Alz ir uns denn yetz uff unser schriben, so wir üch von der spenn wegen
                    <lb n="3"/>zwüschen den von <placeName ref="stadtasg-places-104">Raitnow</placeName> und
                maister <persName ref="stadtasg-actors-276">Micheln Glarer</persName>, unsern burger, <lb
                    n="4"/>getan haben, widerumb geschriben und geantwurt hant, wie der üwer <lb
                    n="5"/>begere, baider parthyen red und widerred muntlich oder in geschrifft ze
                verhoeren <lb n="6"/>etc., haben wir wol vernomen und soelich üwer schrifft den
                unsern hoeren lassen. Der <lb n="7"/>hat uns geantwurt, wie maister <persName
                    ref="stadtasg-actors-275">Uolrich</persName>, gloggengiesser, vormalz wol gehoert habe, <lb
                    n="8"/>dz die von <placeName ref="stadtasg-places-104">Raitnow</placeName> mainent, wie
                die glogg nit guot sin, und och ir zuosaetz <lb n="9"/>gesprochen haben, dz maister
                    <persName ref="stadtasg-actors-276">Michel</persName> den von <placeName ref="stadtasg-places-104"
                    >Raitnow</placeName> an der sum XVI guldin <lb n="10"/>ab lassen soell. Und aber
                maister <persName ref="stadtasg-actors-276">Michels</persName> mainung ist, wie die glogg an
                züg, <lb n="11"/>an getoen und an allen dingen guot sige, dz och sin zuosaetz
                gesprochen haben, dz die selb <lb n="12"/>glogg guott soell sin. Darumbe er maint,
                nit notturfftig zu sind, dz füro ze verhoeren, <lb n="13"/>so sige och darumbe
                dehain kuntschafft gelait. Hierumb lieben fründe so <lb n="14"/>bitten wir üwer
                guoten früntschafft mit besonderm ernst vlißig, den üwern guetlich <lb n="15"/>ze
                underwysen, mit im sovil ze reden und ze schaffent und och selbz daran ze <lb n="16"
                />sind, dz er sy ane fürzug darumbe entschaide und der ainen urtail, die er vormalz
                    <lb n="17"/>wol vernomen hat, volge und helle, wedre in die besser und gerehter
                bedunke sin, <lb n="18"/>und uns die selben urtail in geschrifft wissen lasse.
                Vermainte er aber, dz nit ze <lb n="19"/>tuend, so woellen doch mit im schaffen, dz
                er uff <date when="1441-09-04">mentag vor unser frowen tag nativitatis <lb n="20"
                    />nechstkomende</date> ze raut zit uff iro costung by uns sige und baid tail
                verneme <lb n="21"/>und sy och alz denn entschaide. Denn wir mainen, dz besser sige,
                dz er sy muntlich <lb n="22"/>denn in geschrifft verhoere, und dz sy och e ab der
                sache komen denn sust. So <lb n="23"/>woellen wir och den von <placeName
                    ref="stadtasg-places-104">Raitnow</placeName> und iren zuosaetzen soelichs ouch verkünden
                und <lb n="24"/>sy uff den selben tag zu uns berueffen. Und ir woellen üch hierinne
                so früntlich <lb n="25"/>bewysen sonder tuon, alz wir üch denn dez und allez guoten
                vor menglich wol getrüwen. <lb n="26"/>Dz begern wir in der glich mindern und meren
                sachen, wa sich dz gepüret, mit <lb n="27"/>gantzem willen umb üwer ersame ze
                beschulden und zu verdienen. Und <lb n="28"/>wir begern hierumb üwer guetlich
                verschriben antwurt mit dem potten. <lb n="29"/>Datum <origDate when="1441-08-21"
                    >secunda ante Barthlomei apostolorum anno domini etc. XLIo</origDate>. <lb
                    n="30"/><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer">Burgermaister und <lb n="31"
                    />raute zu Lindow</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_137_274.JPG" n="2"/>
                <lb n="32"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute zu <lb n="33"/>Santgallen</orgName> unsern sondern
                lieben und guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
