<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 472</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00473.xml">473</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_472_963/964</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Hans von Hohenlandenberg teilt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass sein Vetter Jakob von Schönau vielleicht Geld leihen könne, welches sie in Winterthur entgegen nehmen könnten. Ansonsten könne er den St. Gallern ebenfalls Geld leihen. Er sei zwar in Verhandlungen um ein Gut, diese seien aber noch nicht weit fortgeschritten, er könne sich daraus auch wieder zurück ziehen. Zudem hätten einige Personen ihn um ein Darlehen gebeten und ihm dafür Zinszahlungen (Gülten) in Rapperswil angeboten, die für ihn vorteilhaft wären, dennoch ziehe er es vor, das Geld der Stadt St. Gallen zur Verfügung zu stellen. Er bittet um eine Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-519">Verwandtschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-69">Leihe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-712">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-284">Kauf</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1010">Hans von Hohenlandenberg</persName>                    <date>1491-01-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-06-18</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_472_963.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Min fruintlich willig dienst und was ich eren und guottes ver
<lb break="no" n="2" />mag sygen üwer ersam wyßheit alle zyt von mir bereit vorain
<lb n="3" />fuirsichtigen ersamen wysen in sonder lieben herren und guotten fruind.
<lb n="4" />Uwer schriben mir ietz nechst getuon, hon ich vermerckt, und
<lb n="5" />sind gelich ruewig der sach, dan ich will hierin uwer wyshait
<lb n="6" />zuo lieb und zuo gefallen handlen, als ob eß min aigen ding sige,
<lb n="7" />und will mich hierin nit sumen, sonder mich hierin ueben und
<lb n="8" />bruchen, das ich hoff, uwer wishait soelle guotten willen spürren
<lb n="9" />in der sach und in andern, da ir min bedoerfftind. Und als ir
<lb n="10" />mir schriben, wem das gelt gehoer, und wie die versorgnuß sin
<lb n="11" />soelle, und wo hin main das gelt aintwurten muesse, also lon
<lb n="12" />ich üch wyssen, das min vetter, herr <persName ref="stadtasg-actors-1011">Jacob von Schoennoew</persName>, üch soellich
<lb n="13" />gelt wurde lihen, und wurdint das gelt zuo <placeName ref="stadtasg-places-46">Wintterthur</placeName>
<lb n="14" />emppfahen, und in <date when="1491-01-18">acht tagen</date> kumen wir zuo samen, so will ich im
<lb n="15" />üwer nechst schriben erschainen, und worain er kumen will, das
<lb n="16" />will ich üch fürderlich wissen lon. Mir zwuifflet nuint ain in im,
<lb n="17" />er tuege, was billich und lantloeffig sige, dan er ist en zimlicher uff
<lb n="18" />rechter man. Witer lon ich üwer wishait wissen, das ich
<lb n="19" />in willen bin gesin, etwas guots zuo kouffen, und so fer ich üch darin
<lb n="20" />ain dienst und gefallen bewisty, so bin ich nit so witt in den kouff
<lb n="21" />gangen noch so fill zuo gesait, dan das ich hoff, wol weg zuo finden,
<lb n="22" />da mit us dem selbigen kouff nuint wurde und ich üch soellich
<lb n="23" />gelt lihe. Ich mag aber ietzs üch nit aigenlich die sum des
<lb n="24" />geltzs zuo sagen, das ist och ain ursach, ettlich hond wellen gelt von
<lb n="25" />mir uff wellen nemen und sich erbotten, mir gülten in der statt zuo
<lb n="26" /><placeName ref="stadtasg-places-225">Raupperschwil</placeName> zuo gend, die ich wol moeg nemen. Da bin ich in hoffnung,
<lb n="27" />ich welle noch weg finden, das üch das selbig gelt och wurde.
<lb n="28" />Und wen ich dan das selbig alles zuo wegen bring, so wurd
<lb n="29" />eß by tusent oder zwuelff hundert gulden. Ich was üch enttlich
<lb n="30" />nuint zuo zuo sagen, dan ist eß üch gefellig gelt von mir uff
<lb n="31" />zuo nemen, so tuend mir von stundain zuo wissen, und was ich dan
<lb n="32" />uff bringen mag, will ich üch vor aller welt lihen und zuo schiben,
<lb n="33" />und will üch denocht ain etwen fill geltzs nit lon und will
<lb n="34" />üch by üwerm botten aigenlich lon wissen, wie fill ich üwer wyshait
<lb n="35" />lihen mag, da mit ir üch och wyssint dar nach zuo halten, und
<lb n="36" />darum ist üch etwas willens, so lond mich eß von stundain wissen,
<lb n="37" />so gienge mins vetters sach und mine mit ain aindern zuo, dan das
<lb n="38" />gelt litt by ain aindern, dan mit kurtzen worten ir hond dem
<lb n="39" />botten so guettlich duon. Wo ich üwer wyshait koende dienstlich gefallen
<lb n="40" />erzoegen, ir soeltent mich gantzs willig finden. Geben uff <origDate when="1491-01-10">guottemtag
<lb n="41" />nechst vor sant Hylarie tag im LXXXXI iar</origDate>.
<lb n="42" /><persName ref="stadtasg-actors-1010" role="issuer">Hans von der Hochen
<lb break="no" n="43" />landenberg</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_472_964.JPG" n="2" />
<lb n="44" />Den ersamen fürsichtigen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">bürgermeister und
<lb n="45" />ratte der statt Gallen</orgName> minen in sonder lieben und guotten fruinden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
