<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00560">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 560</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_560_1143/1146</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Rat zu Schwyz wenden sich im Namen von Adrion Fischli, dem Beistand der Witwe Katherina Reutlinger, Bürgerin von St. Gallen und jetzt Hintersassin in Schwyz, an den Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit der Bitte, dafür zu sorgen, dass ihr von St. Gallen beschlagnahmtes Gut wieder frei gegeben werde. Sie habe die Schulden ihres verstorbenen Mannes nämlich beglichen. Schwyz bittet um eine Antwort mit dem gleichen Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
   <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-270">Vormundschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-251">Stadtrecht</term>   
<term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-630">Bruder</term>     
<term ref="stadtasg-keywords-284">Kauf</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-28">Bürge</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term> 
         </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-522">Ammann und Rat zu Schwyz</orgName>                    <date>1527-01-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2025-11-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_560_1143.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser frünntlich willig dienst unnd was wier eren liebs
<lb n="2"/>unnd guotz vermögen allzyt zuovor frommen fürsichtigen wysen
<lb n="3"/>insunders guoten fründt und getrüwen lieben eytgnossen.
<lb n="4"/>Unser lieber unnd getrüwer ratzfründt <persName ref="stadtasg-actors-1154">Adryon Fischly</persName> hatt
<lb n="5"/>unns mit langen worten (alls rechtgebner vogt unnd
<lb n="6"/>sachwallter der ersamen frowen <persName ref="stadtasg-actors-1155">Katherina Rütlingerin</persName>,
<lb n="7"/>üwer burgerin unnd ietz unser bywonerin unnd hindersessin)
<lb n="8"/>erzellt unnd fürtragen, wie gedachte <persName ref="stadtasg-actors-1155">Kathrina</persName> hievor by üch
<lb n="9"/>ein man gehept, der villicht durch sin werben in schullden
<lb n="10"/>gefallen unnd der ietz mit todt abgangen sye, sy nach üwer
<lb n="11"/>statt recht bezwungen unnd genöt, irs mans seligen schullden
<lb n="12"/>zu bezalen, alls wyt sy vermüglich gewesen, welichs sy gethan
<lb n="13"/>unnd hab allso bezallt nach üwer statt recht. Er für dann
<lb n="14"/>hinder der statt recht, so wyt sy gehept unnd so sy durch
<lb n="15"/>iren vatter unnd bruoder nüt anderm gut begapt, mit dem
<lb n="16"/>sy hinder unns zogen, um das sy ire narung unnd uffenthallt
<lb n="17"/>beziechen unnd erlangen mög. So hab sich in kurtzem hievor
<lb n="18"/>begeben, das er der ietzgemellt ire vogt etlich gellt hinuss
<lb n="19"/>geschickt wath unnd war darum zuo kouffen, um das sy sich
<lb n="20"/>by unns dardurch erbesseren unnd erneren möcht, weliches
<lb n="21"/>so es gan <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt Gallen</placeName> kommen, von etlichen, denen doch
<lb n="22"/>sy nüt schulldig, angefallen, nidergelegt unnd verhefft,
<lb n="23"/>unnd wie woll ire man selig inen möcht schulldig gewesen
<lb n="24"/>sin vermeint sy des unbillich engellten söll, dwyl sy doch
<lb n="25"/>hievor ee für dann hinder nach üwer statt recht irem
<lb n="26"/>vermögen nach bezallt hatt, unns hieruff von hillff
<pb facs="StadtASG_Missive_560_1144.JPG" n="2"/>
<lb n="27"/>unnd ratt gebetten unnd angerüfft. Unnd so wier hie
<lb n="28"/>vor in anderweg bericht, wie die guot frow by üch um
<lb n="29"/>semlich irs mans seligen schullden gehallten unnd
<lb n="30"/>sy üwer statt recht mit bezalung sölicher schullden
<lb n="31"/>erfollett unnd iro vatter unnd bruoder oder ander biderb
<lb n="32"/>lüth iro sidhar ander guot geben oder sy hette das
<lb n="33"/>in anderweg gewunnen, daruss sy werben unnd ire
<lb n="34"/>narung unnd uffenthallt gewinnen, vermeinen
<lb n="35"/>wier nit, das das selb dahin reichen, noch irs mans
<lb n="36"/>seligen schullden fürer dann sy gethan, bezalen söll.
<lb n="37"/>Deshalb unns semlich niderlag des iro vast unbillich
<lb n="38"/>nimpt, das semlichs von üch zuogelassen worden,
<lb n="39"/>dwyll sy von iro eygen person wegen daselbs nüt schulldig,
<lb n="40"/>in ansechen, das der pundt, den ier zuo unns unnd wier
<lb n="41"/>zuo üch hand, in einem artickell luter vermag, das
<lb n="42"/>nieman den andern verhefften noch verpietten soll,
<lb n="43"/>dann den rechten gellten oder bürgen, der im dorum gelopt
<lb n="44"/>unnd verheissen hatt, sunder soll ieder von dem andern
<lb n="45"/>recht nemen an den enden unnd in den gerichten,
<lb n="46"/>da der ansprechig gesessen ist. Dorum in ansechen
<lb n="47"/>obbemelltz pundtz unnd das die guot frow alls das,
<lb n="48"/>so üwer statt recht in sölichem vermag, gentzlich erstattett
<lb n="49"/>ist, an üch unser gantz früntlich ernstlich bitt unnd
<lb n="50"/>begern, ier wellend darob unnd daran sin, das der
<lb n="51"/>guoten frowen, das ire entschlagen, geledigott unnd wider
<lb n="52"/>zuo iren handen gestellt werd. Ob sy dann iemantz
<lb n="53"/>ansprach nit vertragen, der mag sy in vermög obbe
<pb facs="StadtASG_Missive_560_1145.JPG" n="3"/>
<lb break="no" n="54"/>melltz pundtz vor unns mit recht besuochen, dem selben
<lb n="55"/>wellend ouch wier früntlich unnd guot recht ergan
<lb n="56"/>lassen dermassen, das ob gott wyll, nieman ab unns klag
<lb n="57"/>füren. Hierin wellend üch so günstig unnd guotwillig
<lb n="58"/>bewysen, alls wier unns zuo üch aller eeren unnd guotz
<lb n="59"/>versechen, das wend wier inderglichen unnd nochmerem
<lb n="60"/>allzyt haben zuo verdienen. Unnd wie woll wier unns abschlags
<lb n="61"/>hieran nit versechen, begerend doch wier üwer früntlich
<lb n="62"/>anthwurt hieruff by disem unsern hierum gesannten
<lb n="63"/>botten. Datum am <origDate when="1527-01-21">XXI ianuary anno etc. XXVII</origDate>.
<lb n="64"/><orgName ref="stadtasg-actors-522" role="issuer">Lanndtamman
<lb n="65"/>unnd ratt zuo Schwytz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_560_1146.JPG" n="4"/>
<lb n="66"/>Denn frommen fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">bur
<lb break="no" n="67"/>germeyster unnd ratt der statt sannt Gallen</orgName>
<lb n="68"/>unsern insunders guoten fründen unnd
<lb n="69"/>getrüwen lieben eytgnossenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>