<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00573">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 573</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_573_1179/1182</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Kempten wenden sich im Namen ihres Bürgers Oswald Merz an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen bezüglich eines Erbstreites. Sie bitten die St. Galler, einen an den St. Galler Bürger Ulrich Sailer bereits ausbezahlten Erbteil zu beschlagnahmen, bis in einer von Kempten durchgeführten Gerichtsverhandlung entschieden sei, ob auch ihr Bürger Merz in dieser Sache erbberechtigt sei oder nicht. Die Kemptener bitten um die Zustellung einer schriftliche Antwort über ihren Einwohner Heinrich Graf, den Überbringer dieses Briefes.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-3">Erbteilung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-307">Erbstreit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-519">Verwandtschaft</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-630">Bruder</term>
<term ref="stadtasg-keywords-585">Mutter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-258">Leinwand</term>
<term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-345">Zeiger</term>               </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-533">Bürgermeister und Rat zu Kempten</orgName>                    <date>1535-02-12</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2026-04-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_573_1179.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fründtlich willig diennst seien ewch allzeit zuvor ersamen und
<lb n="2"/>weiszen besonndern lieben unnd gueten fründ. Unnser mitburger
<lb n="3"/><persName ref="stadtasg-actors-1332">Oswald Merz</persName> hat unns bericht unnd zuerkennen geben, das ewr ehrsame weisheit
<lb n="4"/>burger <persName ref="stadtasg-actors-1334">Leonhardt Seitz</persName>, sein vetter, der <persName ref="stadtasg-actors-1335">Marta Seitzin</persName>, seiner lieben mueter
<lb n="5"/>seligen eeleiblicher brueder gewesst, kurtzverschiner zeit mit todt verschiden
<lb n="6"/>unnd das <persName ref="stadtasg-actors-1336">Michael Seitz</persName>, burger zu <placeName ref="stadtasg-places-468">Weissenhorn</placeName>, vorgenannts irs burgers
<lb n="7"/>unnd seiner mueter seligen brueder, mit <persName ref="stadtasg-actors-1337">Ursula Sailerin</persName>, seiner ver
<lb break="no" n="8"/>lassnen wittib, all sein verlassen hab unnd gueter im unwissend durchaus
<lb n="9"/>gleich mitainander getailt haben, an genannts <persName ref="stadtasg-actors-1336">Michael Seitzen</persName> eingenomenen
<lb n="10"/>halben thail ime ain drittail erblich zugehöre, auch das etlich ir burger
<lb n="11"/>vorgenanntem <persName ref="stadtasg-actors-1334">Leonharten Seitzen</persName> bis in sechshundert guldin umb leinwat
<lb n="12"/>schuldig sein, daran vorgemelltem <persName ref="stadtasg-actors-1336">Michael Seitzen</persName> der halbtail zugetailt
<lb n="13"/>ist, solliche suma gelts irem burger <persName ref="stadtasg-actors-1331">Ulrichen Sailer</persName> überantwurt werden
<lb n="14"/>solle. Derselben bschehnen tailung, zu der er nit beruefft noch beschriben
<lb n="15"/>worden ist, er sich zum höchsten beschwart unnd unns darauf
<lb n="16"/>bitlich angeruefft, ime hierinn unnser hilff unnd furderung zu beweisen unnd
<lb n="17"/>mit zutailen, das wir unns burgerlicher verwanndtnus halb unnd in sonnder
<lb n="18"/>aus vorangeregten ursachen unnd der billichait nach schuldig erkhennen.
<lb n="19"/>Dieweil dann bisher unnd noch auf <date when="1535-02-12">hewtigen tag</date> im <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Römischen Reich</orgName>
<lb n="20"/>vermug der recht unnd dem gebluet nach brueder oder schwester khind mit
<lb n="21"/>und neben ainem brueder erben, derhalben unnserm burger anstat seiner
<lb n="22"/>mueter seligen (demselben bissher gehalltnen gebrauch nach) ewr ehrsame weisheit
<lb n="23"/>burgers <persName ref="stadtasg-actors-1334">Leonharten Seitzen</persName> seligen verlassnen guets an <persName ref="stadtasg-actors-1336">Michel Seitzen</persName> eingenommen
<lb n="24"/>erbtails ain drittail zusteet unnd damit er zudemselben
<lb n="25"/>seinem angefallnen geburenden erbtail khamen müge unnd sich dann ewr ehrsame weisheit
<lb n="26"/>durch ire schreiben verganngner zeit an unns gethan gegen unns fründtlichs
<pb facs="StadtASG_Missive_573_1180.JPG" n="2"/>
<lb n="27"/>unnd guets willens (des wir siy hiemit thun erinnern) erbotten haben.
<lb n="28"/>Demnach lanngt an ewr ehrsame weisheit unnser fründtlich unnd vleissig bit, sy wölle
<lb n="29"/>bey irem burger <persName ref="stadtasg-actors-1331">Ulrichen Sailer</persName> die suma gelts, so ime (wie vorsteet) über
<lb break="no" n="30"/>lüfert werden soll, in arresst unnd verpot legen unnd die also arrestationweiß
<lb n="31"/>bey ime ligen lassen, bis mit recht, ob unnser burger als ain miterb zugelassen
<lb n="32"/>werd oder nit, ausfindig gemacht wurdet, als ouch zu erörterung desselben
<lb n="33"/>vorgenanntem <persName ref="stadtasg-actors-1336">Michaeln Seitzen</persName> unnd unnserm burger von unns ain rechttag
<lb n="34"/>ernenndt unnd angesetzt ist. Unnd ewr ehrsame weisheit wolle sich hierinn
<lb n="35"/>beweißen, damit unnser burger diser unnser furderschrifft fruchtbar genossen
<lb n="36"/>zuhaben empfinden unnd wie unns nit zweiflt sy zuthun, selbs genaigt seyen.
<lb n="37"/>Das begeren wir auf ir ansuechen in dergleichen unnd merern sachen umb
<lb n="38"/>ewr ehrsame weisheit frundtlich unnd guetwillig zuverdienen. Unnd wiewol
<lb n="39"/>wir unns hierinn bey ewr ehrsamen weisheit dhains abslags versehen, noch dann begern
<lb n="40"/>wir bey irem burger <persName ref="stadtasg-actors-1333" role="testis">Hainrichen Grafen</persName>, unnserm einwoner, zaiger ditz briefs,
<lb n="41"/>ir verschribne antwort unns von unnsers burgers wegen dar nach wissen
<lb n="42"/>zuhallten. Datum <origDate when="1535-02-12">freitags den XIIten february anno etc. XXXVto</origDate>.
<lb n="43"/><orgName ref="stadtasg-actors-533" role="issuer">Burgermeister und rathe
<lb n="44"/>zu Kempten</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_573_1181.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_573_1182.JPG" n="4"/>
<lb n="45"/>Den ersamen und weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
<lb n="46"/>rath der statt sant Gallen</orgName> unsern besonn
<lb break="no" n="47"/>dern lieben und gueten freunden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>