<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4069</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 3. Dezember 1650 vor dem Rat verlesen.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4069_16443/16446</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich beklagen sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über den sündhaften Lebenswandel der Menschen, der den heiligen Zorn Gottes geweckt habe. Dieser Zorn habe sich seit Beginn der Jahrhunderts in Erdbeben und anderen Zeichen geäussert. Damit der erzürnte Gott wieder besänftigt werde und von weiteren Strafen absehe, hätten Bürgermeister und Rat zu Zürich Stadt und Landschaft angehalten, das neue Jahr der zweiten Hälfte des Jahrhunderts nicht mit unmässigem essen und trinken zu beginnen, sondern mit fasten, beten und mit Busse tun. Bürgermeister und Rat wollten dies nicht nur St. Gallen, sondern auch den anderen evangelischen Orten berichten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-547">Evangelisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-100">Busse</term>
<term ref="stadtasg-keywords-465">Gebet</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1650-11-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2025-01-08</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-02-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4069_16443.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unßer fründtlich willig dientst sampt was wir ehren
<lb n="2" />liebs und guots vermögend zuvor frommb fürsichtig ehrsam
<lb n="3" />wyß insonders guott fründ und getrüw lieben eidt
<lb break="no" n="4" />gnosßen.
<lb n="5" />Nachdeme wir uß gottseligem und christenlichem yfer nit
<lb n="6" />unbillich zuo gmuot gezogen, wie daß der gerechte gott mit
<lb n="7" />den zeichen synes grimmigen zorns by unß inn einer gesambt
<lb break="no" n="8" />en insonderheit <orgName ref="stadtasg-actors-771">evangelischen loblichen Eidtgnoschafft</orgName> eben schwer
<lb n="9" />und hart angeklopfet und die stimm synes brunnenden zorns
<lb n="10" />underschidlich hochbetreüwend vermercken lasßen, daß allso
<lb n="11" />übel zu besorgen, dafehrn man imme dem herren unßerm gott
<lb n="12" />zu geistlicher bewaffnung mit einem recht buoßfertigen
<lb n="13" />und gläubigen wandel und läben inn syn zorn-ruotten nit
<lb n="14" />fallen werde, daß die durch sovilfaltige, inn dißen unßeren
<lb n="15" />landen zuovor unerhörte merckliche erdbiden und andere
<lb n="16" />wunder und zeichen zuerkennen gebende schweren heimb
<lb break="no" n="17" />suochungen, ungnad und straaffen nit werdint abgewendt
<lb n="18" />werden mögen, ouch wegen gemeiner unbuoßfertigkeit
<lb n="19" />und sündhafften läbens und wäßens anders nützit dann
<lb n="20" />glych wie uff den einigen zwahren durchgehnden erd
<lb break="no" n="21" />biden zuo anfang dißes lauffenden seculi allerley jammer,
<lb n="22" />angst und noth ervolget, allso und uff disere sovil under
<lb break="no" n="23" />schidliche zu mitte dißes seculi inmittelst und biß inn 
<lb n="24" />end desselben sovil mehr jammers unußblybenlich zuo
<lb break="no" n="25" />erwarten syn werde, damit und aber der
<lb n="26" />erzürnte gott widerumb begütiget und syne heilgen
<lb n="27" />und grechten gricht und straaffen abgewündt und ge
<lb break="no" n="28" />milteret werden mögint, habend wir unßerer
<lb n="29" />pflichtsyn befunden, die zu einer recht wahren buoßfert
<lb break="no" n="30" />und gottseligkeit deß läbens erspriesßlichen mittel
<lb n="31" />und under anderem ouch und zuo befürderung desßen inn
<lb n="32" />unßerer statt allhie und uff unßer landtschafft allent
<lb break="no" n="33" />halben gebührend anzesehen, daß der antritt
<lb n="34" />und <date when="1651-01-01">erste tag deß andern halben seculi und nechstbe
<lb break="no" n="35" />vorstehnden 1651</date> jahrs nit wie etwan bißhar be
<pb facs="StadtASG_Missive_4069_16444.jpg" n="2" />
<lb break="no" n="36" />schehen mit unmesßigem esßen und trincken, sonder by
<lb n="37" />erzelter gstaltsamme und gegenwürtigen hochbetrübten
<lb n="38" />zyten und loüffen mit fasten, bätten und buoßthuon an
<lb break="no" n="39" />gebt und also vermittelst göttlicher gnaden bystands
<lb n="40" />immer beharret und fortgesezt werde. Und sit
<lb break="no" n="41" />maln dann diß ein heilig gott wolgefellig werckh 
<lb n="42" />habend wir nit umbgahn wollen, üch unßere gestrengen lieben eidtgnosßen
<lb n="43" />glych wie unßere beidersyts lieben eidtgnosßen der übrigen auch
<lb n="44" />zugewandten evangelischen loblichen orthen eines solchen
<lb n="45" />hiemit inn eidt- und religionsverwandtlicher wol
<lb break="no" n="46" />meinung ouch zuoberichten glychwoln ohne maasß
<lb break="no" n="47" />gebung alles selbseignem gottseligen yfer gentzlich
<lb n="48" />überlasßende. Und bittend darby den lieben
<lb n="49" />gott, daß er mit synen unentlichen erbermbden
<lb n="50" />fehrner ob unß walten und unß sambtlich inn synem
<lb n="51" />schirmm wyter wol zuoerhalten gnedig geruohen wolle.
<lb n="52" />Datum den <origDate when="1650-11-28">28ten novembris anno 1650</origDate>.
<lb n="53" /><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und rath
<lb n="54" />der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_4069_16445.jpg" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_4069_16446.jpg" n="4" />
<lb n="55" />Den frommen fürsichtigen
<lb n="56" />ehrsammen wyßen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="57" />meister und rath der statt
<lb n="58" />st. Gallen</orgName> unßeren inn
<lb n="59" />sonders guotten fründen und 
<lb n="60" />getrüwen lieben eidtgnosß
<lb break="no" n="61" />en.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
