<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00605">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 605</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_605_1315/1318</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Konrad Zwick aus Konstanz erläutert Bürgermeister und Rat zu St. Gallen den
                    Sachverhalt einer Geldschuld, die Hans Kayser ihm schulde, die allerdings auch
                    von Konrad Schlappritzi und Bartholome Schuber für sich beansprucht würde. Die
                    Streitigkeiten wurden vor Gericht verhandelt. Mit dem Bericht zum Sachverhalt
                    möchte Konrad Zwick seine Ehre und seinen guten Ruf bewahren.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-305">Ehre</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
                     <term ref="stadtasg-keywords-258">Leinwand</term>
                     <term ref="stadtasg-keywords-317">Garn</term>
                      <term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term> 
                      <term ref="stadtasg-keywords-605">Hauptgut</term>
                       <term ref="stadtasg-keywords-265">Quittung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-108">Konrad Zwick</persName>
                    
                    <date>1540-06-05</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2019-02-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Dorothee Guggenheimer</persName><persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2019-03-04</date><date>2026-01-14</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_605_1315.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Fursichtigen ersamen wysen gunstigen lieben
                    herren uwer wysshait <lb n="2"/>syen myn gutwillig dinst zuvor. Als
                <persName ref="stadtasg-actors-493">Georg Spizenberg</persName>, myn <lb n="3"/>anwallt, gegen
                <persName ref="stadtasg-actors-494">Conrat Schlapparizin</persName> von wegen der funffundzwainzig <lb n="4"/>guldin, die mir <persName ref="stadtasg-actors-495">Hans Kayser</persName> schuldig gewest, in
                recht gestanden ist, <lb n="5"/>bericht er mich, das <persName ref="stadtasg-actors-496">Albrecht
                    Schlumpff</persName> under anderin vor gericht zu ime <lb n="6"/>gesagt hab, ir
                gand mit fulen sachen um, dieweyl mir dann dise wort <lb n="7"/>uss billichen
                ursachen zu beschwerden raichen, hab ich nit underlassen konnen, uwer wyss <lb break="no" n="8"/>hait der sachen, wie die im grundt herkomen, mit warhait
                zuberichten. <lb n="9"/>Und hallten sich dieselbigen allso, das ich mit
                <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome Schuber</persName>, so <lb n="10"/>lang er zu
                <placeName ref="stadtasg-places-7">Costanz</placeName> gewont, weder umb wenig noch vil nie zuhandlen
                    <lb n="11"/>gehapt hab, biß uff verschinem <date when="1538-09">acht und dryssigistem iar
                    ungefarlich umb <lb n="12"/>den september</date> bin ich bericht worden, wie das
                er ettlichen, die mir <lb n="13"/>zum tail vom geblüt und sunst verwandt syen,
                ettlich summa gelz <lb n="14"/>schuldig gewesen, die er aber one hilff zubezaln nit
                vermögt, und doch <lb n="15"/>darby vermaint, wo im von mir furschub widerfaren
                möcht, das er <lb n="16"/>mit gottes hilff vorigen schaden widerum erstatten und die
                schulden <lb n="17"/>vornenzue abbezalen wellt. Daruff bin ich mynen verwandten unnd
                    <lb n="18"/>anderen guten frundten zu guetem bewegt worden, mich mit im
                ettlicher <lb n="19"/>mass inzelassen. Als mir aber uss ursachen nit gelegen, mit ime
                    <lb n="20"/>zu gewun und verlurst ainich gemainschafft zehaben, noch weniger ime
                    <lb n="21"/>myn gellt zulyhen, hab ich mich uff dis weg in handlung mit ime <lb n="22"/>yngelassen, so er ie zu zyten erachten und verhoffen möchte mit lyn <lb break="no" n="23"/>wat, garn oder anderen warn ichz zugewinnen, das ich im myn
                gellt <lb n="24"/>vertruwet und befolhen hab, sollichs für mich zekouffen und
                zuverkouffen. <lb n="25"/>Und was er allso uss mynem befelch und mit mynem gellt
                koufft, hat <lb n="26"/>er mir zu mynen handen geantwurt, und demnach uff myn
                zustellen <lb n="27"/>widerum verkoufft und das gelost gellt oder gemachet schulden
                als das <lb n="28"/>myn mir in myn rechnung angeben, allso das
                <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> in denen <lb n="29"/>sachen für sich selbs und uss dem sinen nicht gehandelt. Und dergestallt
                <lb n="30"/>ist ouch der schuldt uff dem <persName ref="stadtasg-actors-495">Kayser</persName> uss dem mynen und umb das myn <lb n="31"/>erwachssen und herkomen. Ich hab ouch darneben mit
                <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> kain <pb facs="StadtASG_Missive_605_1316.JPG" n="2"/>
                <lb n="32"/>ander uberkomnung gehapt, dann so lang er dise sachen allso usrichen <lb n="33"/>und umb das myn kouffen und verkouffen, welle ich im zu syner <lb n="34"/>underhalltung ain wochen gellt raichen, wie ich dann gethan. Und so sich <lb n="35"/>by rechnung ettwas gewuns und uberschuz befunde, den wellt ich <lb n="36"/>nach abzug gepürender nuzung mynes hauptguez an syne globiger <lb n="37"/>komen lassen. Und zu diser iez erzellter und mit
                <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName>
                <lb n="38"/>geupter handlung hat mich nichz bewegt dann anderer lüwten <lb n="39"/>nuz, den ich gern gesucht und gefurdert het, und gar nit myn aigner ge <lb break="no" n="40"/>niess, darum ich ouch, wiewol ich gegen
                    <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> in ettlich
                schulden <lb n="41"/>geratten, mich mit frembdem gellt noch warn nie hab wellen
                bezaln <lb n="42"/>lassen, sonder sollichs by ime hochsts flyss fürkomen. Allso und
                kainer <lb n="43"/>anderen gestallt hab ich gehandelt, wie ich mich dann des alles
                bestlich <lb n="44"/>uff gott, der alle gedancken erkent, demnach uff frome ernluwt,
                mit deren <lb n="45"/>vorwüssen ich sollichs gethan, und ledstlich inn
                <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> selbs, der <lb n="46"/>anders mit warhait nit reden mag, bezug. Darum sich mit grunndt nie <lb break="no" n="47"/>mandts myns thuns oder handlens gen mir zubeschweren ursach
                suchen <lb n="48"/>mag. Ich hab mich aber dargegen zubeschweren, das ich zusehen und
                lyden <lb n="49"/>muess, das anders mit dem mynen und uss dem mynen irer schulden,
                die <lb n="50"/>gesagter <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> inen schuldig ist, bezallt werden und müss mich dar
                    <lb break="no" n="51"/>by und dannecht nit unbillich verwundern, uss was grundt
                und ur <lb break="no" n="52"/>sachen sich doch immer zugetragen, das der wirtin in
                der Sonnen ds ross <lb n="53"/>und <persName ref="stadtasg-actors-498">Aberlin Hafenrütin</persName> zu
                <placeName ref="stadtasg-places-7">Costanz</placeName> syn rock allain uff die kundtschafft, <lb n="54"/>das sy und <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> bekent
                haben, es gehör ime, <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName>,
                nit zue, <lb n="55"/>uss des Schlapparizins<note>Gemeint ist <persName ref="stadtasg-actors-494">Conrad
                        Schlappritzi</persName>.</note> hafft ledig und inen widerum zugestellt
                worden <lb n="56"/>sind, und aber ich das myn uff gliche und noch meren
                kundtschafft, <lb n="57"/>deren sich myn anwallt villfalltig erpotten, nit hab
                erlangen mogen, <lb n="58"/>dann es ist ainmal an im selbs die unwidersprechenlich
                warhait, <lb n="59"/>und von <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> vil mal lang vor dem hafft bekendt worden, das <lb n="60"/>an des <persName ref="stadtasg-actors-495">Kaysers</persName> schuld weder
                haller noch pfening sin sye, sonder nur <lb n="61"/>aigentlich quittiert <lb n="62"/>haben. So dann die schuldt <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> zugehort het, so wer sy doch <pb facs="StadtASG_Missive_605_1317.JPG" n="3"/>
                <lb n="63"/>uff die quittung erledigt, und der <persName ref="stadtasg-actors-495">Kayser</persName> <persName ref="stadtasg-actors-497">Barthlome</persName> nicht schuldig gewest, <lb n="64"/>und darum kain
                hafft bescheen und volgen mögen, zu dem allem das <lb n="65"/><persName ref="stadtasg-actors-499">Dominicus
                    Hochrütiner</persName> mit dem <persName ref="stadtasg-actors-495">Kayser</persName> von mynetwegen gerechnet, er <lb n="66"/><persName ref="stadtasg-actors-495">Kaiser</persName> ouch von ime in mynem
                namen der rechnung angenomen und <lb n="67"/>urputig gewest ist, der ubrigen funff
                und zwainzig guldin uff ain quit <lb break="no" n="68"/>tung mynem anwallt
                zubezalen, das aber allain ich unangesehen <lb n="69"/>des alles mynes aigen gelts
                und usstandig mangeln muess, beschwert <lb n="70"/>mich und dannecht nit unbillich.
                Ich wil aber sollichs gott dem heren, <lb n="71"/>wie ich uss syner gnaden kan,
                befelhen, und mich nicht destweniger vor <lb break="no" n="72"/>sehen, so
                <persName ref="stadtasg-actors-500">Hans Schlaparizin</persName> deß sachen im grundt erniesse, es werd
                    <lb n="73"/>inn wenig fröwen, das er uss dem mynen, ob es wol underm schyn <lb n="74"/>des rechten geschicht, solle bezallt werden. Uss disem bericht <lb n="75"/>werden uwer weisheit und menigklich abnemen mogen, das ich nichz uss <lb n="76"/>aignem gesuch oder hinderlistiger wyß, sonder uffrecht, redlich und
                allain <lb n="77"/>uss trüwen gehandelt hab, diewyl aber obgedachts <persName ref="stadtasg-actors-496">Schlum <lb break="no" n="78"/>pfen</persName> red
                by vilen, die sollichs gehort, mir zu unglimpff verstanden <lb n="79"/>werden möcht,
                hab ich uss unvermydenlicher nodturfft nit under <lb break="no" n="80"/>lassen
                können, uwer weisheit erzellten warhafften bericht zethund. <lb n="81"/>Und langt
                hieruff an uwer wysshait myn dinstlich pitt, die welln sich <lb n="82"/>sollich noch
                ander reden nit bewegen lassen, mich des zuverdencken, <lb n="83"/>als ob ich
                anderer gestallt, dann mir wol gezimpte und verantwurt <lb break="no" n="84"/>lich
                were, handlen sollte, sonder mich in dem ouch anderm, das üch un <lb break="no" n="85"/>bestendiger wyß fürkomen mocht, gunstlich endschuldigt haben. <lb n="86"/>Wo ouch des <persName ref="stadtasg-actors-496">Schlumpffen</persName> maynung
                gewesen were, mich für myn <lb n="87"/>person mit angeregter syner redt anzutasten
                oder myn sach und vor <lb break="no" n="88"/>derung ze schmehen, als ob ich mit
                fulen sachen umbgieng, so kan ich <lb n="89"/>das myner eern halb nit geschwygen,
                das er nur sollichs unbillich und <lb n="90"/>on warhait zumesse und ob got wil, uff
                mich nit bewysen wurd, dann <lb n="91"/>ich hab myne sachen, handlungen und leben
                mit gottes gnadon rum <lb n="92"/>und uss nodturfft zureden allso herbracht, das ich
                derglychen bißher <lb n="93"/>nit bezigen worden bin, und ob gott wil, hinfurter von
                allen fromen <pb facs="StadtASG_Missive_605_1318.JPG" n="4"/>
                <lb n="94"/>nit soll gezugen werden. Das alles wellen uwer weisheit von mir
                gunstiger <lb n="95"/>maynung vermerken und myner nodturfft zugeben, das beger ich
                ganz <lb n="96"/>willig zuverdienen. Datum <origDate when="1540-06-05">sambstags den fünfften iunii anno
                    40</origDate>.
                <lb n="97"/><persName ref="stadtasg-actors-108" role="issuer">Conrat Zwick</persName> zu
                <placeName ref="stadtasg-places-7">Costanz</placeName>. <lb n="98"/>Den fursichtigen ersamen wysen heren
                <lb n="99"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rath der statt sant <lb n="100"/>Gallen</orgName> mynen gunstigen lieben heren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>