<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 41</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_41_81/82</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen informieren Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen darüber, dass Konrad Barter, Bürger zu Schaffhausen, über seine
                    Gattin, die Schwester des verstorbenen Bilgeri Fisch, Ansprüche auf das Erbe von
                    diesem (Bilgeri Fisch) habe. Parter lässt St. Gallen bitten, die
                    Hinterlassenschaft seines verstorbenen Schwagers Fisch in Gewahrsam zu nehmen,
                    bis er selber nach St. Gallen kommen könne.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-82">Tod</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-609">Schwager</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-28">Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen</persName>
                    
                    <date>1429-08-12</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-06</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_41_81.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zu allen zitten voran ersamen wisen
                besundern lieben und <lb n="2"/>guten fründ. Es bringt an uns <persName
                    ref="stadtasg-actors-161">Cuenrat Parter</persName>, unser mitburger, wie das <persName
                    ref="stadtasg-actors-162">Bilgeri Visch</persName>, <lb n="3"/>sin swager selig, laider by
                üch die end siner wil beschlossen hab, zu desselben sins swagers <lb n="4"/>seligen
                gut, erb und geläs derselb unser mitburger von siner elichen hußfrowen, des benanten
                    <lb n="5"/>Bilgeris swester, wegen zem tail maint recht ze haben. Nu ist aber
                der egenant <persName ref="stadtasg-actors-161">Cunrat Parter</persName>
                <lb n="6"/>mit dem, das sin hußfrow in kindlibetti lit und öch andern geschefften
                besteckt und beladen, <lb n="7"/>das er so behends zu üch nit komen kan. Darumb mit
                sunderm ernst so bitten wir uwer <lb n="8"/>ersami liebe früntlichest, so wir
                konnen, sölich gut und geläs, so der benant <persName ref="stadtasg-actors-162">Bilgeri <lb n="9"
                    />Visch</persName> nach tod verlassen hät, zem getrulichsten und besten ze
                besorgen und ze bewarn, untz <lb n="10"/>uff die zitt, das sich der unser zu üch
                gefugen kann, ald aber si bottschafft by uch gehaben <lb n="11"/>mag und im aldenn,
                so er also zu üch kompt, des früntlichsten und wägsten hilfflich und <lb n="12"
                />rätlich ze sind, damit im gelang, darzu er denn glinpff hat und recht, als wir uch
                des <lb n="13"/>und alles guten insunders wol getruwen. Daran bewisend ir uns sölich
                mangvältig <lb n="14"/>dienstlichait, die wir umb uch und die uwern in sogetanen
                merren und mindern sachen sunder <lb break="no" n="15"/>zwifels willenclich und gern
                gedienen wellen und beschulden. Datum <origDate when="1429-08-12">sexta proxima post
                        <lb n="16"/>Laurency anno domini millesimo CCCCXXVIIIIno</origDate>. <lb
                            n="17"/><orgName ref="stadtasg-actors-28" role="issuer">Burgermaister und rat <lb n="18"/>zu Schaffhusen</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_41_82.JPG" n="2"/>
                <lb n="19"/>Den ersamen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat <lb n="20"/>zu
                    sanct Gallen</orgName> unsern besundern lieben <lb n="21"/>und guten fründen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
