<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 427</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_427_871/872</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, Mattheus Sailer, Bürger zu Konstanz und Zeiger dieses Schreibens, das Bürger- und Zunftrecht zu erteilen, nachdem dieser sich in St. Gallen niedergelassen und dort geheiratet hat, wonach die Konstanzer Sailer aus ihrem Bürgerrecht entlassen werden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-122">Einbürgerung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-349">Heirat</term>
<term ref="stadtasg-keywords-393">Niederlassung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-641">Zunft</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>                    <date>1483-05-15</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-04-29</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_427_871.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser willig früntlich dienst und was wir guots vermügen allezitte bevor ersamen und wysen besundern
<lb n="2" />lieben unnd guotten fründ. Nach dem und dann <persName ref="stadtasg-actors-918">Matheus Sailer</persName>, bewyser dis briefs, als wir von im be
<lb break="no" n="3" />richt worden, sich by üch niderzuolassen und burgrecht und zunftrecht zuo empfachen, nach dem und
<lb n="4" />er sich dann dem stand des hailigen sacraments der ee daselbs by üch in üwer statt
<lb n="5" />underwürffig gemacht und ain elich wib genomen hab, in willen sig, und damit im nun soelich
<lb n="6" />üwer burgrecht gevolgen müg und in soellichem von üch beschaidenlich gehalten werd, unns umb
<lb n="7" />unnser fürdernusse, im die an üch zegeben, angesunnen. Wann er nun ain guotter gesell und
<lb n="8" />von unnser statt geborn ist, sind wir genaigt, im unser fürdernusse, wa im die in den und andern
<lb n="9" />sachen im zuo nutz erschiessen mag, mitzuotailen. Hierumb insundern lieben und guotten fründ
<lb n="10" />so bitten wir üch mit sunderm ernst früntlich, ir woellen den bemelten <persName ref="stadtasg-actors-918">Matheußen Sailer</persName> zuo
<lb n="11" />üwerm burger guetlich empfahen und im also üwern schiermm und burgrecht lihen und
<lb n="12" />darinn beschaidenlich und also halten, das das alt burgrecht von im genomen werd.
<lb n="13" />Das woellen wir umb üwer guotten fruntschafft in der glich und merren sachen beschulden
<lb n="14" />und gedienen. Geben uff <origDate when="1483-05-15">donrstag vor dem hailigen pfingsttag anno etc. LXXXIII</origDate>.
<lb n="15" /><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und ratte
<lb n="16" />der statt Costenntz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_427_872.JPG" n="2" />
<lb n="17" />Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister unnd
<lb n="18" />ratte zuo Sanntgallen</orgName> unsern insundern lieben
<lb n="19" />unnd guotten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
