<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 97</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_97_193/194</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz schreiben Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    dass sie für eine Streitbeilegung des streitbaren Konstanzer Laternenmachers mit
                    dem St. Galler Bürger Konrad Kurlimann sorgen würden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1437-08-14</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_97_193.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor insunder lieben und guoten fründ.
                Als ir uns von wegen <persName ref="stadtasg-actors-225">Cuonrat Curlimans</persName>, üwers
                    <lb n="2"/>burgers und des latternenmachers geschriben hand, haben wir wol
                verstanden, und ir söllen uns wol getrüwen, das uns <lb n="3"/>sölich des
                latternenmachers fürnemung zuo mal nüt gevelt, uns och gantz missvellig und
                unlidig von im ist, und das ir <lb n="4"/>uns dez gelouben, so hat er die unsern och
                fürgenomen, da im wol wissend ist, was er darumb getan hat, daz er das <lb n="5"
                />nit tuon solte, das wir nu von im liden müßen, als lang wir dann mügen und doch
                mit unwillen, yedoch an allen <lb n="6"/>zwivel, was wir darinn fürgenemen und
                getuon künnen und mügen, damit der üwer und och die unsern sölichs <lb n="7"
                />fürnemmen gegen im ab und vertragen syen, das wir darinn vast gern unser
                vermügen und darinn tuon wölten, als <lb n="8"/>sich dann von billich gepurte
                mainen och das zuo tünd, als verr wir mugen. Datum <origDate when="1437-08-14"
                    >vigilia assumptionis Marie <lb n="9"/>anno etc. CCCCo XXXVIIo</origDate>. <lb
                    n="10"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb n="11"
                    />raute zuo Costentz</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_97_194.JPG" n="2"/>
                <lb n="12"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute zuo <lb n="13"/>sant Gallen</orgName> unsern lieben und
                guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
