<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 450</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_450_917/918</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich Reischl, Bürger zu St. Gallen, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, sich dafür einzusetzen, dass er seine Schulden, die er unter anderem bei einem Schweitzer von Wil hat, zu einem späteren Zeitpunkt zurück zahlen muss, obwohl er von einem Gericht, bei dem er wegen Landesabwesenheit und schwerer Erkankung seiner Frau nicht anwesend sein konnte, verurteilt wurde. Falls das nicht möglich sein sollte, bittet er sie, dafür zu sorgen, dass die St. Galler Bürger, denen er noch Geld schuldet, zuerst ausbezahlt werden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-221">Rückzahlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-30">Zahlung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-957">Heinrich Reischl</persName>                    <date>1488-03-05</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-05-26</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_450_917.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Min frünntlich willig dienst unnd was ich eren lieby unnd guottes vermoechti solti üwer wyß
<lb break="no" n="2" />hait alle zytt von mir zuo vor berait sin besunnder gnedigen lieben herren. Als ich dann dem <persName ref="stadtasg-actors-956">Schwytzer</persName>
<lb n="3" />von <placeName ref="stadtasg-places-102">Wyl</placeName> ain schuld zuo tuonde gewesen, dar uff er ain knecht zuo mir geschyckt, dem ich XX gulden
<lb n="4" />geben hab und dar uff so vil mit dem knecht geredt, dz er mir so vil zuo sait in hoffnung, der <persName ref="stadtasg-actors-956">Schwytzer</persName>
<lb n="5" />solti mir des übringen geltz unntz zuo <date when="1488-02-18">der faßnacht</date> entwelt haben, bin ouch dar uff minem
<lb n="6" />gewirb nachgerytten und min gelt vermartet, unnd als bald ich wider haim bin komen, haut der
<lb n="7" /><persName ref="stadtasg-actors-956">Swytzer</persName> aber zuo mir geschyckt umb dz gelt, hab ich mit dem potten geredt, ich vermaint, er solti mir
<lb n="8" />baiten untz uff <date when="1488-02-18">die vaßnacht</date>, dann ich nach nütz geloest unnd vermag dz gelt ietz nit. In dem
<lb n="9" />haut es sich begeben, dz dem statt amman verpotten ward, kain gericht mer zuo haben, als ich vernam,
<lb n="10" />uff dz ich aber dem kouffmanschafft nach bin gerytten. In dem haut man im ain gastgericht
<lb n="11" />gehept und zwo clagen zuo mir erlangt, dz mich unbillich bedunckt, won ich nit an haimsch
<lb n="12" />gewesen und ouch nit haym komen mocht von grössi schnes und wassers, ouch zuo dem min frow
<lb n="13" />in todtz noetten gelegen, des halb ich die urtel als beschwaert für üwer wyßhait geappelliert in
<lb n="14" />hoffnung, mir die besser urtel nach vorm des rechtens gan soelle. Hier umb gnedigen lieben herren
<lb n="15" />so ist min ernstlich früntlich gepytt zuo üwer ersamikait, dz ir mir ain zytt für habint, wye
<lb n="16" />üch bedunck, dz best sin, so wyl ich dz nun unverzogenlichen in züchen unnd in hoffnung, iederman
<lb n="17" />redlichen zuo bezalen. Ob aber dz überal nit moechti sin, die gülten wellint bezalt sin, so sind doch dar
<lb n="18" />an, dz ir hannd über schlachent, dz ir burger oder die burger, die mir dz ir gelichen und fürgesetzt
<lb n="19" />habint, dz die zum ersten bezalt werdint. Unnd ir wellint hier inne tuon, als ich üwer wyßhait
<lb n="20" />sunder wol truwen, dar mit ich nit so gar über ylt werde unnd umb dz min kome. Dz wyl ich
<lb n="21" />hin für umb üwer wirdikait trülichen verdiennen unnd unbeschuldt nit laussen, wo dz zuo
<lb n="22" />schulden kumpt, dann wo man mich so gaechs über ylen woelti, so besorgte ich die gülten, müstint
<lb n="23" />ettwas an mir verlieren, dar vor wyl ich sin, wo man mir ain zytt gestuenndt. Datum am <origDate when="1488-03-05">fünnfften
<lb n="24" />tag des monadtz mertzen anno etc. LXXXVIIIto</origDate>.
<lb n="25" /><persName ref="stadtasg-actors-957" role="issuer">Hainrich Raischli</persName>, burger
<lb n="26" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sannt Gallen</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_450_918.JPG" n="2" />
<lb n="27" />Den fürsichtigen ersamen unnd wysen
<lb n="28" />dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raute zuo
<lb n="29" />sant Gallen</orgName> minen besunndern gnedigen
<lb n="30" />lieben herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
