<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 527</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_527_1075/1076</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Überlingen versichern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass sie versuchen, in Erfahrung zu bringen, wer die St. Galler Bürger überfallen und entführt habe. Sollten St. Galler Besuchern des Überlinger Marktes innerhalb oder ausserhalb der Stadt Widerwertigkeiten geschehen, bitten die Überlinger die St. Galler, sie darüber zu informieren.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-143">Markt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-395">Landfrieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-668">Überfall</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-68">Bürgermeister und Rat zu Überlingen</orgName>                    <date>1501-04-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-07-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_527_1075.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser freuntlich willig dienst voran ersamen unnd weisen besonnder lieben und gutten freund.
<lb n="2"/>Ewer weishait schreiben unns yetzo gethan, haben wir alles innhallts vernomen, unnd wie wol
<lb n="3"/>wir ab sollich der ewern zugefügte smach und schaden dermassen, als ob es den unnsern begegnet,
<lb n="4"/>ungezweiffelt mißfallen empfanngen unnd wir auch untzher unnser getrew erkonndigen gehapt,
<lb n="5"/>ob unns die ihenen, so dann die ewern also nydergeworffen und weggefürt haben, durch
<lb n="6"/>glouplichen schein angetzaigt worden sein mochten, yedoch so haben wir desselben ainichen glouplichen
<lb n="7"/>bericht empfahen mogen, doch das unangesehen wollen wir ungetzweiffelt hinfüro wie bis
<lb break="no" n="8"/>her ewer weishait zugefallen unnser getrew uffsehen unnd erkonndigen haben, ob wir yennd
<lb break="no" n="9"/>ert erlernen mochten, durch wen den ewern sollichen smach begegnet were, und so wir desselben
<lb n="10"/>ainichen bericht empfiengen, ewer ersam weishait dasselbig zu eroffnen unns auch, so
<lb n="11"/>vil unns zuthun meglich ist, dermassen hallten undervangen, dabey ewer weishait abnemen
<lb n="12"/>mog, das unns sollich der ewern zugefugter schad wider und un lieb ist. Ob auch hin
<lb n="13"/>füro den ewern, so dann unnsern marckt gebrauchen, ettwas widerwertigkait inn oder
<lb n="14"/>usserhalb unnser statt begegnen wurde, so sollen ir oder die ewernn dasselbig an unns
<lb n="15"/>gelanngen lassen, alsdann wollen wir unns allwegen dermassen, das unns von yemands
<lb n="16"/>dhain verwiß zu geniessen worden, und auch also ertzaigen, als wir wellen den unnsernn von
<lb n="17"/>euch zuwiderfaren, auch beschähe. Dann ewer weishait dienstlich gefallen zuertzaigen,
<lb n="18"/>sind wir zuthun genaigt. Datum <origDate when="1501-04-27">zinstags nach misericordia domini anno etc. primo</origDate>.
<lb n="19"/><orgName ref="stadtasg-actors-68" role="issuer">Burgermaister und rate
<lb n="20"/>zu Überlingen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_527_1076.JPG" n="2"/>
<lb n="21"/>Den ersamen unnd weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="22"/>und rate der statt Sanntgallen</orgName> unnsern be
<lb break="no" n="23"/>sonndern lieben und gutten freunden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>