<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 3963</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 24. Oktober vor dem Rat verlesen. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_03976.xml">3976</ref> und <ref target="stasg_missiv_04064.xml">4064</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_3963_16017/16022</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bartholomäus Anhorn, Stadtpfarrer in St. Gallen, hat von Bürgermeister und Rat zu St. Gallen Urlaub erhalten und berichtet dem Rat über den Verlauf. In Heidelberg angekommen, sei er gebeten worden, in verschiedenen Kirchen zu predigen, so auch in Mosbach, und die Kirchen vom Katholizismus zu säubern. Der Kurfürst von der Pfalz persönlich habe seiner Predigt beigewohnt und ihn gebeten, die 24 Pfarreien in der Inspektion Mosbach in Besitz zu nehmen, die Jesuiten, Mönche und Pfarrer auszuschaffen und in den Kirchen die Götzen zu entfernen und zu predigen. Anhorn hofft auf Verständnis von Bürgermeister und Rat für seine längere Abwesenheit. Er werde nach seiner Rückkehr seine und seines Schwagers Schulden begleichen und dafür mehrere Predigten halten. Die Kreditoren wollten zur Deckung seiner Schulden sein Gut Bernegg unter Wert verkaufen. Er bittet Bürgermeister und Rat um Unterstützung und sichert spätere Bezahlung seiner Schulden zu. Im Weiteren berichtet Anhorn, dass die evangelischen Städte und Orte beabsichtigten, eine Delegation zum Kurfürsten von der Pfalz zu entsenden, um ihm zur Wiederinbesitznahme des Landes zu gratulieren. Darüberhinaus berichtet Anhorn über die Notlage westlich des Rheins, für deren Behebung die evangelischen Kirchen der Eidgenossenschaft ein letztes Mal um Unterstützung angegangen würden. Im Gegensatz dazu gehe es dem östlich des Rheins gelgenen Heidelberg besser; man hoffe, dass Heidelberg sich in zwei Jahren wieder ganz erholt haben werde.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-382">Prediger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-43">Reise</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-547">Evangelisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-533">Altar</term>
<term ref="stadtasg-keywords-348">Kurfürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-309">Mönch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-383">Gottesdienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-465">Gebet</term>
<term ref="stadtasg-keywords-309">Mönch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-451">Pfarrer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-609">Schwager</term>
<term ref="stadtasg-keywords-98">Steuer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-123">Untertan</term>
<term ref="stadtasg-keywords-630">Bruder</term>
<term ref="stadtasg-keywords-163">Pferd</term>
<term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-647">Evangelium</term>
<term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-490">Gläubiger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-599">Bürgerschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-284">Kauf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-834">Bartholomäus Anhorn von Hartwiss</persName><placeName ref="stadtasg-places-288">Mosbach</placeName>                    <date>1649-10-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-06-10</date>
                <date>2025-07-21</date>
                <note>Zusammenführung von Nr. 3963 und Nr. 3964.</note>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_3963_16017.jpg" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Hochgeachte wol-edle veste ehrenveste hochgelehrte fromme fürsichtige
<lb n="2"/>und weise insonders großgünstige hochgeehrte gnedige und gebietende
<lb n="3"/>herren und obren herren burgermeister und rhat denselbigen verbleiben
<lb n="4"/>meine underthenige trewe dienste und freündtlichen gruß nebend
<lb n="5"/>herzlichem wunsch alles bestendigen wolergehens jederzeit anvor etc.
<lb n="6"/>Demnach ich mehremahlen von euer ehrenvesten weisheit in trauriger und herz-be
<lb break="no" n="7"/>trübender occasion urlaub genommen, für 14 tag oder 3 wuchen außzubleiben
<lb n="8"/>und wegen auß sondern ursachen gesuchter verenderung meiner persohn
<lb n="9"/>eine reiße in die pfälzische lande zuthun, und nun über die bestimbte
<lb n="10"/>zeit ich außen bleibe, auch noch nicht wüßen mag, wann widerum hinauf
<lb break="no" n="11"/>zureißen mir die beschaffenheit und zustand der betrangten, lange zeit
<lb n="12"/>der predig deß göttlichen worts beraubt gewesenen und anjezo über
<lb n="13"/>gottes wort sich herzlich erfrewenden pfälzischen kirchen zulaßen wird,
<lb n="14"/>alß hab ich eure ehrenveste weisheit zu vorderst auß schuldiger pflicht berichten wollen, was
<lb n="15"/>bei meiner reiße vorbei geloffen. Alß ich <date when="1649-09-27">donnerstags den 27. septembris</date>
<lb n="16"/>in <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName> glücklich angelangt und mich <date when="1649-09-28">freitags den 28. septembris</date>
<lb n="17"/>bei herrn <persName ref="stadtasg-actors-1118">Christoph-Wilhelm Heimio von Hanauw</persName>, pfarhern, so dieser zeit
<lb n="18"/>dz kirchen-directorium führet, angemeldet, hat er mich also bald gebetten, <date when="1649-09-30">sontags den
<lb n="19"/>30. septembris</date> die kirchen der statt <placeName ref="stadtasg-places-359">Neckhergmünd</placeName> zureformiren und nach abgeschafften
<lb n="20"/>jesuiten und auß der kirchen gemustertem altar und gözenkram der predig
<lb n="21"/>deß evangelii einen anfang zumachen, welches dann die eyfrige dem evangelio
<lb n="22"/>daselbst zugethane leüt herzlich begert und nun solches durch gottes gnad
<lb n="23"/>würcklich vollzogen und selbigen <date when="1649-09-30">sontag</date> zwo predigen von mir daselbsten ge
<lb break="no" n="24"/>halten worden. <date when="1649-10-03">Mitwuch den 3. octobris</date> hab ich in <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName> selbsten die abend
<lb break="no" n="25"/>predig gehalten in der kirche zum heiligen geist und bin darüber von den herren
<lb n="26"/>pfälzischen rhäten verordnet worden, auf <date when="1649-10-07">sontag den 7. octobris</date> die statt
<lb n="27"/>und inspection <placeName ref="stadtasg-places-288">Mosbach</placeName> auch zu reformiren und zugleich ihr churfürstlich
<lb n="28"/>durchlaucht selbsten die erste predigt, die sie in ihren erb-landen gehört, zu halten
<lb n="29"/>und ihre glückselige ankunfft bei ihren unterthanen nach lang-gewëhretem
<lb n="30"/>traurigem exilio zu gratulieren, darüber ich mich höchlich erfreuet, dz ich für
<lb n="31"/>andere auß zu solchem werckh solle gebraucht werden. Bin mit eigenem
<lb n="32"/>mir zugegebenem postilion gereißt, hab die daselbst wohnenden barfüßer
<pb facs="StadtASG_Missive_3963_16018.jpg" n="2"/>
<lb break="no" n="33"/>mönchen abgeschafft und die kirchen geseubert. Alß nun ihr churfürstliche durchlaucht<note>Gemeint ist Kurfürst und Pfalzgraf <persName ref="stadtasg-actors-788">Karl I. Ludwig</persName>.</note> 
<lb n="34"/>mit ihrem herrn bruder, fürst <persName ref="stadtasg-actors-1117">Philipsen</persName>, samptlich in 60 pferd starckh
<lb n="35"/><date when="1649-10-06">sambstag abends</date> zu <placeName ref="stadtasg-places-288">Mosbach</placeName> ankommen und daselbs honorificé mit gebürenden
<lb n="36"/>solenniteten empfangen worden, habend beide fürsten <date when="1649-10-07">sontag morgens</date>
<lb n="37"/>mit ihren bei sich habenden rhäten der predig und gottesdienst eyfrig
<lb n="38"/>abgewartet, da es dann vil naße augen abgegeben und vor lauter 
<lb n="39"/>frewden, theils wegen deß lands-fürsten gegenwart, theils wegen der
<lb n="40"/>widerum eingeführten evangelischen predigt vil heiße thränen vergoßen
<lb n="41"/>worden. Nach der predig gieng ihr churfürstliche durchlaucht mir ab der kanzel
<lb n="42"/>kommenden also bald etliche schritt entgegen und neben etlichen under unß
<lb n="43"/>ultro citroq<note>ultro citroque = lat. hin und her, beschreibt hier das wechselseitige Gespräch.</note> agitierten reden sagte er zu mir, wir wollen ewre
<lb n="44"/>persohn in sonderliche consideration ziehen, und gab mir drauf sein
<lb n="45"/>fürstliche hand. Selbigen tag hat ihr churfürstliche durchlaucht abends umb
<lb n="46"/>7 uhr ihren einzug in <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName> gehalten und ist mit 150 pferden
<lb n="47"/>2 stund von der statt empfangen, mit dreimahl widerholter lösung
<lb n="48"/>36 großer stucken und salve-schießung der burgerschafft und geworbenen
<lb n="49"/>soldatesca salutiert, mit einem krantz auf der <placeName ref="stadtasg-places-360">Neckerbrugg</placeName> von
<lb n="50"/>8 jungfrauwen begabt, welchen kranz er im einritt an dem rächten
<lb n="51"/>arm getragen, von dem rhat praesentierung wein und gaben
<lb n="52"/>wie auch der statt-schlüßlen mit vilen frewden-thranen aufgenommen
<lb n="53"/>und empfangen worden. <date when="1649-10-08">Montag, den 8. octobris</date> hab ich den evangelischen
<lb n="54"/>gottesdienst in der statt <placeName ref="stadtasg-places-361">Eberbach</placeName> mit seuberung der kirchen, haltung
<lb n="55"/>der predig und gebetts auch widerum angefangen. Und <date when="1649-10-09">zinstag</date> drauf
<lb n="56"/>von ihr churfürstlichen gnaden herren rhäten gebätten worden, bei solchem mangel
<lb n="57"/>der prediger (dann erst bei 12 vorhanden sind) nicht auß der <placeName ref="stadtasg-places-143">Pfaltz</placeName>,
<lb n="58"/>sondern wider naher <placeName ref="stadtasg-places-288">Mosbach</placeName> zureißen und alle in selbiger inspection
<lb n="59"/>ligenden pfarren, dero über 24 nach und nach in possession zu nemmen
<lb n="60"/>und die jesuiten, mönchen und pfaffen abzuschaffen, welches ich <date when="1649-10-10">heut</date> dato
<lb n="61"/>zu <placeName ref="stadtasg-places-362">Lorbach</placeName> verrichtet und <date when="1649-10-11">morgens</date>, wills gott, zu <placeName ref="stadtasg-places-366">Tallem</placeName> auch ver
<lb break="no" n="62"/>richten will und auf <date when="1649-10-12">freitag</date> zu <placeName ref="stadtasg-places-363">Ober-Schefelens</placeName>, künftige wuchen
<lb n="63"/>aber zu <placeName ref="stadtasg-places-364">Sulzbach</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-367">Gerach</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-365">Obrigen</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-368">Aichelzen</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-369">Hatmarsen</placeName> und anderen
<lb n="64"/>orten, so vil mir müglich ist. Da ich mich dann verwundere, dz sobald
<pb facs="StadtASG_Missive_3963_16019.jpg" n="3"/>
<lb n="65"/>ich an einen ort komme, die kirchen in reformierte possession zu nemmen,
<lb n="66"/>die pfaffen, jesuiten und barfüßer eintweders den tag zuvor weichen
<lb n="67"/>oder doch an selbigem tag, da ich predige, und ihren freundtlichen abscheid
<lb n="68"/>von mir nemmen. Wann nun der erbarmende gott meine wenigkeit
<lb n="69"/>nach den geringen mir verliehenen gaben zu solch hohem wichtigem werckh
<lb n="70"/>gebraucht, die meisten von bäpstischen greweln eingenomnen kirchen in der
<lb n="71"/>churfürstlichen <placeName ref="stadtasg-places-143">Pfaltz</placeName> zu reformieren und die gemüter der verführten zu dem
<lb n="72"/>lieben evangelio widerum zu praeparieren, alß seze ich in keinen zweifel,
<lb n="73"/>mein langes außbleiben mir von euer ehrenvesten weisheit nicht in ungutem werde auf
<lb break="no" n="74"/>genommen werden, sonderlich weil euer ehrenveste weisheit in <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName> mit tüchtigen und 
<lb n="75"/>notwendigen predigern fürauß wol versehen, auch ohne dz ich nicht über 
<lb n="76"/>mein herz bringen köndte, wegen letzter so geschwinden citation für euer ehrenveste weisheit
<lb n="77"/>bis zu entrichtung und völliger bezahlung aller, so meiner, so meines
<lb n="78"/>schwagers creditoren, einich mahl ewre kanzel mehr zubesteigen,
<lb n="79"/>aber wol nach solchem eine valet-predig mit frewden zuhalten und 
<lb n="80"/>alß dann meine vocation, und so es euer ehrenvester weisheit geliebt, auch burgerrecht
<lb n="81"/>nebend höchster bedanckung für alle von euer ehrenvester weisheit empfangene gut- und 
<lb n="82"/>wolthaten zu resignieren. Sonsten mit letzterem procedere vermeinten
<lb n="83"/>wol die creditoren sie sich versichert haben wolten, haben aber hierdurch
<lb n="84"/>meine genugsamme mittel, die ich hette geben können, durch solche verkleinerung
<lb n="85"/>mir auß der hand geschlagen, besondere droh-wort lauffen laßen und, ich
<lb n="86"/>weiß nicht was für statt-recht vorgeschüzet, auch mein gut Bernegg<note>Es ist unklar, welches Gut gemeint ist.</note>
<lb n="87"/>mit vorwand, dieser zeit seigen heuser und güter nicht mehr werth
<lb n="88"/>alß sie gelten, ich weiß nicht wie weit herunder zutrucken gedacht. Was
<lb n="89"/>aber dieses für paradoxa kan ich nicht verstehen. Wo es wunderlich mit 
<lb n="90"/>mir gemeint und was für meine trewe dienst weder hülff noch rath
<lb n="91"/>erweiset, sonder nur omnis substantiae dissipationem und famae jacturam suchet,
<lb n="92"/>so erbarme es der gnedig gott. Ich begere nicht, dz mir jemand etwas
<lb n="93"/>schenke, aber solches überstoßen bei solcher universali auri penuria, was
<lb n="94"/>es verursachen, sonderlich bei genommenem ansehen, kan ein jeder leichtlich erachten.
<lb n="95"/>Ich will aber weder von meinem noch andren sanktgallischen burgern activo und
<lb n="96"/>passivo statu zu euer ehrenvester weisheit verdruß nichts weitees melden, sonder nur umb solche
<lb n="97"/>assistenz-hülff und rhat deemütigst bitten, die ewer statt reputation und 
<lb n="98"/>meiner in fürnemlich deß heiligen ministerii existimation nicht nachtheillig seige.
<pb facs="StadtASG_Missive_3963_16020.jpg" n="4"/>
<lb n="99"/>Solle mein gut dieser zeit sonderlich nach belieben dero, die zufordern haben, ver
<lb break="no" n="100"/>kauft werden nur umb <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> 4500 oder 5000. Da es so schönen nuzen tregt,
<lb n="101"/>nun wolan so geschehe es. Hat der herr mein gott, der mich von muterleib
<lb n="102"/>zu diesem heiligen dienst beruffen, lust zu mir, sich meiner arbeit in seiner
<lb n="103"/>kirchen zugebrauchen, so kan er mich wider bringen und segnen. Hat er nicht
<lb n="104"/>lust zu mir, so geschähe deß herrn will. Einmahl will ich für mich und meinen
<lb n="105"/>schwager mit gottes hülff aufrichtig bezahlen, obgleich nicht müglich ge
<lb break="no" n="106"/>wesen, auf die bestimbte und den herren creditorn gefellige zeit, so seigs die zu
<lb break="no" n="107"/>künftige, sonderlich bei mir an die hand gewachsenen ansehenlichen inspection
<lb n="108"/>und pfarrdienst. Wo her aber cum honoris <ex cert="medium">und</ex> famae jacturae mit meinem
<lb n="109"/>schwager oder auch mir solte procediert werden, wie dann schier ein anfang
<lb n="110"/>gemachet worden, (welchem aber mit prudenz und dexteritet noch wol kan
<lb n="111"/>remediert und geholffen werden) würde ich mich auch anders resolvieren,
<lb n="112"/>aber nicht umzimlich oder weitleuftigkeit und ungelegenheit zumachen, sonder
<lb n="113"/>eines und dz andere in euer ehrenvesten weisheit vätterlichen schoß deemütigster erinnerungs
<lb break="no" n="114"/>weise zudeponieren. Ich versicher mich aber zu eurer ehrenvesten weisheit, einem ganzen
<lb n="115"/>großen und kleinen rath solcher hülff, dero ich mich werde zuerkennen
<lb n="116"/>haben, und ihr dardurch in keinen schaden sollend versezet werden, willig, so
<lb n="117"/>jemand Bernegg<note>Es ist unklar, welches Gut gemeint ist.</note> umb <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> 6000 anneme, inner wenig jahren durch
<lb n="118"/>gottes segen bei dieser beschaffenheit widerum zulösen und dann nach
<lb n="119"/>belieben selbsten zuverkauffen. Verhoffe auch allhier, in kurzem <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> 400
<lb n="120"/>an <persName ref="stadtasg-actors-1119">Marx Thoman Haltmeyer</persName> zu bezahlen und hiermit die schuld bei euch
<lb n="121"/>droben umb soviel zuringeren, und weiß, dz ich droben bei etlich guten freunden
<lb n="122"/>für ein <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> etlich 100 bürgschaft finden wolte. Zweifle aber nicht, man
<lb n="123"/>werde sich allerseits deß besten bedencken und euer ehrenveste weisheit selbsten sich mit 
<lb n="124"/>wolweisem rhat auf diß mein flehentlich bitten in die sach schlagen, sonderlich
<lb n="125"/>weil ich getrauwe, bei so ansehenlich aufgetragnem ambt villicht euer ehrenveste
<lb n="126"/>weisheit selbsten oder ewren burgeren mit der zeit, so mir gott dz leben verleicht,
<lb n="127"/>in diesen landen bedient zu sein, warzu ich mich dann nicht allein anerbiete,
<lb n="128"/>sonder auch ganz schuldig erkenne. Und ob ich gleich von <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName> wegziehe,
<lb n="129"/>doch allezeit gegen einem ehrsamen rhat daselbst herzliche affection
<lb n="130"/>trage und für deßen wolstand zu gott sehnlich flehe,
<lb n="131"/>sonsten in übrigem kann ich nicht umbgehen, vertrauwlich in
<lb n="132"/>euer ehrenvesten weisheit schoß abzulegen und zu berichten, dz weilen man von privat
<lb break="no" n="133"/>persohnen auß <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> etwas nachrichtung hat, alß wenn
<pb facs="StadtASG_Missive_3964_16021.jpg" n="5"/>
<lb n="134"/>die <orgName ref="stadtasg-actors-771">evangelischen stätte und ort der loblichen Eidtgnoßschafft</orgName> bedacht eine
<lb n="135"/>ansehenliche legation an ihr churfürstliche durchlaucht zu senden, ihro wegen
<lb n="136"/>der heiligen gemeinschaft in der reformierten religion die wider eingenommene 
<lb n="137"/>possession ihrer landen zu gratulieren und sich gleichsam, wie für diesem
<lb n="138"/>krieg auch gewesen, von newem zusammen zuverbinden, an der einigkeit
<lb n="139"/>der lehr deß evangelii steiff mit einem sancto consensu zuhalten, alß
<lb n="140"/>wird hiervon von den herren churfürstlichen rhäten seer vil discurriert und wurde
<lb n="141"/>solches zu seer hochem gefallen aufgenommen. Habe solches eurer ehrenveste weisheit ohne 
<lb n="142"/>maßgebung avisiren wollen, darmit eure ehrenveste weisheit sich auf allen vorfallenden
<lb n="143"/>casum zu verhalten wüße.
<lb n="144"/>Darnebend auch weil über <placeName ref="stadtasg-places-82">Rhein</placeName> in den von den losen Frankenthalern<note>Gemeint sind wohl marodierende Truppen im Raum <placeName ref="stadtasg-places-375">Frankenthal</placeName>, nicht die Stadtgemeinde selbst.</note>
<lb n="145"/>seer verderbten landen es vil gar arme, ganz ausgesogene leut ab
<lb break="no" n="146"/>gibt, die auch noch dieser zeit grewlich geplagt werden, alß gehet man darauf
<lb n="147"/>umb noch eine allgemeine stewr für dz allerlezte mahl von den
<lb n="148"/>schweizerischen evangelischen kirchen zubegehrn und umb alle bis dahar
<lb n="149"/>reichlich übersandte deemütigst und fleißigst zudancken. Der jaamer
<lb n="150"/>über <placeName ref="stadtasg-places-82">Rhein</placeName> ist nicht zubeschreiben, aber dißeits <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg am Necker</placeName>
<lb n="151"/>herauf stehet dz land in zimmlich gutem wesen, ohn dz die guten leut
<lb n="152"/>alle außgesogen, hoffen aber in 2 jahren sich genzlich wider zuerholen,
<lb n="153"/>weilen sie die contributionen nun mehr loß worden. Hab auch dieses eurer
<lb n="154"/>ehrenvesten weisheit zum nachricht andeüten wollen mit deemütigster bitt, mir
<lb n="155"/>solches nicht in argem zuvermercken. Eure ehrenveste weisheit hiermit gottes
<lb n="156"/>höchstem schutz zu glückseliger regierung und mich zu ihren
<lb n="157"/>behülfflichen hulden und gunsten deemütigst anbefehlend
<lb n="158"/>verbleib ich jederzeit
<lb n="159"/>eurer ehrenvester weisheit
<lb n="160"/>underthenigster
<lb n="161"/><persName ref="stadtasg-actors-834" role="issuer">Barthlome Anhorn</persName>.
<lb n="162"/><origPlace ref="stadtasg-places-288">Mosbach</origPlace>, den <origDate when="1649-10-10">10. octobris 1649</origDate>.
<pb facs="StadtASG_Missive_3964_16022.jpg" n="6"/>
<lb n="163"/>Den hochgeachten wol-edlen vesten ehrenvesten
<lb n="164"/>hochgelehrten frommen fürsichtigen und weißen herren
<lb n="165"/>herrn <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und rhat der loblichen statt
<lb n="166"/>sant Gallen</orgName> meinen gnedigen und gebietenden
<lb n="167"/>herren und oberen zu gnedigen handen.
<lb n="168"/><placeName ref="stadtasg-places-38">Sant Gallen</placeName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>