<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 169</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_169_337/338</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Rat im Bregenzerwald erwidern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen auf
                    ein Schreiben betreffend Hans Steinli und seiner Ehefrau bezüglich eines Streites um ein
                    Erbe mit Ortsansässigen. Die Sache soll nun am 27. Februar verhandelt werden,
                    wobei Hans Steinli und seine Ehefrau Unterstützung mitbringen dürfen. Sie bitten
                    um eine Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-520">Ammann und Rat im Bregenzerwald</orgName>
                    
                    <date>1444-01-30</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-01</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_169_337.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser willig dienst vor lieben herren. Als ir uns geschriben hand von
                    <persName ref="stadtasg-actors-306">Hansen Stainlis</persName> und siner <lb n="2"
                />husfrowen wegen als von den üwren, daz habint wir wol verstanden und laussent üch
                wissen, <lb n="3"/>daz wir inen me den ainest verkünt und geschriben hand, daz sü
                waerint komen zem rechten <lb n="4"/>mit briefen und lüten, dez sü aber nie tuon
                welten, won wir dero ouch habent in unserm gricht, <lb n="5"/>die zuo dem selben erb
                gehoerent in mass als die uwern. Und darumb so habent wir die sach <lb n="6"
                />uffgehaben wol bi ainem iar, daz sü ze samen waerint komen, und solt die sach
                ietz, als wir <lb n="7"/>unser egricht gehebt habint, ze end sin komen. Und aber,
                als ir uns geschriben hand, so habint <lb n="8"/>wir die sach aber uffgeschlagen von
                üwer wegen untz ze unserm nachgericht, daz wirt am <date when="1444-02-27">don <lb
                        break="no" n="9"/>stag vor mann vaschnacht</date>. Und also bittent wir üch
                mit ernst, daz ir sowol tuon wellent und <lb n="10"/>mit den üwerm schaffint, daz sü
                denn uff die zit komint, won wir denn den unsren ain recht <lb n="11"/>muossent
                laussen gan und daz nit lenger verziehen kunnent. So wellent wir och den üwern ouch
                    <lb n="12"/>gern ain glichs recht laussen gan nach unsers landsrecht und in wol
                gunnen, warzuo si recht <lb n="13"/>hand. Won ir ains soelichen üch ouch wol
                getruwtint, wenn es ze schulden kaem. Und waer, dz sü <lb n="14"/>gern iemen mit in
                braechtint, dz waer uns lieb, dz man saech, dz wir inen gern ain glichs liessint <lb
                    n="15"/>gan. Üwer verschriben antwurt land uns wissen bi dem botten, won uns me
                kain antwurt von <lb n="16"/>inen kund werden. Geben am <origDate when="1444-01-30"
                    >donstag vor unser frowen tag zer liechtmiss anno etc. XLIIIIo</origDate>. <lb
                    n="17"/><orgName ref="stadtasg-actors-520" role="issuer">Amman und raut im <lb n="18"
                    />Bregentzerwald</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_169_338.JPG" n="2"/>
                <lb n="19"/>Den ersamen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister <lb
                        n="20"/>und raut zu sant Gallen</orgName> unsern lieben herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
