<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 470</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Die erwähnte Abschrift ist nicht vorhanden.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_470_959/960</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ulrich Rösch, Abt des Benediktinerklosters St. Gallen, teilt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass er vom Kaiser den Auftrag erhalten habe, den Streit zwischen Rudolf Wirt und seinen Gläubigern beizulegen, weswegen er einen Rechtstag einberufen habe. Nun habe er erfahren, dass die St. Galler den Gläubigern erlaubt hätten, Wirts Gut einzuziehen und zu verganten. Der Abt bittet den St. Galler Rat, die Gläubiger anzuweisen, den von ihm angesetzten Tag zu befolgen und damit gegenüber dem Kaiser nicht ungehorsam zu sein. Er sendet ihnen eine Abschrift des kaiserlichen Auftrags.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-272">Gant</term>
<term ref="stadtasg-keywords-490">Gläubiger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-651">Ulrich Rösch</persName> <orgName ref="stadtasg-actors-541">St. Gallen Kloster</orgName><placeName ref="stadtasg-places-102">Wil</placeName>                    <date>1490-07-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-06-17</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_470_959.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser fruntlich willig diennst unnd was wir eren liebs und guotz vermügent allzit
<lb n="2" />zuovor fürsichtigen ersamen und wysen sunder lieben und guoten fründ.
<lb n="3" />Wir hannd üch unlang hievor och geschriben, wie wir von unserm aller
<lb n="4" />gnaedigisten herren dem roemischen kaiser<note>Gemeint ist Kaiser <persName ref="stadtasg-actors-49">Friedrich III.</persName>.</note> ain kaiserlich conmission an
<lb break="no" n="5" />treffend <persName ref="stadtasg-actors-1009">Ruodolffen Wirt</persName>, sin husfrowen und kinder an aym und etlichen
<lb n="6" />gloebigern, den sy schuldig sind, am andern tail usser verpflicht der
<lb n="7" /><persName ref="stadtasg-actors-49">kaiserlichen mayenstat</persName> empfangen, unnd dem nach von ernstlich an rueffens
<lb n="8" />wegen der selben <persName ref="stadtasg-actors-1009">Wirt</persName> etlichen gloebigern lut der citaciones uss kraft
<lb n="9" />der bemelten conmission ainen tag für uns bestimpt haben. Nun
<lb n="10" />vernemen wir, das den benanten gloebigern, umb ir schuld des vermelten
<lb n="11" /><persName ref="stadtasg-actors-1009">Ruodolffen Wirtz</persName> guot anzuogryfen und zuovergannten, von üch erlobt sig,
<lb n="12" />umbwillen ir denn oder yemand diser sachhalb wider und über
<lb n="13" />soelliche comission, der abschrifft wir üch hierinn verschlossen zuo schicken,
<lb n="14" />getan und hier nach gegen der <persName ref="stadtasg-actors-49">kaiserlichen mayenstat</persName> nit ungehorsam graht
<lb n="15" />werden, so begeren wir an üch gar früntlich mit ernst bittende,
<lb n="16" />soelliche gannt zuo disen ziten anzestellen und die gloebiger, die wir
<lb n="17" />diser sachhalb für uns ervordert hand, guetlich daran zuowysen, soellichen
<lb n="18" />angesatzten tag vor uns als kaiserlichen comissarien ze suochen. Und
<lb n="19" />wie wol wir soellicher dingen lieber ab sin woelten, noch dann wellen
<lb n="20" />wir der kaiserlichen comission nach baid tail gegenaindern hoeren und
<lb n="21" />darnach allen flys nach unserm vermoegen an keren darmit, ob
<lb n="22" />wir sy nach lut der selben kaiserlichen befelch bestellen und betragen
<lb n="23" />koennind. Denn ungezwifelt, wa wir üch nach gepürlichait, gnad
<lb n="24" />und alle guotwilligkait bewysen koenden, taeten wir mit willen
<lb n="25" />gern. Datum in unnserm hofe zuo <origPlace ref="stadtasg-places-102">Wyl</origPlace> uff <origDate when="1490-07-04">sannt Uolrichs tag
<lb n="26" />anno etc. LXXXXo</origDate>.
<lb n="27" /><persName ref="stadtasg-actors-651" role="issuer">Uolrich</persName> von gottes gnaden abt
<lb n="28" />des <orgName ref="stadtasg-actors-541" role="issuer">gotzhus sant Gallen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_470_960.JPG" n="2" />
<lb n="29" />Den fürsichtigen ersamen und wysen
<lb n="30" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate der statt
<lb n="31" />Santgallen</orgName> unnsern lieben und
<lb n="32" />guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
