<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 122</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_122_243/244</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich Schedler, Ammann zu Appenzell, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    darum, Ulrich Aueler, genannt Tümpfler, einen Monat lang freies Geleit zu
                    gewähren. In dieser Zeit wollen er und der Bürgermeister von St. Gallen einen
                    neuen Gerichtstag in einer Sache zwischen Ulrich Boppart und Ulrich Tümpfler
                    ansetzen, da Schedler wegen andern Obliegenheiten den auf heute angesetzten
                    Gerichtstermin nicht einhalten kann. Heinrich Schedler bittet um eine Antwort
                    mit dem gleichen Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                    <term ref="stadtas-keywords-217">Antwort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-51">Heinrich Schedler, Ammann zu Appenzell</persName>
                    
                    <date>1439-07-17</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_122_243.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min willig dienst zuo vor fromen fursichtigen wisen lieben und guoten
                fründ. Als ettwas tags <lb n="2"/>entwüschent <persName ref="stadtasg-actors-254">Uelin
                    Bopphart</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-255">Uelin Tümpffler</persName> uff
                    <date when="1439-07-17">hüt disen tag</date> ze suechen gesetzet worden <lb
                    n="3"/>ist, als üwer wishait dz wol wissentlich sin mag, also laussen ich üwer
                wishait wissen, dz ich <lb n="4"/>uff den tag nit komen mag von anligender sachen
                wegen, so mir zuogefallen sint. Und als <lb n="5"/>dz der genampte <persName
                    ref="stadtasg-actors-255">Ueli Oweler</persName>, genampt Tümpffler, dz vernomen hat, so
                ist er für mich <lb n="6"/>komen, hat mich der gebetten, üwer wishait und guoten
                früntschafft von sintwegen flisslich <lb n="7"/>ze danken und üwer guoten
                früntschafft ze bitten, im ainen monet ain guot sichen fryg gelait <lb n="8"/>ze
                gebent für üch und die üwern und menglichen in üwer statt und gebieten sicher ze
                wandlen <lb n="9"/>und ze werben nach siner notturfft den selben monot us und wider
                an sin gewarsamy. Also <lb n="10"/>lieben und guoten fründ danken ich üwer wishait
                von des <persName ref="stadtasg-actors-255">Tümpfflers</persName> wegen soelicher früntschafft
                    <lb n="11"/>lieby und tugenden, so ir im dann in der und andren sachen erzoeget
                und getan hand, und bitt <lb n="12"/>üwer wishait füro von sintwegen, ir wellent im
                soelich vorgeschriben gelait geben den monot. <lb n="13"/>In dem selben monot üwer
                burgermaister und ich ainen andren tag, wenn dz an sinen und minen <lb n="14"
                />muessen sin mag, setzen wellen von der sache wegen und dann besuochen, ob wir die
                genampte <lb n="15"/><persName ref="stadtasg-actors-254">Uelin Bopphart</persName> und
                    <persName ref="stadtasg-actors-255">Uelin Oweler, genampt Tümpffler</persName>, mit
                früntschafft verainen mugen. Lieben <lb n="16"/>guoten fründ tuont hierinne, als ich
                üwer wishat des wol getruw umb des willen, ob die sach <lb n="17"/>mit früntschafft
                zertragen werden muge. Üwer guotlich verschriben antwurt land mich wissen <lb n="18"
                />by disem botten. Datum <origDate when="1439-07-17">feria sexta post Margarethe
                    virginis anno etc. XXXIXo etc</origDate>. <lb n="19"/><persName ref="stadtasg-actors-51"
                    role="issuer">Hainrich Schedler</persName>
                <lb n="20"/>amman ze <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzelle</placeName> etc. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_122_244.JPG" n="2"/>
                <lb n="21"/>Den fromen fürsichtigen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148"
                    role="recipient">burgermaister und raut <lb n="22"/>der statt zuo
                    Santgallen</orgName> minen lieben herren und guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
