<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 16</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00015.xml">15</ref> und <ref target="stasg_missiv_00017.xml">17</ref>.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_16_31/32</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen auf
                    deren schriftliche Nachfrage, wie Zürich nach den Verhandlungen zum Thema neue
                    Münzprägung weiterverfahren wolle. Zürich lädt St. Gallen auf den 11. Januar zu
                    weiteren Verhandlungen nach Winterthur ein, wohin sie Gesandte
                    schicken sollen. Gleichzeitig wünschen sie vorab eine schriftliche
                    Absichtserklärung.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-12">Gesandter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-620">Herberge</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>
                    
                    <date>1424-01-06</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_16_31.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unsern früntlichen willigen dienst vor an lieben guoten fründ. Als ietz
                üch, uns allen, den unsern und <lb n="2"/>gemeinem land manigerley grosser gebrest
                anligend ist als von der müntz und werschaft wegen etc., <lb n="3"/>dar umb ir an
                uns durch üwer erbern botten und mit schrift begert hand, üch wissen ze lassen, wz
                wir <lb n="4"/>dar inn tuon und für hand nemen wellen, dz were umb ein werschaft ze
                machen oder umb ein nüwe <lb n="5"/>müntz uff der stett korn ze slachen, dz ir üch
                dester bas dar nach koendent gerichten, und unser antwurt <lb n="6"/>ist gewesen, wz
                wir dar umb ze rat wurden, woelten wir üch wissen lassen. Also syen wir mit <lb
                    n="7"/>rat der unsern ob den sachen gesessen, haben uns dar inn manigerley
                underrett und betrachted den <lb n="8"/>gebresten, der in den sachen ist und uns
                allen anligend wirt, weders ouch wir ufnemen werden, <lb n="9"/>und haben aber uns
                nit gentzlich her inn geeinbert, dann sider dem mal und üwer früntschaft an <lb
                    n="10"/>uns gesuocht und begert hat, dz wir üch liessen wissen, wz wir tuon
                wellen in disen sachen, <lb n="11"/>dz wir ouch von üch für ein sunder früntschaft
                haben, so wellen wir in disen sachen ouch <lb n="12"/>üwern rat und üwern willen her
                inn vernemen, und haben ouch daruff einen tag gemachet <lb n="13"/>gen <placeName
                    ref="stadtasg-places-46">Winterthur</placeName> in die statt uff den <date
                    when="1424-01-11">cinstag, so vor sant Hylarien tag nechst und ietz <lb n="14"
                    />schierest kunt</date>, ze nacht da selbs an der herberg ze sinde, den selben
                tag wir üch mit <lb n="15"/>disem brief verkünden. Bitten üch da mit sunderm gantzem
                fliss und ernst, dz ir ouch eigenlich <lb n="16"/>über dis sachen und den gebresten
                sitzend, dar umb ze rat werdent, wz üwer, unser, der unsern <lb n="17"/>und gemeines
                landes nutz und ere sie ufzenemen, dz si ein nüw müntz uff der stett korn <lb n="18"
                />und werschaft ze machen oder suss umb die müntzen, die ietz umb gand, ein
                werschaft ze machen, <lb n="19"/>und dz ir daruff üwer erbern wisen botten mit
                gewalt uff den egenanten tag gen <placeName ref="stadtasg-places-46">Winterthur</placeName>
                <lb n="20"/>schiken wellent, des nit lassent, umb dz si morndes uff <date
                    when="1424-01-05">die mitwuchen</date> unsern und etlicher <lb n="21"/>ander
                stett botten, denen wir also geschriben und disen tag verkünt haben, üwer meinung ze
                    <lb n="22"/>erkennen geben, und wir alle da selbs einrander rat und meinung
                vernemen und uff dem <lb n="23"/>tag ze erkennen geben, und wurdent ir uff ein nüw
                müntz ze slachen vallent uff der <lb n="24"/>stett korn, dz ein teil der unsern ouch
                gevellig were, woeltend dann ir ouch unser fründ die von <lb n="25"/><placeName
                    ref="stadtasg-places-185">Schafhusen</placeName> ouch also müntzen mit uns, dz unser
                müntzen under ein ander giengent, und <lb n="26"/>dz ouch dz nach dem besten
                besorget wurde, als sich dz gebürt ze tound, were uns lieb <lb n="27"/>und wellent
                üch her inn nit irren lassen, als wir üch wol getruwen. Koenden wir dz <lb n="28"
                />umb üch gedienen, woelten wir willig sin. Geben an <origDate when="1424-01-06">der
                    heilgen dry küngen tag, den man <lb n="29"/>nempt der zwelft tag, anno etc.
                    CCCCo XXIIIIo</origDate>. <lb n="30"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und
                    rat <lb n="31"/>der statt Zürich</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_16_32.JPG" n="2"/>
                <lb n="32"/>Den frommen wisen unsern besundern lieben <lb n="33"/>und guoten fründen
                <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">dem burgermeister <lb n="34"/>und dem rat ze sant
                    Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
