<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 415</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00416.xml">416</ref>, <ref target="stasg_missiv_00417.xml">417</ref>, <ref target="stasg_missiv_00419.xml">419</ref> und <ref target="stasg_missiv_00420.xml">420</ref>.</p></note></notesStmt> 
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_415_845/846</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Otto IV. von Sonnenberg, Bischofselekt von Konstanz, sendet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen eine deutsche Abschrift seiner Appellation gegen die Ernennung Ludwigs von Freiberg zum Bischof von Konstanz durch den Papst und fordert die St. Galler dazu auf, diese der Priesterschaft zu verkünden und ihn zu unterstützen, wie dies vom Kaiser gefordert wird. Er bittet um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
   <term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-379">Appellation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-35">Priester</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-290">Verkündigung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-883">Otto IV. von Sonnenberg</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>                    <date>1475-06-07</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-03-31</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_415_845.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser früntlich dienst zuovor ersamen wisen besonndern lieben fründ. Nach dem üwer wyßhait
<lb n="2" />in unserm vorigen usschriben und sunst ouch durch ander glouplich weg gnuogklich bericht ist der
<lb n="3" />widerwertigkait, da mit doctor <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwig von Fryberg</persName> nicht allain uns, sonndern üch und ander der stifft
<lb n="4" />insaessen, den dann an unser stifft als der houptkirchenn der hailigen sacramennt und unnsers gantzenn
<lb n="5" />cristenlichen standshalb unser ewigen behaltung vil gelegen ist, zuo kummer und mißval bewegt, so tuot
<lb n="6" />nit not wytter meldung. Dann nach demm er über das er billich uss kaiserlicher handanlegung als ains
<lb n="7" />erkantlichen rechten houptsaecher des grossen übertrags der nacion und vyl ander schin überflüssecklich
<lb n="8" />underricht ist, das er diser zyt nit bischoff sin mag, dennocht understat er, durch die grusam fürhaltung
<lb n="9" />der swaeren bennen siner nüwen radierten und argwoenigen bullen nüwen forcht zemachenn, und imm
<lb n="10" />khain nüw roetin empfancht, so er sich beruempt, er hab die selbenn bullen in gegenwirtigkait unnser orator
<lb n="11" />und senndbotten zuo <placeName ref="stadtasg-places-55">Rom</placeName> mit erkantnuß des rechtenn erstandenn, und mag doch das hüt und zuo allenn
<lb n="12" />zytten mit dhainer rechtvertigen noch ander schynn niemer warhafftig machen. Wir haben uns aber
<lb n="13" />solh sin blendung nicht bewegen lassen zuo aincher abwendung deß, so wir im hoff zuo <placeName ref="stadtasg-places-55">Rom</placeName> und andrenn
<lb n="14" />namhafftigen ennden an rat erfunden, sonnder uns für üns und unnser zuo gewanten und anhenger
<lb n="15" />von soelchen frybergischen fürhaltungen mit gebürlichen vorbehaltungen der nullitet widerumb be
<lb break="no" n="16" />ruefft nach lut der selben appellation, der wir üwer früntzschafft ain tütschen begriff hie mit senden, die
<lb n="17" />selben üwer guoten früntzschafft bittende, die selben appellation umb unsern willen unverdriesslich ze lesen,
<lb n="18" />daran ir aller gestalt und yetzigen stand ditz hanndels und das der <persName ref="stadtasg-actors-884">von Fryberg</persName> sin fürnemenn billich
<lb n="19" />abwandeln tuot, vernemen werdenn, unnd uff soellich unnser anzaegte gegenwer der selben unser appellation
<lb n="20" />mit anhang früntlichen bistand zuo tuon und des selben anhanngs der priesterschafft üwers ver
<lb break="no" n="21" />sprechens ouch zuo underwisen bedaucht, wie ir das der kayserlichen mainung nach zethuon ursach
<lb n="22" />bevelh und gebotten habenn, und auch angesehen, das sich bald begeben moecht sich deß gelichen an andern
<lb n="23" />enden, ouch also zuo erhaben unnserm zuoversichtigen vertrüwen nach, das wellen wir in allen und yeden
<lb n="24" />sachen üwers anligends in aller früntschafft auch beschulden und zuo guot nit vergessen, dann uns
<lb n="25" />wer ye billich nit lieb, wa die priester oder yemans uff die kayserlichen mainung an vermittenn
<lb n="26" />oder ander weg schadens und soelher unfuog erwarten soelten. Und bitten des früntlich beschriben antwürt
<lb n="27" />by disem botten. Datum <origPlace ref="stadtasg-places-7">Costentz</origPlace> uff <origDate when="1475-06-07">mittwoch nach Erasmi anno etc. LXXquinto</origDate>.
<lb n="28" /><persName ref="stadtasg-actors-883" role="issuer">Otto von gottes gnaden erwelter,
<lb n="29" />dechant und capitel zuo Costentz</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_415_846.JPG" n="2" />
<lb n="30" />Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat zuo
<lb n="31" />Sanntgallen</orgName> unnsern besonnder guoten frunden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
