<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00617">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 617</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_617_1353/1356</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Die Eherichter der Stadt und Landschaft Zürich erläutern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen ihre Entscheidung im Ehestreit zwischen Michael Bregenzer von Gossau und Verena Hunn, Tochter eines St. Galler Bürgers. Entgegen dem Wunsch der St. Galler Obrigkeit wird das Paar nicht geschieden. Verena hatte sich beklagt, dass ihr Mann sie mit erfundenen Verleumdungen belastet habe und sie sich bei ihm nicht sicher fühle an Leib und Leben. Sie besitzt eine schriftliche Urkunde von Zürich zu ihrem Schutz. Das Zürcher Gericht entscheidet jedoch, dass gemäss den Artikeln und Satzungen der reformierten Orte keine Ehescheidung möglich ist. Verena soll zu ihrem Ehemann ziehen und ihm helfen, die gemeinsamen Kinder zu erziehen. Zürich verpflichtet den Vogt zu Grüningen, Hans Balthasar Keller, darauf zu achten, dass Michael Bregenzer sich künftig rechtschaffen verhält.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
    <term ref="stadtasg-keywords-71">Ehe</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-204">Richter</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-355">Ehestreit</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-627">Vogtei</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-34">Gehorsam</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-782">Stadtgericht zu Zürich</orgName>                    <date>1542-04-03</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-23</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_617_1353.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser frünntlich willig dienst zuovor fromen vesten
<lb n="2"/>fürsichtigen unnd wysen innsonnders günstigen lieben
<lb n="3"/>herren unnd guoten fründ. Üwer schryben <persName ref="stadtasg-actors-1226">Michel Bregetzer</persName>
<lb n="4"/>von <placeName ref="stadtasg-places-66">Goßow</placeName> unnd üwers buorgers tochter <persName ref="stadtasg-actors-1227">Verena Huenlin</persName>
<lb n="5"/>belanngennt haben wir innhalts verlesen unnd wol ver
<lb break="no" n="6"/>standen, wie das sy zum eersten bedure, das er söllich erdicht
<lb n="7"/>laster iro über unnd wider das sy ein gschrifftlich urkhund
<lb n="8"/>von unnsern herren habe, uffzetrechen unnderstande, dabi
<lb n="9"/>wol abzenemmen, was gunsts unnd willens er zuo iro trage etc.
<lb n="10"/>Habennt auch befunden, das entwäders üwers grichts zwang
<lb n="11"/>unnderworffen, derhalben habinnt ir inen weder zuogebietten
<lb n="12"/>nach zuoverbieten. Derglichen auch enntstanden, das sy im,
<lb n="13"/><persName ref="stadtasg-actors-1226">Micheln Bregetzer</persName>, inn ansechung, das sy lybs und lebens
<lb n="14"/>by im nit sycher, nit nachzeziechen müßte, inn hoffnung, wir
<lb n="15"/>würdint numen inn der sach handlen nach gepür unnd ge
<lb break="no" n="16"/>legenheit diser sachen etc. Das wir alles zuo eyner antwort
<lb n="17"/>zuosampt dem gevidimierten urkhunnd brieff von unnsern herren
<lb n="18"/>iro überanntwort, inn besten unnd zuo besonderm gevallen uff
<lb break="no" n="19"/>genommen, unnd daruff soellich üwer schreyben im, <persName ref="stadtasg-actors-1226">Bregentzern</persName>,
<lb n="20"/>der üwere mißyven hargethragen, nit können verhallten,
<lb n="21"/>sonnder im söllichs alles innhalts von wort zuo wort vor
<lb break="no" n="22"/>gelesen, der sich daruff so ganntz unnderthännigklich und
<lb n="23"/>frünntlich enbüt, iro das best unnd wegist zethuon, söllichs
<lb n="24"/>inn dheinen weg uffhaben unnd inn all weg mitt iro
<lb n="25"/>hußzuhallten, wie das einem biderben unnd eerenman
<lb n="26"/>gezimpt unnd wol zuostat. Wol beharret er zum teil daruff, das
<lb n="27"/>sy an syn verschuldte ursach von im gelauffen, doch
<lb n="28"/>wie disem allem weißt üwer weisheit wol, das allda entzwüschen
<lb n="29"/>disen zweyen eemenschen vermög der articulen unnd
<lb n="30"/>satzungen, so inn gegenwürtigkeit üwer unnd andrer
<pb facs="StadtASG_Missive_617_1354.JPG" n="2"/>
<lb n="31"/>orten, die unnserer religeon ersammen bottschafft gemacht,
<lb n="32"/>angnommen unnd ernüwert sind, kein eescheidung befunden
<lb n="33"/>werden mag. Derhalben wellinnt ir wol betrachten,
<lb n="34"/>wie das eelüt offt stößig inn zerwürffung komment unnd
<lb n="35"/>dann durch die gnaad gottes unnd ir beider hilff wol
<lb n="36"/>widerumb betragen werdent, das ouch billich ein eefraw
<lb n="37"/>irem man nachzüchen unnd eeliche thrüw bewysen sol,
<lb n="38"/>wie dann das gsatz gottes vermag: Es wirt ein mensch
<lb n="39"/>vatter unnd muoter verlaßen unnd synem eegmachel
<lb n="40"/>anhangen.<note>Bibelzitat nach Genesis 2,24.</note> Wellinnt auch ansechen iro unerzogne kind,
<lb n="41"/>die sy byeynannder uberkommen, die deßhalb irer müter
<lb break="no" n="42"/>lichen hilff beraubt unnd entzogen sin müßent. So denne
<lb n="43"/>sunst inn all annder weg die billicheit wol erwägen
<lb n="44"/>unnd mitt und an gemelts üwers burgers tochter, die (als wir
<lb n="45"/>achtend) innert üwern grichten wonhafft, nochmaln
<lb n="46"/>sovil vermögen und verschaffen, das sy dick gedachtem
<lb n="47"/>irem eeman nachzüche unnd im ire kinder eerlichen
<lb n="48"/>helffe erzüchen, sich mit im wol halte, wie einer frommen
<lb n="49"/>frowen zuostat und sich gepürt. Dargegen wir inne
<lb n="50"/>durch iunker <persName ref="stadtasg-actors-1228">Hans Balthasßaren Keller</persName>, vogt zuo <placeName ref="stadtasg-places-413">Grüningen</placeName>,
<lb n="51"/>welichem er underthan, dem wir sin gantze action
<lb n="52"/>und mißhandlung zuoschryben, wol darzu halten werden,
<lb n="53"/>das er sich mitt iro rechtgschaffen halten wirt. Inn söllichem
<lb n="54"/>schryben wir im gar ernnstlich bevelchend, das er uff
<lb n="55"/>in uffsechen habe unnd, wo er nit wie sich wol gepürt,
<lb n="56"/>hußhielte, das er in ghorsamm mache, in zuo recht
<lb n="57"/>formchlichem leben halte und handthabe, dermaasßen
<lb n="58"/>er wellt unns gehorsam unnd gwertig gwesen syn.
<lb n="59"/>So verhoffen wir, gott der allmechtig werde syn
<pb facs="StadtASG_Missive_617_1355.JPG" n="3"/>
<lb n="60"/>göttliche gnad hierzu senden, das alda zwüschen inen
<lb n="61"/>beiden eemenschen ein gottseligs unnd cristenlichs
<lb n="62"/>leben erfunden werd. Für das letst wellent denocht
<lb n="63"/>wir unns gegen uwer weisheit, die vilicht uns verdencken möcht,
<lb n="64"/>des enntschuldigt haben, das wir nechste üch zugeschickte
<lb n="65"/>missiff, darinnen der lasterstein gemelt, der sy billich
<lb n="66"/>beduret, nit uß unnserm erdachten sin, sonnder uff
<lb n="67"/>sin fürtragen, üch bester meynung, ob die frow dester ee be
<lb break="no" n="68"/>wegt wurde, zugeschriben. Habennt aber von irem urkund
<lb break="no" n="69"/>brieff, den sy byhannden hatt, nüt gewüsset, sunst hetten
<lb n="70"/>wir vilicht was er ioch fürgethragen, diß laster beruwen
<lb n="71"/>lasßen, alls dann unnsers bedunckens wisden stan zelasßen
<lb n="72"/>unnd nit wyter fürhin zuo züchen, ob sy beide vereyndt möchtind
<lb n="73"/>werden, nit bös were etc. Söllich unnser bitt welle
<lb n="74"/>vilbemelt uwer weisheit von unns bester und fründtlicher meynung
<lb n="75"/>(in deren es beschichte) verstan unnd unns dero (so es müglich)
<lb n="76"/>willfharen unnd darneben üch gegen uns des versechen. Wo
<lb n="77"/>wir inn mererm val söllichs umb gedacht uwer weisheit beschulden
<lb n="78"/>und vergellten können, das wir des zuo ieder zyt geneigt
<lb n="79"/>sin, unnd damit üch gottseliglich dem herren zu synen
<lb n="80"/>gnaden bevelchen wellen. Datum den <origDate when="1542-04-03">3 aprilis anno
<lb n="81"/>1542</origDate>.
<lb n="82"/><orgName ref="stadtasg-actors-782" role="issuer">Eerichtere in der statt unnd lanndtschafft Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_617_1356.JPG" n="4"/>
<lb n="83"/>Den fromen vesten fürsichtigen und wy
<lb break="no" n="84"/>sen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und raath der
<lb n="85"/>statt zuo sanct Gallen</orgName> unnsern inn
<lb break="no" n="86"/>sonnders lieben herren unnd guoten
<lb n="87"/>fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>