<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 22</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_22_43/44</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ulrich Zeph, Priester zu Arbon, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, seinem
                    Bruder Heinrich, der ihren Vater bei sich aufgenommen habe, zu unterstützen.
                    Ulrich Zeph verzichte zugunsten seines Bruders Heinrich auf das väterliche Erbe;
                    ausgenommen davon sei eine Geldschuld seines Vaters bei ihm, Ulrich, von 30
                    Pfund.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-35">Priester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-6">Ulrich Zeph</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-5">Arbon</placeName>
                    <date>1425-06-17</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_22_43.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Den ersamen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
                    und rat zuo sant Gallen</orgName> enbiette ich <persName ref="stadtasg-actors-6" role="issuer">Uolrich
                        <lb n="2"/>Zeph</persName> priester fruemesser zuo <placeName
                    ref="stadtasg-places-5">Arbon</placeName> min diemuetig gebett vor. Genaedigen <lb n="3"
                />herren, als üwern beschaidenhait wol ze wissen ist, wie ich minen fatter <lb n="4"
                />zuo mir hatt genomen in zuo halten, als billich waer und och gern hetti <lb n="5"
                />geton, dz ist got wol zuo wissenn, und och fromen lüten, priestern und layen, <lb
                    n="6"/>hier inne wolt er nit by mir beliben noch zuo guot nemen, dz ich im getan
                    <lb n="7"/>hab, es kunda niemand so vil, dz er welt beliben, da mit ich och gros
                sorg <lb n="8"/>und arbait hab gehebt, dz er im selber nit kumber an taetti. Hierumb
                won <lb n="9"/>er by minem bruoder <persName ref="stadtasg-actors-116">Hainrichen</persName>
                nit beliben wolt, noch beliben wil by mir, <lb n="10"/>bitte ich üwer fromkait
                ernschlich, dz ir got dar inne eren wellend und <lb n="11"/>minem bruoder <persName
                    ref="stadtasg-actors-116">Hainrich</persName> dar inn zuo hilf komen wellend, dz er in mug
                behalten, <lb n="12"/>wie dz kum, dz er versorget syge by im mit in legen und mit
                andren sachen, <lb n="13"/>dz ander lüt unbekümbert belibend und darumb, dz min
                bruoder <persName ref="stadtasg-actors-116">Hainrich</persName>
                <lb n="14"/>in dester bass behalten mug und im essen und trinken geb nach sim
                vermugen. <lb n="15"/>So entzich ich mich ietz und hin nach gegen minem bruoder
                <persName ref="stadtasg-actors-116">Hainrichen</persName>
                <lb n="16"/>alles des guotes, so ich zuo minem tail ererben moecht und mir zuo tail
                wurdi <lb n="17"/>von minem vatter, wie dz kraft und macht sol und mag haben
                ewenklich. <lb n="18"/>Doch behalten mir min gelt schuld, die min fatter mir
                schuldig ist, dz ist <lb n="19"/>XXX <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice> <choice><abbr>d.</abbr><expan>Denar</expan></choice>, die er mir hat in genomen, dz min
                bruoder <persName ref="stadtasg-actors-116">Hainrich</persName> wol waist <lb n="20"/>und ander biderb lüt och
                so wissend. Wo min fatter dz nit welt uff nemen <lb n="21"/>by mir noch by minem
                bruoder <persName ref="stadtasg-actors-116">Hainrich</persName>, dz nit anders ist denn sin wunderlichi, <lb
                    n="22"/>so wir im doch gern taettind, als wir schuldig sind, dz ich mich gegen
                froemden lüten <lb n="23"/>des minen vaetterlichen erbes, ob ich gelept, nit enzich
                noch enzichen wil in kanen <lb n="24"/>weg, und wer in darüber zuo im naemi, dem
                welte ich ungünstig sin und soelt <lb n="25"/>im nit lieb dar zuo geschechen, wen
                wir inn gern versechen woeltind, als frome <lb n="26"/>kind irem fatter. Tuond hier
                inn, als ich üwern gnaden wol getruw. Datum in <origPlace ref="stadtasg-places-5">Arbon</origPlace>
                <lb n="27"/><origDate when="1425-06-17">dominica ante festum Johannis baptiste anno
                    1425o</origDate>. <lb n="28"/><persName ref="stadtasg-actors-6" role="issuer">Uolrich Zeph</persName>
                priester <lb n="29"/>fruemesser zuo <placeName ref="stadtasg-places-5">Arbon</placeName> alzit <lb n="30"
                />der üwer. <pb facs="StadtASG_Missive_22_44.JPG" n="2"/>
                <lb n="31"/>Den ersamen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister <lb n="32"/>und rat zuo sant Gallen</orgName> sinen genaedigen.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
