<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4065 Beilage 1</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Kopie. Das Datum fehlt. Beilage zur Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_04065.xml">4065</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="supplement">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4065_16425/16426</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil beurkundet, dass Johann Peter Escher, Obrist der Herrschaft Venedig und Zeugmeister zu Zürich, ihm 800 Silberkronen geliehen hat. Das Darlehen werde in einem Jahr nach Martini (11. November) samt Zins zurückbezahlt. Als Sicherheit verpfändet der Graf sein Silbergeschirr, das sich bei Hans Schlumpf in St. Gallen befindet. Überdies werde dem Darlehensgeber zur Absicherung ein zur Grafschaft gehörendes Lehen im Wert von 500 rheinischen Gulden als Sicherheit anheimgegeben.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-384">Grafschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-171">Silber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
<term ref="stadtasg-keywords-561">Obligation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-79">Pfand</term>
<term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-56">Urkunde</term>
<term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-136">Lehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-279">Herrschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-835">Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil</persName> <placeName ref="stadtasg-places-188">Venedig</placeName>                   <date>1650-10-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-837">Johann Peter Escher</persName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2025-01-13</date>
            </change>
           <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-02-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4065_16425.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Wür <persName ref="stadtasg-actors-835" role="issuer">Johan Jacob</persName> etc. urkhunden hiemit, demnach der woledel
<lb n="2" />gestreng herr <persName ref="stadtasg-actors-837" role="recipient">Johan Peter Escher</persName> der wolloblichen herrschaft <placeName>Venedig</placeName>
<lb n="3" />wolbestellter obrister etc. unß uff unser beschehenes ersuchen, in
<lb n="4" />unsern vorgestandnen nöthen zue verschiednen mahlen lauth jederzeith
<lb n="5" />derentwegen von unß abgebnen urkhundts guetwillig vorgelichen
<lb n="6" />hat 800 silberkronen, jede zue neün pfundt acht soldi venetianer
<lb n="7" />wehrung gezelt, daß darauf wür besagtem herrn obristen <persName ref="stadtasg-actors-837">Escher</persName> zuege
<lb break="no" n="8" />sagt und versprochen haben, solche 800 silberkronen oder 1600 <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> zürcher
<lb n="9" />wehrung darvor demselben oder an wene sonst ihme belieben und 
<lb n="10" />unß derentwegen anweis thuen würdt von <date when="1650-11-11" cert="medium">Martini</date> negstkünfftig uber
<lb n="11" />ein jahr draußen zue <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName> ohn ainigen weiteren aufzug auf
<lb n="12" />unser <unclear>unroffen</unclear> sambt denen allßdann verfallnen jahrzinß 6 pro 100
<lb n="13" />gerechnet guetwillig und par entrichten, wie weniger nicht uff ge
<lb break="no" n="14" />sagten negstkommenden <date when="1650-11-11" cert="medium">Martins tag</date> ainen halben zinß darvon gehörter
<lb n="15" />masßen richtig bezahlen zuelassen. Und damit er, herr obrister, solcher seiner
<lb n="16" />unß hergeschosßner gellter desto sicherer seye, so haben wür ihme oppiger
<lb break="no" n="17" />niert, allermasßen wür ihme hiemit underpfändtlich verschreiben
<lb n="18" />alle dz unßerige silbergeschierr, so dißmahlen bey herrn <persName ref="stadtasg-actors-838">Hans Schlumpfen</persName>
<lb n="19" />dem elteren in der schreibstuben zue obengesagtem <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName> befindt
<lb break="no" n="20" />lich, dergestallt daß selbiges mehr ernamtem herrn obristen oder seinen
<lb n="21" />erben so lang solle zue ainem zahlbaren underpfandt stehen, biß
<lb n="22" />er aller seiner anforderung unßertwegen bezahlt und zuefriden
<lb n="23" />gestellt sein würdt. Uber das und zur bezeügung dises unß hierunder
<lb n="24" />angethanen gefallens haben wür versprochen und gelobet, oftgedachten
<lb n="25" />herrn obristen und seine eheliche leibserben und nachkommen mannlichen
<lb n="26" />stammens mit ainem unserer grafschaft <placeName ref="stadtasg-places-290">Zyhl</placeName> haimgefallnen 
<lb n="27" />lehen, dessen werth sich uff die 500 rheinischer gulden belauffen
<lb n="28" />thuet, nach formb der lechenrechten würkhlich zuebelehnen ge
<lb break="no" n="29" />stallter masßen wür ihme zue seinem selbst gefälligen guetfinden
<lb n="30" />hiemit anhaimb geben thuen, solcherwegen sich aintweder in aigner
<pb facs="StadtASG_Missive_4065_16426.jpg" n="2" />
<lb n="31" />persohn oder durch ainen anwaldt nach seiner gueten gelegen
<lb break="no" n="32" />heit bey unß anzuemelden, selbiges lechen wie üblich zueem
<lb break="no" n="33" />pfangen und in würkhlichen possese zunemmen und solches alles
<lb n="34" />getrewlich und ohn argelist. Desßen zue mehrer gezeügnus
<lb n="35" />haben wür unß selbsthändig underschriben und unser gräflich
<lb n="36" />ringpetschaft zue endt auftrukhen lassen. Geschechen zue
<lb n="37" /><origPlace ref="stadtasg-places-188">Venedig</origPlace> den etc.
<lb n="38" />Copia obligationis
<lb n="39" />No. 1.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
