<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 269</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00258.xml">258</ref>, <ref target="stasg_missiv_00259.xml">259</ref>, <ref target="stasg_missiv_00262.xml">262</ref>, <ref target="stasg_missiv_00268.xml">268</ref> und <ref target="stasg_missiv_00358.xml">358</ref></p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_269_539/540</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich IV. von Hewen, Bischof von Konstanz, schreibt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in der Angelegenheit um ihren Bürger Hans Mötteli und meint, er scheue keine Gerichtsverhandlung mit Mötteli oder St. Gallen, wenn sie ihren Bürger weiterhin schützen und unterstützen würden. Der Bischof bittet um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-51">Gerichtsverhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-621">Kanzler</term>  

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-55">Heinrich IV. von Hewen, Bischof von Konstanz</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>                    <date>1452-08-09</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-11-15</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>SC</persName>
                <date>2021-12-15</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_269_539.JPG" n="1" />
<p>
    <lb n="1" /><persName ref="stadtasg-actors-55" role="issuer">Hainrich</persName> von gottes gnaden bischoff zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>,
    <lb n="2" />verweser des stifftz zuo <placeName ref="stadtasg-places-114">Chure</placeName> und kantzler etc.
<lb n="3" />Unsern früntlichen gruoß zuovor ersamen wisen besundern guoten fründ. Wie ir uns
<lb n="4" />nechst in ainem brieff, des datum stat an <date when="1452-05-24">mitwochen nach der hailigen uffart in
    <lb n="5" />disem iare</date>, von <persName ref="stadtasg-actors-232">Hannsen Moettelis</persName> wegen, den ir für üwern burger halten und nemen,
<lb n="6" />geschriben und under anderm ettliche rechten von sinen wegen fürgeschlagen und
<lb n="7" />gebotten hand, in mainung das er uns an der end ainem in dem selben üwerm brieff
<lb n="8" />begriffen tuon welle, was er uns mit recht zuo tuon phlichtig werde, doch das wir
<lb n="9" />im deßglichen widerumb ouch tuegen, als das der selb üwer brieff mit mer worten
<lb n="10" />bewist, haben wir wol verstanden und üch vor soelichem üwerm schriben in ainem
<lb n="11" />brieff üch von uns gesandt soelichermaß geantwurt, das wir gehofft hetten, ir und
    <lb n="12" />ouch <persName ref="stadtasg-actors-232">Hanns Moetteli</persName> hettend daran ain benuegen gehept. Und als wir in der selben
    <lb n="13" />antwurt berüren, wir woelten der zuo sprüchalb, so wir dann zuo <persName ref="stadtasg-actors-232">Moetelin</persName> zuo haben
<lb n="14" />vermainen, nicht anders gegen im fürnemen, denn das wir getrüwten mit eren und
<lb n="15" />mit glimpff zuo verantwürten, dem selben wir noch soelicher maß nachkomen wellen
    <lb n="16" />denn von des niderrechtens wegen, so wir dann <persName ref="stadtasg-actors-232">Moettelin</persName> sin soelten, als er maint,
<lb n="17" />haben wir uch ouch geantwürt, hett er uns vor der verhandlung und geschicht,
    <lb n="18" />die er dann an uns und unser gestifft zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> unervolgt des rechten understanden
<lb n="19" />hett zuo tuon rechteclich ie für genomen und ervordert, wir woeltend im zuo recht
<lb n="20" />voellenclich geantwürt haben, und noch hüttbytag mag er uns oder ir von sinen wegen
<lb n="21" />anvordrung nit vertragen, als ir doch nach gelegenhait der sachen billich taeten,
<lb n="22" />darumb das dann ir und menglich mergken müg, das wir das liecht nit schüchen wellen,
    <lb n="23" />wenn uns dann der selb <persName ref="stadtasg-actors-232">Moetteli</persName> oder ir von sinen wegen rechticlich fürnemen und ervordern,
<lb n="24" />so wellend wir üch mit recht gnuogsamlich antwurten. Darumb so bitten wir üch
    <lb n="25" />aber als ouch vor uns, soelichs im besten zuovermergken und <persName ref="stadtasg-actors-232">Moettelis</persName> in den sachen müssig
<lb n="26" />zuo gan. Das wellend wir umb üch beschulden. Üwer antwürt geschriben by dem botten.
    <lb n="27" />Geben zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> an <origDate when="1452-08-09">mittwoch vor sandt Laurentien tag anno domini etc. LIIdo</origDate>.
<pb facs="StadtASG_Missive_269_540.JPG" n="2" />
<lb n="28" />Den ersamen wisen unsren besundern guoten
    <lb n="29" />fründen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut zuo
<lb n="30" />sandt Gallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
