<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 533</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_533_1087/1088</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Statthalter und Rat zu St. Gallen teilen Bürgermeister Johannes Schenkli und Reichsvogt Leonhard Merz, die sich in Baden an einer Tagsatzung aufhalten, mit, dass sie vom Landweibel zu Appenzell erfahren hätten, dass sich mehrere Appenzeller Knechte und Gotteshausleute von St. Gallen zum Markgraf von Brandenburg begeben hätten, um gegen Nürnberg zu ziehen. Der Landweibel wünscht von den St. Gallern zu erfahren, was sie unternehmen werden angesichts der Auswirkungen, die dies auf die Umgebung haben kann. Die St. Galler haben den Kriegsdienst soeben gegen Strafe an Ehre, Leib und Gut öffentlich verboten, der Fürstabt sei ebenfalls dieser Ansicht. Der Landweibel wird die Appenzeller Obrigkeit darüber informieren, und Schenkli und Merz sollen das bei Bedarf den übrigen eidgenössischen Ratsboten zu Baden berichten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-381">Weibel</term>
<term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-344">Solddienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-409">Markgraf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
<term ref="stadtasg-keywords-300">Schaden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-305">Ehre</term>
<term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-364">Tagsatzung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
<term ref="stadtasg-keywords-401">Statthalter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-152">Reichsvogt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-629">Statthalter und Rat zu St. Gallen</orgName>                    <date>1502-06-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-1012">Johannes Schenkli</persName> <persName ref="stadtasg-actors-669">Leonhard Merz</persName><placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-07-14</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_533_1087.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fruntlich willig diennst zuevor fürsichtigen wisen sonder lieben und gueten fründ. Unns ist durch den
<lb n="2"/>lanndwaibel von <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName> us bevelch siner heren und obern angelangt, wie sich abermaln ettlich knecht
<lb n="3"/>vom land <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName> desglich dem gotzhus hinweg und in krieg und nemlich zue dem marggraven von
<lb n="4"/><placeName ref="stadtasg-places-147">Branndenburg</placeName> und wider ain statt von <placeName ref="stadtasg-places-21">Nuermberg</placeName> zeziehen unnderstanden, begerende zeerkennen, was wir
<lb n="5"/>des wüssen und darinn ze hanndlen willens, also nit minder so wir bedacht haben den gewerb, daran
<lb n="6"/>dem <orgName ref="stadtasg-actors-541">gotzhus sannt Gallen</orgName>, dem lannd <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName>, unns und gemainer lanndtschafft vil mer, denn
<lb n="7"/>wir ermessen moegen, gelegen ist, desglich die mercklichen sched, so davon, wo die knecht also ab unnser
<lb n="8"/>art dewederm taille zue zuegend, davon komen moechten, desglich den nutz, genieß und guettaet unns
<lb n="9"/>und gemainer lanndtschafft gelaitz und gewerbs halb von beden tailn bißher beschechen und in langen
<lb n="10"/>tagen noch wol mer bewisen und tuen moegen, haben wir <date when="1502-06-13">gestern</date> zestund ainen offnen rueff
<lb n="11"/>in unnser statt und den gerichten tuen und verbieten lassen an ere, lib und an guet, dz niemannd
<lb n="12"/>der unnsern in dehainen krieg niendathin usgelassen ziehen weder ritten noch gan soelle, deß
<lb break="no" n="13"/>glich soelhs unnsers gnadigen heren von <placeName ref="stadtasg-places-38">Sanntgallen</placeName> raeten och zue wüssen ton. Ist sin gnad der
<lb n="14"/>maynung ouch und wil bestellen, ob ainch ufwigler ald loffent knecht in siner gnaden lanntschafft
<lb n="15"/>in krieg zeziehen willen hetten, die mit worten und pitt abzestellen, und wa si des durch pitt nit
<lb n="16"/>abston welten, die anzenemen, damit si gehorsam sin muesen. Und wirdet der lanndtwaibel
<lb n="17"/>von <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName> unnsers gnedigen hern und unnser hanndlung sinen hern entecken, vertruwens,
<lb n="18"/>die werdint dar inn, als sich gepurt, och handlen, dz wollten wir üch imm besten onverkündt
<lb n="19"/>nit lassen, ob des halb ainicherlay an üch langti, ald üch des wegen an unnser gueten fründ
<lb n="20"/>und getrüwen lieben <orgName ref="stadtasg-actors-534">aydtgnossen sanndtbotten</orgName> ietz uff dem tag zue <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> lanngen zue lassen
<lb n="21"/>beduencken möchti guet sin, sich darnach wüssen zuehallten. Ob unns ouch in dem wyter etwas
<lb n="22"/>begegnen würde, wellen wir üch ouch wissen lassen, bittlich begerende, indem und
<lb n="23"/>anderm, als wir üch vertruwen und ir selbs wol können, dz best zue hanndlen, dz
<lb n="24"/>wellen wir früntlich beschulden. Datum ilenntz <origDate when="1502-06-13">mentag vor Viti et Modesti
<lb n="25"/>anno domini XVc secundo</origDate>.
<lb n="26"/><orgName ref="stadtasg-actors-629" role="issuer">Statthallter unnd raett
<lb n="27"/>zue sannt Gallen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_533_1088.JPG" n="2"/>
<lb n="28"/>Den fürsichtigen wisen <persName ref="stadtasg-actors-1012" role="recipient">Johann Schenncklin</persName> unnserm burger
<lb break="no" n="29"/>maister und <persName ref="stadtasg-actors-669" role="recipient">Lienhart Mertzen</persName>, des richs vogt, ietz uff dem tag
<lb n="30"/>zue <origPlace ref="stadtasg-places-53">Baden</origPlace> unnsernn liebenn und guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>