<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 431</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_431_879/880</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Schultheiss und Rat zu Luzern bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, mit Kaplan Rudolf Friedebold Kontakt aufzunehmen, da dessen gleichnamiger Sohn Rudolf im Luzerner Spital sei und an Tobsucht leide, was für den Spitalmeister nicht mehr länger zu bewältigen sei. Friedebold solle seinen Sohn zu sich nehmen oder den Spital finanziell entlasten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  
<term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-354">Spital</term>
<term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-371">Spitalmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-575">Schultheiss und Rat zu Luzern</orgName>                    <date>1485-09-30</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-05-08</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_431_879.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser früntlich willig dienst und was wir eren liebe und guottes vermoegend zuo vor fürsichtigenn
<lb n="2" />ersammen wisen besunderen guotten fründe und getrüwen lieben eidgnossenn. Uns kumpt für von
<lb n="3" />unserem spitallmeister, wie dz einer genant <persName ref="stadtasg-actors-926">Ruodolff Fridbold</persName> inn unserem spitall oben maenig zit
<lb n="4" />und wüchenn der duobsuch gelegenn, und sin sachenn in maß standenn kümerlich ane gottes krafft
<lb n="5" />darvon komenn moege. Nu hatt mann ebenn grossen costenn, mue und arbeit mit imm, wo es in die har
<lb n="6" />alsso bestan soelte, dz doch unserem spital zevil und unvermogenlich sin würde. Nu vernimpt unser
<lb n="7" />spitalmeister durch denn selbenn krancken, armen moenschen, dz sin vatter eben wol habend und by
<lb n="8" />üwer liebe ein caplann soelle sin, heist herr <persName ref="stadtasg-actors-925">Ruodolff Fridbold</persName>. Wo nu demm alsso were, so bittenn
<lb n="9" />wir üwer liebe mit allemm vliß und ernst früntlich, ir woellend mit demm selben hern <persName ref="stadtasg-actors-925">Ruodolffen</persName>
<lb n="10" />verschaffenn und daran sin, da mit und der genant sin suon versorgt werde, dann er ye unserem
<lb n="11" />spital in die har überlegenn wil sin, und wo er ye soemlichs zetuonde nit muot hette, inn darzuo
<lb n="12" />ze wisenn, oder aber gelt herab zeschicken, damit und er versorgt werde. Und tuond harinn, als wir
<lb n="13" />üch des und alles guottenn sunder wolgetrüwen. Woellenn wir umb üch früntlich verdienen und
<lb n="14" />beschulden. Datum <origDate when="1485-09-30">fritag post Michahelis anno domini LXXXV</origDate>.
<lb n="15" /><orgName ref="stadtasg-actors-575" role="issuer">Schultheiss und ratte
<lb n="16" />zuo Luczern</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_431_880.JPG" n="2" />
<lb n="17" />Den frommen fürsichtigen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister
<lb n="18" />und ratte zuo Santgallen</orgName> unsernn besundernn guotten
<lb n="19" />fründen und getrüwen liebenn eidgnossenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
