<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_01230">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 1230</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_1230_4085/4088</idno>
                                            </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Landammann und Rat zu Appenzell informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über die schändlichen, lasterhaften Reden von Melchior Glinz und Paul Jakob, Bürger zu St. Gallen, in Urnäsch und bitten die St. Galler, in dieser Sache zu handeln, bevor sie selbst dagegen vorgehen werden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
   <term ref="stadtasg-keywords-327">Waffe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-104">Landmann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-646">Katholisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-213">Unruhe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-506">Ammann und Rat zu Appenzell</orgName>                    <date>1588-05-25</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Alina Mächler</persName> <persName>Stefan Sonderegger</persName>
                <date>2026-01-19</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-25</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_1230_4085.jpg" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich nachpürlich willig dienst mit
<lb n="2"/>erbiettung aller eeren liebs unnd guotts zuovor fromen
<lb n="3"/>fürsichtigen ersamen unnd wisen insonders guotten fründ
<lb n="4"/>unnd getrüwen lieben nachpuren. Als wir nun durch
<lb n="5"/>gschworne kundtschafft erfaren, wie der iung <persName ref="stadtasg-actors-1250">Melhior Glintz</persName>
<lb n="6"/>unnd <persName ref="stadtasg-actors-1251">Paly Jacob</persName>, üwere burger unnd insaiss, kurtz <date>nächst
<lb n="7"/>verschiner kirchwychy</date> zuo <placeName ref="stadtasg-places-419">Urnäschen</placeName> sich dermassen brachtig
<lb n="8"/>vor erlichen lüten gestellt und er, <persName ref="stadtasg-actors-1250">Glintz</persName>, nit allain die
<lb n="9"/>unseren capaciner gschuolten, sonder offenlich über tisch
<lb n="10"/>gegen den unseren landlütten fräffenlich gredt unnd sinen tolchen zuckt, welicher
<lb n="11"/>nit an gott glouben welle, der gloub (mit reverenz zemelden)
<lb n="12"/>an ein wisse merrchen unnd an tüffel und der tolch muoss
<lb n="13"/>iren hergott sin unnd also mit blossem tolchen hin und
<lb n="14"/>wider gfaren unnd dem glichen gegen den unserern thon,
<lb n="15"/>als ob weliche katolisch siend, sölliche lüt sye, die nit
<lb n="16"/>an gott gloubend unnd dann wie obgemeldt, an semliche
<lb n="17"/>(mit reverenz) merrchen und tüffel glouben söllten, ouch
<lb n="18"/>sin tolch irer aller hergott sin muesse und dessglichen etc.
<lb n="19"/>Zuo dem ouch <persName ref="stadtasg-actors-1251">Pali Jacob</persName>, üwer insaiss, vil unnütze
<lb n="20"/>wort über eerliche biderbe landlütt daselbst ouch
<lb n="21"/>dermassen gstumpfiert, dz es unlidenlich und
<lb n="22"/>wo nit guotte eerliche lütt dz best darzuo gredt, so hett
<lb n="23"/>oder köndt ettwas daruß volgen mögen, dz nit guot wäre
<lb n="24"/>gsin. Derhalben wir üch als unseren getrüwen lieben
<lb n="25"/>nachpuren unnd irer ordenlichen oberkhaitt (dess uns
<lb n="26"/>nit zwifflet, kein gfallens daran trätt) zuo erhaltu
<lb break="no" n="27"/>ng guotter fründtschafft und nachpaurschafft diß nit ver
<lb break="no" n="28"/>hallten wellen, mit pitt und begerren, dz ir mit inen
<lb n="29"/>verschaffen, das sy von semlichen abstanden und uns
<lb n="30"/>guotte eerliche lüt ungstumpfiert und hinderredt lassen,
<lb n="31"/>wo inen aber gegen den unseren ettwas gebrist, wellen
<pb facs="StadtASG_Missive_1230_4086.jpg" n="2"/>
<lb n="32"/>wir inen guott rath und recht gegen inen hallten, dann
<lb n="33"/>wo söllichs mher, besonderlich wie gmelter <persName ref="stadtasg-actors-1250">Glintz</persName> un
<lb break="no" n="34"/>lidenliche lesterlichen reden by uns ußgstossen und
<lb n="35"/>gebrucht wurden, könden ir lichtlich ermessen, das wir
<lb n="36"/>notthalben dahin bewegt, semlichs nach unser lanndt
<lb break="no" n="37"/>sazung zuo straffen und dz ouch glich semlichen lüthen
<lb n="38"/>daruß volgen möchte (dess wir aber kein schuld truegen), das
<lb n="39"/>nit guott wäre, sonder uns trülich laid und vil lieber
<lb n="40"/>dess überhept unnd als getrüwe liebe nachpuren gegen
<lb n="41"/>üch unnd den üweren ieder zit handlen welten etc. Hiemit
<lb n="42"/>üch, ouch uns in schirm göttlicher gnaden befelchende. Datum
<lb n="43"/>den <origDate when="1588-05-25">25ten may anno 1588</origDate>.
<lb n="44"/><orgName ref="stadtasg-actors-506" role="issuer">Lanndtaman und rath
<lb n="45"/>zuo Appennzell</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_1230_4087.jpg" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_1230_4088.jpg" n="4"/>
<lb n="46"/>Den fromen fürsichtigen ersamen
<lb n="47"/>unnd wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaster und rath
<lb n="48"/>der statt sant Gallen</orgName> unseren
<lb n="49"/>insonders guoten fründen und getrüwen
<lb n="50"/>lieben nachpauren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>