<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4008</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 4. April 1650 vor dem Rat verlesen. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_04013.xml">4013</ref>, mit der Antwort von St. Gallen.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4008_16189/16192</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Gräfin Johannette zu Erbach bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um ein Darlehen von 1000 Gulden. Durch den Krieg seien ihre Untertanen ermordet worden oder gänzlich verarmt, weshalb sie selbst kein Einkommen aus Renten und Zinsen mehr habe. Sie bittet um ein Darlehen, damit sie als Witwe ihren Lebensunterhalt bestreiten könne, und verspricht den ewigen Dank sowie die Rückzahlung des Darlehens.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-222">Darlehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-462">Gräfin</term>
 <term ref="stadtasg-keywords-659">Einquartierung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-123">Untertan</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-575">Rente</term>
<term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
<term ref="stadtasg-keywords-606">Satisfaktion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-569">Hunger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-23">Mord</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-876">Johannette zu Sayn und Wittgenstein</persName><placeName ref="stadtasg-places-302">Erbach</placeName>                    <date>1650-02-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>ns</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="open">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-02-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4008_16189.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Edle veste hoch- undt wohlgelehrte fromm fürsichtige undt weiße herrn
<lb n="2" />burgermeister undt rath insonders vielgeehrte herrn.
<lb n="3" />Nechst meiner ehrnwillign dinste unnd <unclear>...</unclear> vermeldung mage den hern auß höchst
<lb break="no" n="4" />tringender noth zuvermelden nit umgehn, ist auch an sich selbsten reichskundig, in was übeln
<lb n="5" />zerrüttenn zustand das gemeine vatterland <orgName ref="stadtasg-places-559">Teütscher Nation</orgName> bey diesem unseeligen uns
<lb n="6" />so viel jahr continuirenden krieges unwesen gerathen, worbey aber je ein landt und orth vor
<lb n="7" />dem andern heimbgesucht, welches laid diese an sich selbst geringe grawschaft mehr dann
<lb n="8" />zueviel betroffenn, inmasen daselbstn nit allein alles ausgeplündert und ruinirt,
<lb n="9" />sondern auch die unterthann jämmerlich umbgepracht, verjaget und die überige aus mangel
<lb n="10" />hungers und kummers elendiglich gestorbn, also das über viel hundert durch dergleichn
<lb n="11" />ungemach in diesem bezirckh hingeraft, dardurch das landt nunmehr ganz öed unndt
<lb n="12" />wüste, über das die noch wenig überig gepliebene arme unterthann durch die unauffhör
<lb break="no" n="13" />liche krieges contributionen und jetzige schwedische einquartierung, benebn den satisfaction
<lb n="14" />geldern dergestaltn vollends erschöpft werden, das an den herrschaftlichn renthn und zinsen
<lb n="15" />jezmaln das geringste nit zuerhaltn. Dannenhero so gestaltn dingn nach und groser armuth
<lb n="16" />der unterthann bey meinen ohne das höchstbetrübten wittwnstand in entstehung behörigen
<lb n="17" />wittumbs underhalt täglich grosn mangel und abgang leiden, ja mich fast ganz negligirn
<lb n="18" />muß.
<lb n="19" />Alldieweiln aber vielfeltiges nachdenckhn gehabt, welcher gestalt ich die übrige zeit meines
<lb n="20" />lebens mit ehrn vollführn und die notdurftige underhaltungsmitel erlengenn möchte,
<lb n="21" />so habe doch kein andere zueflucht, dann zue der hern aydtgenossen weitberühmbtenn
<lb n="22" />unnd weltkundigen gutthätigkeit, als welche von gotd dem allmechtign noch überflüsig
<lb n="23" />gesegenet, erfindn können, masn dennselbn höchst glerwürdigst mit wahrheitsgrundt
<pb facs="StadtASG_Missive_4008_16190.jpg" n="2" />
<lb n="24" />nachgesaget würdt, das viel tußent unsrer religions verwanthe, darunder auch vor
<lb break="no" n="25" />nehme hern und persohnn denn ihre conservation und bishero gehabtes hinpringen
<lb n="26" />einig und allein bei zuemessen habe. Hirumb so habe auch mich verkünet
<lb n="27" />und meinn vielgeehrtn herrn diese meine antringende noth entdeckhn wollenn, 
<lb n="28" />hochfleisig pittend, sie geruhn bey meinen jetzerwehnten ganz miserabln und betrüb
<lb break="no" n="29" />tn, mangelhaften zustandt mich dero gunstn unnd favor bester masn befohln sein
<lb n="30" />zuelasn, deswegen mit verlyhung eines stuckh geltes von 1000 <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> zue suble
<lb break="no" n="31" />vation meines fernern notdürftign hinkommens grosszügig behülfflich zuerscheinenn
<lb n="32" />unnd sich gewisslich zuversichern, das gleich wie ein solches, meinen vielgeehrtn herrn
<lb n="33" />zue ewig wehrendem ruhmb auch bei der posteritet nachgesaget werden würde. Also solchn
<lb n="34" />vorschuss unnd höchste freündschafft erweisung nit allein mit grosem danckh
<lb n="35" />nebens gebührendem interesse wider ab zustellen und zue refundirn, sondern auch selbige
<lb n="36" />mir dardurch erweisende grosszügige befürderungshülffe meines zeitlichn hinkommens
<lb n="37" />forderst gebührender obligation außantwortdung unnd gnugsamn versicherung
<lb n="38" />der gelder uff alle begebende gelegenheit mit annehmblichn ehrndinsterweisungen
<lb n="39" />hinwider muglichst zubeschuldn, allzeit ganz willig und bereit verpleibenn,
<lb n="40" />denen selbn auch einig und allein die ehre und ursache meiner zeitlichenn
<lb n="41" />wohlfahrdt unnd lebens underhalt hochrühmblich zuschreibn werde.
<lb n="42" />Thue darmit in gewertung günstiger, willfährign erscheinung die herrn und ihr
<lb n="43" />gantzes löbliches stadtwesen gottes gnaden schuz, beständig friedfertigem regi
<lb break="no" n="44" />ment unnd allem wohlstand tröwlich empfehln. Datum <origPlace ref="stadtasg-places-302">Erpach</origPlace>,
<lb n="45" />den <origDate when="1650-02-27">27. februar anno 1650</origDate>.
<lb n="46" />Meinen vil geehrtn heren <unclear>...</unclear>
<lb n="47" /><persName ref="stadtasg-actors-876" role="issuer">Johanna, grewin zu Erpach, wittib,
<lb n="48" />geboren grewin zu Seyn und Wittgenstein</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_4008_16191.jpg" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_4008_16192.jpg" n="4" />
<lb n="49" />Denen edlen vesten hoch- undt wohlgelehrten
<lb n="50" />frommen fürsichtigen unndt weißenn
<lb n="51" />herrn <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister unndt rath der stadt
<lb n="52" />st. Gallen</orgName> meinen vielgeehrten herrn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
