<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 14</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_14_27/28</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Landleute zu Glarus bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um
                    Schutz des Priesters Hans Kessler vor einem Herrn von Ramschwag, ihrem Bürger,
                    und dessen (St. Galler) Helfern. Sie bitten um schriftliche Antwort mit dem
                    gleichen Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-35">Priester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-502">Ammann und Landleute zu Glarus</orgName>
                    
                    <date>1424-07-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_14_27.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst sy üch all zit vor an geschriben lieben
                guoten fründ und getrüwen lantlüt. Wir tuon üch ze wüssen, <lb n="2"/>das her
                    <persName ref="stadtasg-actors-135">Hans der Kesler</persName> aber für uns komen ist und
                hat uns gebetten, üch aber ze schriben und ze bitten <orgName ref="stadtasg-actors-538 ">von
                    Ramswags</orgName><note>Welches Individuum dieser Familie gemeint ist, ist nicht
                    eruierbar.</note> üwers burgers <lb n="3"/>wegen, als üch wol ze wüssen ist, wie
                er etwas sach mit im ze schaffen hat. Da bitten wir nu üwer guoten früntschaft mit
                allem <lb n="4"/>flis und ernst und och durch unser willigen dienst willen, dz ir
                als wol wellent tuon und mit üwerm burger schaffent, dz der vor <lb break="no" n="5"
                />genant priester sicher sy vor im und sinen helfferren untz an ein recht, wan och
                der vorgenant her <persName ref="stadtasg-actors-135">Hans</persName> nüt anders begeret <lb
                    n="6"/>wan rechtes etc. Lieben guoten fründ, da duont so wol und land den guoten
                priester üch enpfollen sin durch unsren willen, wan <lb n="7"/>üwry gueti
                früntschaft duot uns ein saemlichen dienst, dar an koendin wir es umb üch in
                saemlichen und noch in meren sachen iemer <lb n="8"/>gedienen, soelt uns üwri gueti
                früntschaft alzitt dester willinger vinden. Guoten fründ da tuond in der sach, als
                wir üch des sunder <lb n="9"/>wol getrüwen lieben guoten fründ, und land uns üwer
                früntlich verschriben antwurt wider wüssen by disem botten. Geben an <lb n="10"
                    /><origDate when="1424-07-04">sant Uolrichs tag anno domini Mo CCCCo
                    XXIIII</origDate>. <lb n="11"/>Von uns dem <orgName ref="stadtasg-actors-502"
                    role="issuer">amman <lb n="12"/>und lantlüten ze Glarus</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_14_28.JPG" n="2"/>
                <lb n="13"/>Den fromen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermeister <lb n="14"/>und dem rat der stat ze sant Gallen</orgName> unsern
                lieben <lb n="15"/>guoten fründen und getrüwen lantlüten. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
