<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4012</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am Donnerstag, 7. März 1650, vor dem Rat und wiederum am Freitag, 15. März 1650, vor grossem und kleinem Rat verlesen. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_04032.xml">4032</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4012_16203/16208</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen bitten Bürgermeister, kleinen und grossen Rat zu St. Gallen um einen Rechtsspruch in einer Erbschaftsangelegenheit der Familie Zollikofer im Sinn ihres Bürgers Hieronymus Peyer, der im Namen seiner Mutter, Elisabeth Peyer-Zollikofer, sich an die Obrigkeit Schaffhausens gewandt hatte. Der Konflikt um die Verteilung der Erbschaft des vor 11 Monaten verstorbenen Bartholome Zollikofer, Stadthauptmann und Bürger zu St. Gallen, wird aufgrund einer Appellation vor kleinem und grossen Rat zu St. Gallen entschieden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-3">Erbteilung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-379">Appellation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-474">Hauptmann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-349">Heirat</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-28">Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen</orgName>                    <date>1650-03-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>ns</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-01-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4012_16203.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser freündtlich willig dienst sambt was wir ehren
<lb n="2" />liebs unnd gutts vermögen zuvor fromm fürsichtig
<lb n="3" />ehresamm weiß insonders gutt freünd und getrew
<lb n="4" />lieb eydtgnossen.
<lb n="5" />Unser getrewer lieber burger der edel vest <persName ref="stadtasg-actors-815">Hieronymus
<lb n="6" />Peyer senior</persName> hatt uns in gehorsamme zuerkennen geben, wie
<lb n="7" />das, nachdem ewer unser getrew lieb eydtgnossen burger juncker
<lb n="8" /><persName ref="stadtasg-actors-814">Bartholome Zollikofer</persName>, geweßner statthouptmann
<lb n="9" />selig, bey 11 monaten thodes verblichen, und desselben
<lb n="10" />hinderlaßene erben, darunder insonderheit auch sein
<lb n="11" />ehrngeliebte frow mutter, frow <persName ref="stadtasg-actors-817">Elisabetha Peyerin</persName>,
<lb n="12" />geborne Zollickoferin, interessirt zu einer theylung
<lb n="13" />zuschreiten begert. Dessendthalben sie dann albereit zum
<lb n="14" />dritten mahl mit grosser ihrer ungelegenheit und un
<lb break="no" n="15" />costen naher <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName> gereisst, haben die sachen sich der
<lb break="no" n="16" />gestalten erzogen, daß frow <persName ref="stadtasg-actors-816">Margaretha Schobingerin</persName>
<lb n="17" />als die hinderlaßne wittib hievon allerhand hinde
<lb break="no" n="18" />rungen verursachet, in dem insonderheit, dz sie bey dem
<lb n="19" />zwüschen ihrem junckern selig unnd ihro auffgerichten
<lb n="20" />heyrath nit zuverbleiben gemeint, sonder nach unbe
<lb break="no" n="21" />dingtem gemeinen rechten zuerben understanden, auch
<lb n="22" />sonsten solche forderungen und ansprachen gesucht unnd
<lb n="23" />gefüret, daß endtlichen durch güettliche underhandlung
<lb n="24" />von beyderseits partheyen erbettnen ehrensätzen ein be
<lb break="no" n="25" />sonderer ußspruch, der uns zuverlesen dargelegt worden,
<lb n="26" />ergangen. Darüber gleichwol die sachen zum rechten
<lb n="27" />gewachsen unnd lauth erscheinten urtel receß zu
<lb n="28" />recht erkent unnd gesprochen, dz vorderist die obange
<lb break="no" n="29" />zaigte ehrensätz alles reifflich unnd wol erdauret,
<lb n="30" />unnd derohalben ein ehrsamer kleiner rath es bey ihrem getho
<lb break="no" n="31" />nen güettigen ußspruch gentzlich bewenden lassen. Nach
<pb facs="StadtASG_Missive_4012_16204.jpg" n="2" />
<lb n="32" />dem aber über das wegen deß haußraths am <placeName ref="stadtasg-places-301">Hamberg</placeName>
<lb n="33" />nüwe begeren einkommen, die vor den herrn sätzen nit ge
<lb break="no" n="34" />schwebt, darzu auch der heyraths contract wollen dispu
<lb break="no" n="35" />tierlich gemacht werden, als seye noch weitter erkent, dz
<lb n="36" />die gemeine erben der frow wittib für solche ansprach
<lb n="37" />150 <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> erlegen und sie hergegen ihnen die schlüssel, sambt
<lb n="38" />was sie vom <placeName ref="stadtasg-places-301">Hamberg</placeName> an weissem zeüg und anderm
<lb n="39" />dahin gehörig herauff genommen, zustellen solle, und dann
<lb n="40" />die frow wittib umb das, so ihro wegen deß heyraths
<lb n="41" />verglichs gebürt (der dem auch hiemit in krefften erkent sein
<lb n="42" />soll) ohnverlengt abgefertiget werde, damit die er
<lb break="no" n="43" />ben zu völliger erbtheilung vordtschreitten können, wel
<lb break="no" n="44" />cher urthel die frow wittib sich beschwert und die appel
<lb break="no" n="45" />lationsweiß für eüch, unser getrew lieb eydtgnossen, den kleinen unnd
<lb n="46" />grossen rath, gezogen, welches die gemeine erben
<lb n="47" />wider ihren willen zwar beschehen lassen müessen, dar
<lb break="no" n="48" />bey aber ehrngedachter juncker <persName ref="stadtasg-actors-815">Hieronymus Peyer</persName>
<lb n="49" />wegen deß ergehenden uncostens und anderer hierauß
<lb n="50" />anwachsender mercklichen verhinderung bester form und 
<lb n="51" />massen protestirt, sonderlich weiln in <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckreich</placeName> unnd
<lb n="52" />andern ordten die loüff gefarlich sich erzeigen, daraus
<lb n="53" />sie nit geringer schaden zugewarten haben möchte, wel
<lb break="no" n="54" />chen nachzug, costen und schaden sie dann bey denen, so solches
<lb n="55" />verursachen, suchen werden. Geleben in dessen der ohnge
<lb break="no" n="56" />zweifelten hoffnung, das obangeregte heyrathsbeschrei
<lb break="no" n="57" />bung von eüch, unsern getrew lieb eydtgnossen, als der oberhand eines
<lb n="58" />ehrsammen kleinen raths erkandtnus gemeß, alleng
<lb break="no" n="59" />lichen werde confirmirt unnd zu krefften erkent werden, sinte
<lb break="no" n="60" />mahln der jenige heyrathbrieff, so vor jahren zwüschen
<lb n="61" />wylund juncker <persName ref="stadtasg-actors-819">Jacob Zollickofern</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-820">Barbara Peyerin</persName>
<lb n="62" />seligen auffgericht, bey uns auch für krefftig und gültig
<pb facs="StadtASG_Missive_4012_16205.jpg" n="3" />
<lb n="63" />gehalten, unnd nach desselben inhalt deroselben kinder
<lb n="64" />beyder verlassenschafft unsers burgers, juncker <persName ref="stadtasg-actors-821">Georg
<lb n="65" />Peyers</persName> zum lufft selig, zu erben guttwillig admittirt und
<lb n="66" />zugelassen worden. Eben solche meinung und verstand
<lb n="67" />habe es auch mit ihrem, frow <persName ref="stadtasg-actors-817">Elisabetha Zollikoferin</persName> und
<lb n="68" />ihres ehrenden junckern heyrath, welcher gleicher gestalt
<lb n="69" />immediate an vorberüerten zweyen heyrathen hangen thüe,
<lb n="70" />also dz davor wider alles versehen für daßmahln juncker
<lb n="71" /><persName ref="stadtasg-actors-814">Bartholome Zollikofers</persName> selig heyrath im geringsten
<lb n="72" />aus der beobachtung gesetzt und darwider etwz ge
<lb break="no" n="73" />sprochen werden solte, es gleichfals ihrer heyrathsbe
<lb break="no" n="74" />schreibung ohne alles mittel ein abbruch gebehen
<lb n="75" />und zuziehen wurden, dessen sie sich nit unbillich zum
<lb n="76" />treffenlichsten und höchsten zubeschweren. Damit unnd
<lb n="77" />das dann in einem und dem andern ehrnbemelte frow
<lb n="78" /><persName ref="stadtasg-actors-817">Elisabetha Zollickoferin</persName> desto würcklicher und schleüniger
<lb n="79" />zu ihrem intrat und endtlichen erördterung aller
<lb n="80" />sachen gelangen möge, hatt eingangs benenter ihr
<lb n="81" />sohn uns umb gegenwertige fürderung, derer sie
<lb n="82" />fruchtbarlich zugeniessen verhoffen, mit fleiß gebetten.
<lb n="83" />Wann dann vernst billich das wüssendtliche und authen
<lb break="no" n="84" />tisierte underschribne heyrath einandern in allen
<lb n="85" />treüwen gehalten und denselben nichts endtgegen gehandelt
<lb n="86" />noch vorgenommen werden solle, als gelangt auß ob
<lb break="no" n="87" />berüert und andern miteinlouffenden erheblich unwider
<lb break="no" n="88" />treiblichen motiven, gründen und bewegnussen an eüch, 
<lb n="89" />unser getrew lieb eydtgnossen, unser freündtfleißig eydtgnossisch
<lb n="90" />ersuchen und bitten, ihr wollet die sachen dahin oberkeit
<lb break="no" n="91" />lich erwegen, dz offtermelte frow <persName ref="stadtasg-actors-817">Elisabetha Zollickoferin</persName>
<lb n="92" />und die ihrige bey bereits wol außgefüerter erlangter
<lb n="93" />rechtlicher urthel krefftiglich und verfenglich gehand
<pb facs="StadtASG_Missive_4012_16206.jpg" n="4" />
<lb break="no" n="94" />habt, geschützt und geschirmbt verbleiben, und dann vorderist,
<lb n="95" />wie bräuchlich, eine ordenliche inventierung, daran dz
<lb n="96" />vornembste und allerhafft gelegen, auffgerichtet, die
<lb n="97" />vorstehende erbstheillung (die sich nunmehr ohne dz
<lb n="98" />vill zulang verweilet) ohngehindert der frow wittib
<lb n="99" />oder jemands anderm der ewren ihr ohnverlangte für
<lb break="no" n="100" />dersamme endtschafft und abhelffliche maaß erreichen,
<lb n="101" />zumahln sonsten alle fernere weitloüffigkeit unnd
<lb n="102" />verzögerung abgeschnitten werden möge. Gestalten
<lb n="103" />zu euch, unsern getrew lieb eydtgnossen, wir dz beste vertrawen tra
<lb break="no" n="104" />gen und eüch darzu ohne dz gönstig geneigt wüssen.
<lb n="105" />Das sind wir in gleichen und andern zutragenheiten umb
<lb n="106" />eüch, unser getrew lieb eydtgnossen, und deroselben liebe angewandten
<lb n="107" />mit freündteydtgnossischem gefallen und diensterwei
<lb break="no" n="108" />sungen zubeschulden begirig. Gottes gnedigem schutz
<lb n="109" />uns trewlich befehlend. Datum den <origDate when="1650-03-04">4ten marty
<lb n="110" />anno 1650</origDate>.
<lb n="111" /><orgName ref="stadtasg-actors-28" role="issuer">Burgermeister unnd rath
<lb n="112" />der statt Schaffhausen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_4012_16207.jpg" n="5" />
<pb facs="StadtASG_Missive_4012_16208.jpg" n="6" />
<lb n="113" />Den frommen fürsichtigen ehrsam
<lb break="no" n="114" />men und weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermei
<lb break="no" n="115" />ster klein und grossen räthen
<lb n="116" />der statt st. Gallen</orgName> unsern
<lb n="117" />insonders gutten freünden und
<lb n="118" />getrewen lieben eydtgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
