<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 75</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_75_149/150</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johannes Häch, Priester in Sommeri, beschwert sich bei Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen, dass Friedrich Stüdeli und dessen Sohn Matthias ihn mehrfach bedrängt
                    hätten, mit ihm nach Konstanz zu reiten, um ihnen in einer Angelegenheit zu
                    helfen. Am Ende hätten sich Vater und Sohn geweigert, ihn zu entschädigen.
                    Johannes Häch bittet um Unterstützung und droht damit, die zwei vor das
                    geistliche Gericht in Konstanz zu ziehen. Er bittet um Antwort mit dem gleichen
                    Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-68">Entschädigung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-58">Drohung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-35">Priester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-261">Geistliches Gericht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-40">Johannes Häch</persName>
                    
                    <date>1435-12-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_75_149.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min gebett und willig dienst all zit lieben herren. Ich lass üch wissen,
                das sich hat <lb n="2"/>gefuegt, das <persName ref="stadtasg-actors-115">Frik
                    Stüdli</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-197">Mathias</persName> sin sun sind
                komen gen <placeName ref="stadtasg-places-75">Sumbri</placeName> in min hus <lb n="3"/>und
                hand mich baid ernstlich gebetten, mit inen ze ritten gen <placeName ref="stadtasg-places-7"
                    >Costentz</placeName>, als sy woltent <lb n="4"/>keren mitt des <orgName
                    ref="stadtasg-actors-549">Fuegen</orgName> thochter, da weltint sy mir wol lonen und
                weltint mich <lb n="5"/>och verzeren. Ich tett es nüt gern, wan ich forcht, das die
                sach nut gieng, als <lb n="6"/>sy sy den für hattent muot ze nemen, doch sach ich
                an ir ernstlich gebett, und rait <lb n="7"/>mit inen gen <placeName ref="stadtasg-places-7"
                    >Costentz</placeName> und gieng des ersten mit inen für maister <persName
                    ref="stadtasg-actors-198">Nithart</persName>, der üwer <lb n="8"/>attvocat ist, und batt
                inn früntlich, inen und mir ze raten in die sach. Er antwurt <lb n="9"/>und sprach,
                er welt nüt mit der sach ze schaffin han, es waer nit sin fuog. Also nam <lb n="10"
                />ich die sach für und gieng zuo aim hie und dert, darumb das inen wurd gehulfen,
                    <lb n="11"/>und dett das bestz, das ich kund oder moch. Also sind sy dik zuo mir
                komen, ich rait <lb n="12"/>all zit mit inen. Also nun die sach hat end genomen, so
                hat er iederman ussgericht, <lb n="13"/>untz an mich, und wil mir weder die zerung
                nah min lon geben nah das er <lb n="14"/>und sin sun hand verzert hand by mir, und
                geschicht mir nüt früntlich von inen. <lb n="15"/>Also genaiden herren bitt üwer
                wisshait und früntschaft, den selben <persName ref="stadtasg-actors-115">Friken</persName>
                und sinen <lb n="16"/>sun ze wisen, das sy mir ussrichtung tuegend, es syg von
                zerung und och von miner <lb n="17"/>arbait wegen. Kan ich das umb üch verdienan,
                wil ich all zit berait sin. Item ich wil sy <lb n="18"/>wisen mit <persName
                    ref="stadtasg-actors-199">Caspar Lingen</persName>, der ira procarator was, das <persName
                    ref="stadtasg-actors-115">Frik</persName> selber in batt, wass ich da selbs <lb n="19"
                />werzarti, das er uns schriby, er welt es ussrichten, und befal och dem selben
                    <persName ref="stadtasg-actors-199">Caspar</persName>, das <lb n="20"/>er mir enbütty,
                das ich solt komen gen <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> etwi dik, und
                beger nüt me, den was <persName ref="stadtasg-actors-199">Kaspar</persName>
                <lb n="21"/>redt umb die sach, da wil ich by beliben. Hierumb bitt ich üwer
                wisshait, das ir schaffend <lb n="22"/>mit inen, das sy mich ussrichten, wan
                    <persName ref="stadtasg-actors-199">der Ling</persName> hat mich citiert umb die zerung
                aldabei, <lb n="23"/>mir gunnint in für ze nemen für das gaistlich gericht, wan es
                doch von dem selben gericht <lb n="24"/>also her ist gewachsen. Da tuond, als ich
                üwer wisshait wol getrüw, und land mich wissen <lb n="25"/>by disem botten. Datum
                    <origDate when="1435-12-21">in die Thome anno XXXVo</origDate>. <lb n="26"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-40" role="issuer">Johannes Häch</persName>
                <lb n="27"/>priester. <pb facs="StadtASG_Missive_75_150.JPG" n="2"/>
                <lb n="28"/>Den fürsichtungen und wisen dem <lb n="29"/><orgName ref="stadtasg-actors-148"
                    role="recipient">burgermaister und rat zuo sant <lb n="30"/>Gallen</orgName>
                minen genaedigen herren und <lb n="31"/>guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
