<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 76</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_76_151/152</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    sie (St. Gallen) mögen erlauben, dass Hans Barter, der Sohn des Schaffhauser
                    Bürgers Konrad Barter, zu seiner Mutter nach Schaffhausen ziehen dürfe.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-121">Zustimmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-110">Wohnortswechsel</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-585">Mutter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-28">Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen</orgName>
                    
                    <date>1436-02-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_76_151.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst alle zit ste vor insundern lieben und <lb
                    n="2"/>guotten fründ. Als wir üwer ersam wisshait und guotten früntschafft
                    <lb n="3"/>vormals ouch geschriben und ernstlich gebetten haben von semliches
                <lb n="4"/>belangens wegen, so denne die wolbeschaiden <persName ref="stadtasg-actors-161">Cuonrat
                    Barters</persName>, unsers <lb n="5"/>burgers eliche wirtinne, als von
                muoterlicher trüwe zuo iren kinden <lb n="6"/>haut den selben kinden zuo begünsten
                her gen <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhusen</placeName> zuo iro muotter <lb n="7"/>zuo komen, daz
                aber nach üwer anttwurt do zuo mal nit sin mocht, won <lb n="8"/>haut sy semlich
                ernstlich belangen nach dem <persName ref="stadtasg-actors-200">Henslin</persName>, irem sun, wie <lb n="9"
                />sy den uff diss zit insunder als am hoff by uns sin sol, als ir villich <lb n="10"
                />ouch vernomen hand, zuo mal gerne by ir haben und senhen woelt, umb <lb n="11"/>daz
                der knab ouch dester mer und ouch sy mit im froeden uff <date when="1436-02-21">diss <lb n="12"
                    />vasnacht</date> by und mitainander haben moechten. Herumb lieben und <lb
                    n="13"/>guoten fründ bitten wir üch mit allem ernste vlissig umb willen <lb
                    n="14"/>unser dienst, ir woellen die lieben frowen mit irem sun erfroewen <lb
                    n="15"/>und den mit guottem willen zuo ir früntlich, als daz kind zuo siner <lb
                    n="16"/>muotter komen laussen und ir und uns daz nit verzihen, denne uns <lb
                    n="17"/>darinne eren, als sy und wir üch des und alles guotten wol getrüwen.
                    <lb n="18"/>Daz begert die muotter insunder und ouch wir mit gantzem willen, <lb
                    n="19"/>umb üch in vast merern und mindern sachen willenclich zuo ge <lb
                    break="no" n="20"/>dienen und zuo beschulden, ob es sich iemer gebürt. Geben
                uff <origDate when="1436-02-04">samstag <lb n="21"/>nach der liechttmisß anno etc.
                    XXX sexto</origDate>. <lb n="22"/><orgName ref="stadtasg-actors-28" role="issuer">Burgermeister und raut
                        <lb n="23"/>zuo Schaffhusen</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_76_152.JPG" n="2"/>
                <lb n="24"/>Den ersamen wysen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut
                    zuo <lb n="25"/>sant Gallen</orgName> unsern insundern lieben und guoten fründ.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
