<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 599</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_599_1285/1288</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Die in Baden versammelten 13 Orte der Eidgenossenschaft wenden sich an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, sie sollen wie sie eine Ordnung gegen den Fürkauf erlassen. In letzter Zeit würden nämlich Deutsche und Welsche in die Eidgenossenschaft kommen und direkt bei Bauern und an Mühlen Getreide kaufen und dieses horten. Dies habe eine Teuerung zur Folge, die vor allem die Armen treffe. Es solle festgelegt werden, dass Waren nur auf den freien Märkten verkauft werden dürfen. Damit sollen Wucherpreise und die unbewilligte Ausfuhr von grossen Mengen Getreides aus der Eidgenossenschaft verhindert werden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-167">Verkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-143">Markt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-374">Mühle</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-500">Bauer</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-144">Getreide</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-440">Korn</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-142">Ordnung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-403">Wucher</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-303">Teuerung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-613">Fürkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-346">Versorgung</term> 
                    <term ref="stadtasg-keywords-623">Dorf</term> 
                    <term ref="stadtasg-keywords-333">Wirtshaus</term> 
                    <term ref="stadtasg-keywords-364">Tagsatzung</term>               
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-1255">13 Orte der Eidgenossenschaft</orgName><placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>                    <date>1539-08-29</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-01-14</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_599_1285.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser früntlich willig dienst unnd was wir eeren
<lb n="2" />libs unnd guots vermögen allezit bevor from fürsichtig
<lb n="3" />wyß insonders guott frünndt unnd getrüwen liebenn
<lb n="4" />eydgnossen. Es sind verschiner zitt ettlich tütsch und
<lb n="5" />wälsch in unser <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eygnoschafft</orgName> komen unnd nit allein
<lb n="6" />uff den fryen merckten, sunder ouch zuo den purrenn
<lb n="7" />zu iren hüseren unnd in die mülinen kertt unnd
<lb n="8" />inen ire frücht, so noch im strouw ligen, abkoufft und
<lb n="9" />gelt daruff geben unnd by vollem kasten ein so
<lb n="10" />grose schwäre thüre gmachott, das es dem armen
<lb n="11" />gmeinen man mit der zitt zuo grossem schaden unnd
<lb n="12" />nachtheyll dienen würde, wa man nit dar gegen zim
<lb break="no" n="13" />liche fürsächung thätte. Des halben unseren herren
<lb n="14" />unnd oberen zu sunderem nutz inen unnd iren umbsäsen
<lb n="15" />ein ordnung gmacht, also das nyemandt in dörfferen,
<lb n="16" />würthüseren, mülinen, noch an anderen ordten nützit
<lb n="17" />kouffen noch verkouffen sölle, sunder was ieder zu
<lb n="18" />verkouffen habe, das sölle er uff die fryen merckt füren
<lb n="19" />unnd daselbs wie von alter harr verkouffen. Es sölle
<lb n="20" />ouch keiner kein grossen schwären kouff nit thuon
<lb n="21" />unnd den hindersich schitten uff gwin unnd wuocher
<lb n="22" />zuo behalten. Des glichen so sölle ouch an allen ortten
<lb n="23" />unnd enden fürsehen unnd fürkomen, das söllich
<lb n="24" />korn usserhalb unseren anstossenden unnd gegenden
<lb n="25" />lannden anders dann wie von alter har nit gfuort
<lb n="26" />sölle werden. Wir habent ouch insunders angsehen,
<lb n="27" />das uber das gepürg keiner zuomall nit mer dann
<lb n="28" />XV söum hinin füre unnd nit witter hinuß uff
<lb n="29" />die merckt kome, einer bringe dann brieff unnd sigel,
<pb facs="StadtASG_Missive_599_1286.JPG" n="2" />
<lb n="30" />das er sollich XV söum vorhin verkoufft habe. Unnd
<lb n="31" />die wyll dann wir achten, das uch nit minder dann
<lb n="32" />uns von des gmeinen nutzes wegen an sollichem
<lb n="33" />fürkouff glegen syge, so ist an üch als an unser
<lb n="34" />sunder guott fründt unnd lieben eydgnossen unser
<lb n="35" />gantz ernstlich pitt unnd begeren, ir wellent glicher
<lb n="36" />gstalt wie wir ein ordnung machen unnd fürsähung
<lb n="37" />thuon, das die frücht nit also by den hüsern ver
<lb break="no" n="38" />koufft, des glichen, das es ouch nit also in grossen
<lb n="39" />summa uffkoufft zu hüffen geschitt, uff gwün
<lb n="40" />unnd wuocher hindersich gehalten unnd das ouch
<lb n="41" />sollich korn nit in färre frömbde landt gfürdt,
<lb n="42" />sunderbar in einer <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eydgnoschafft</orgName> unnd gegne behalten.
<lb n="43" />Das würdt üch unnd uns, ouch unsern beydentheylen
<lb n="44" />armen lütten zu nutz unnd wollfartt reychen
<lb n="45" />unnd erschiessen. Unnd uch unserm hohen ver
<lb break="no" n="46" />truwen nach bewysen stat uns umb uch allezit
<lb n="47" />gutt willig zu verrdienen. Datum unnd mit des
<lb n="48" />fromen vesten unsers getrüwen lieben landvogts
<lb n="49" />zu <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden in Ergöuw</placeName> <persName ref="stadtasg-actors-1186" role="testis">Josen von Meggen</persName> vonn
<lb n="50" /><placeName ref="stadtasg-places-69">Lucern</placeName> insigell in namen unser aller verschlossen
<lb n="51" />uff denn <origDate when="1539-08-29">XXIX tag augusti anno etc. XXXIX</origDate>.
<lb n="52" />Von stett unnd landen der <orgName ref="stadtasg-actors-1255" role="issuer">dry
<lb n="53" />zehen ordten unser Eydgnoschafft
<lb n="54" />rathsbotten</orgName> diser zitt zu <origPlace ref="stadtasg-places-53">Baden
<lb n="55" />inn Ergouw</origPlace> versampt.
<pb facs="StadtASG_Missive_599_1287.JPG" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_599_1288.JPG" n="4" />
<lb n="56" />Den fromen fürsichtigen unnd wysenn <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="57" />meister unnd ratt der statt sant Gallenn</orgName>
<lb n="58" />unnsern innsonders guoten fründen und ge
<lb break="no" n="59" />trüwen lieben eydgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
