<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 20</title>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_20_39/40</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Konrad Utz von St. Gallen bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darum, ihm
                    schriftlich mitzuteilen, wie er sich gegenüber den Anschuldigungen der
                    Appenzeller zu verhalten habe. Diese hätten ihn trotz eines Geleitbriefes
                    gefangen genommen und zu eidlichen Aussagen gezwungen, weil sie ihn sonst
                    ertränken würden. Der Bischof von Konstanz habe ihn bereits aus dem Eid
                    gegenüber den Appenzellern befreit.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-45">Schmähung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-46">Gefangennahme</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-19">Konrad Utz</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-4">Überlingen</placeName>
                    <date>1423-01-25</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <p/>
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-06-29</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_20_39.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min undertenig willig dienst alle zit voran gnaedigen herren. Von miner
                sach wegen, <lb n="2"/>so mir widerfaren ist gegen den lanttlüten zuo <placeName ref="stadtasg-places-8">Appentzelle</placeName>, als daz üwer wisshait <lb n="3"/>wol zuo
                wissen ist, und besunder von des übels wegen, daz sy an mir begangen <lb n="4"
                />hand, als sy mich über iren gelaitz brief gefangen hand und mich zwugent <lb n="5"
                />wider got, er und reht ainen herten und ungerehten brief über mich ze geben, <lb
                    n="6"/>als ob ich ain rehtloser, übeltaettiger man gewesen waer, und rehtes von
                mir <lb n="7"/>nit nemen wolten vor üch noch nienen und ich in dem selben brief
                schweren <lb n="8"/>muost zuo got und den hailgen, was sy wolten, oder ich waer
                nahtes ertrenket <lb n="9"/>worden. Umb min leben ze fristen tett ich, wes sy an
                mich begerten, und <lb n="10"/>getrüw got, das mich niemen dester lihter halt, wan
                ich der sachen, so sy <lb n="11"/>mich geschuldigot hand, gantz unschuldig bin. Und
                also byn ich komen zuo <lb n="12"/>dem hochwirdigen fürsten und herren minem
                gnaedigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-30">Otto III.
                        von Hochberg</persName>.</note> und <lb n="13"/>han da sinen fürstlichen
                gnaden erzellet daz gross unreht und übel, so an <lb n="14"/>mir begangen und
                geschenhen ist, und kaines rehten nie bekomen moht. <lb n="15"/>Der hett mich
                erlaussen gantz und gar des aydes, so ich den <placeName ref="stadtasg-places-8">Appentzellern</placeName>
                <lb n="16"/>geschworen han, und umb das gnaedigen herren so bitt ich üwer gnad mit
                    <lb n="17"/>ernst vlissig, das ir es tuon woellen luterlich durch gottes willen
                und mir <lb n="18"/>dar uf raten woellen, wie ich mich uwn fürbasser in den sachen
                halten <lb n="19"/>soelle, daz mir das aller beste sye, wan ich wider üch niemer
                getuon wil. <lb n="20"/>Dar zuo so hab ich nit muot wider umb haim noch in das land,
                alle die <lb n="21"/>wile und sy den brief, den ich über mich selber geben muost,
                inne hand, <lb n="22"/>wol wenne sy den her uss gaeben, so woelt ich nienen lieber
                sin danne by <lb n="23"/>minem ehalten und minen kinden. Und lond mich dar umb üwer
                gnaedig <lb n="24"/>verschriben anttwrt wissen, so ir erst mügen. Geben ze
                    <origPlace ref="stadtasg-places-4">Überlingen</origPlace> an <origDate when="1423-01-25"
                    >sant <lb n="25"/>Paulus tag der bekerde anno etc. CCCCmo XXIIIo</origDate>. <lb
                    n="26"/>Von mir <persName ref="stadtasg-actors-19" role="issuer">Cuonrat
                    Uotzen</persName>
                <lb n="27"/>von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_20_40.JPG" n="2"/>
                <lb n="28"/>Den ersamen fürsichtigen und wisen dem <lb n="29"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und dem rat zuo sant
                    Gallen</orgName>
                <lb n="30"/>minen gnaedigen herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
