<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 35</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_35_69/70</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Landleute zu Glarus bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen auf
                    Bitten ihres (Glarner) Leutpriesters Hans Kessler um Hilfe. Es gehe um die
                    Frage, ob seine Ehe rechtsgültig sei oder nicht; sein Vetter Johannes
                    Kupferschmid sei in dieser Angelegenheit bereits nach Rom gereist. Glarus bittet
                    um eine sofortige schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-71">Ehe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-72">Rechtmässigkeit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-289">Leutpriester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-386">Vetter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-104">Landmann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-209">Bann</term>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-502">Ammann und Landleute zu Glarus</orgName>
                    
                    <date>1427-05-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Cs/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_35_69.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst sie üwer lieben guoten früntschaft all zitt
                vor an geschriben lieben guoten fründ <lb n="2"/>und getrüwen lantlüt. Wir duon üwer
                lieben guoten früntschaft ze wüssen, dz her <persName ref="stadtasg-actors-135">Hans der
                    Kesler</persName>, ietz ze mal <lb n="3"/>lüpriester ze <placeName
                    ref="stadtasg-places-73">Glarus</placeName> uff unser grossen kilchen, und unser lantman,
                die wil er by uns ist, für uns komen ist und <lb n="4"/>hat uns erzelt dü stuk, als
                hie nach geschriben stand, und uns gebetten, üch dar umb ze schriben und ze bitten,
                dz üwry <lb n="5"/>lieby gueti früntschaft im in den selben sachen wellent
                gnaedklich und früntlich tuon. Und also hat er vor uns geret, <lb n="6"/>wie dz
                <persName ref="stadtasg-actors-155">Johannes Kupfferschmid</persName> sin vetter in sach von einer e wegen
                gen <placeName ref="stadtasg-places-55">Rom</placeName> geschiket und sy er sin procrator <lb n="7"/>in der
                sach, er hab im och als sin guot, ligendes und varendes, dar umb uff die sach mit
                dem rechten uff ze tragen und ze <lb n="8"/>enden versetzet, dz selb guot heigint
                verheft, und also beger er, dz wir dem grossen rat von sinen wegen dar umb schriben
                    <lb n="9"/>und ze bitten, dz ir dz guot ledgint, dz er dü sach nach dem rechten
                und sy im enpfollen sy mit dem rechten mug uss <lb n="10"/>trag und end nemen, dz da
                kuntbar werd, ob es ein e mit dem rechten sy oder nüt, und sich der sach nüt an
                nemen <lb n="11"/>wellent, nach dem als üch dz verbotten sy von unsrem helgen vatter
                dem babst by dem bann. Müg aber dz nüt gesin, dz inn <lb
                    n="12"/>den ein rat der sach entladen well an sinen schaden und im sin lon umb
                sin arbeit schaffen wellent, so wel er der sach <lb n="13"/>gern muessig gan. Also
                sechent lieben guoten fründ und getrüwen lantlüt, also bitten wir üwer lieben guoten
                früntschaft <lb n="14"/>mit allem fliss und ernst, dz ir als wol wellent tuon und
                dem vorgenanten her <persName ref="stadtasg-actors-135">Hansen Kesler</persName> in der sach früntlich und
                gnaedeklich <lb n="15"/>wellent halten und im in der sach, als vorgeschriben stat,
                in daby wellent lassen beliben und im dar zuo wellent hilflich <lb n="16"/>sin.
                Ersamen lieben guoten fründ nu hand wir üch entwen me von sinen wegen geschriben und
                gebetten, dz ir uns nüt alwend <lb n="17"/>ge erent hand, nu erent uns ietz in der
                sach, dz wend wir von üch für ein gross früntschaft han. Ersamen lieben guoten <lb
                    n="18"/>fründ da tuond in der sach, als wir des üwer lieben guoten früntschaft
                wol getrüwen, und land uns üwer frünt <lb break="no" n="19"/>lich verschriben
                antwurt unverzogenlich wüssen, umb dz wir dem vorgenanten priester kunnin gesagen,
                was üwer meinung <lb n="20"/>sy. Geben an <origDate when="1427-05-21">mitwuchen vor sant Turbans tag
                    anno domini Mo CCCCo XXVII</origDate>. <lb n="21"/>Von uns dem <orgName ref="stadtasg-actors-502" role="issuer">amman
                        <lb n="22"/>und lantlüten ze Glarus</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_35_70.JPG" n="2"/>
                <lb n="23"/>Den fromen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister <lb n="24"/>und dem grossen
                    rat ze sant Gallen</orgName> unsren <lb n="25"/>sondern lieben guoten fründen
                und ge <lb break="no" n="26"/>trüwen lantlüten. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
