<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 246</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_246_493/494</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Wangen informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    darüber, dass sie trotz der Einladung von St. Gallen keine Delegation zu einer
                    Verhandlung am 3. Oktober nach St. Gallen schicken werden, weil der Abt des
                    Benediktinerklosters St. Gallen, ihr Herr, sie nicht dazu aufgefordert habe.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-239">Einladung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-292">Absage</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-">Abt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-">Kloster</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-">Rechtstag</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-89">Bürgermeister und Rat zu Wangen</orgName>
                    <date>1451-10-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-09-02</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg und SC</persName>
                <date>2022-03-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_246_493.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich und willige dinst all zitt berait zuo vor an ersamen <lb
                    n="2"/>fürsichtigen und wisen. Als üwer wisshait uns verschriben und ge <lb
                    break="no" n="3"/>betten hatt, unser ratz botschafft uff <date when="1451-10-03"
                    >iecz sonntag naechst</date> in üwer <lb n="4"/>statt zuo senden etc., ersamen
                wisen lieben fründ, kennen wir wol, <lb n="5"/>das wir üwer ersamin in allen
                soellichen sachen gern zuo willen und <lb n="6"/>zuo dinst werden soelten, so
                verstat üwer wisshait wol, wie hoch <lb n="7"/>wir zuo unserm gnaedigen herren dem
                abbt<note><persName ref="stadtasg-actors-83">Kaspar von Landenberg</persName>.</note> und sinem goczhus und <lb n="8"/>och von lehes wegen
                gewant sien. Wan nun unser gnädiger her <lb n="9"/>von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant
                    Gallen</placeName> uns zuo dem tag nit gefordert hat, so kunden wir <lb n="10"
                />nit verstan, das uns gebüre, unser ratz botschafft by üch wider sin <lb n="11"
                />gnad und goczhus zuo haben. Her umb bitten wir üwer fürsichtikait <lb n="12"/>mit
                gar ernstlichem sonder vlisse, ir woellend das nit in argem, <lb n="13"/>sonder zem
                besten vermerken und uff memen, das wir diser zit <lb n="14"/>mit unser boschaftt
                verhalten, denne ane zwifel in welchen <lb n="15"/>andern sachen meren und minder
                wir gduon künden soellten und <lb n="16"/>moechten, dar inne soelte üwer wisshait uns
                allzit finden gancz <lb n="17"/>willig und berait und wolten dar inne weder lib noch
                guot <lb n="18"/>sparen. Geben am <origDate when="1451-10-01">fritag nach sant
                    Michels tag anno domini etc. L primo</origDate>. <lb n="19"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-89" role="issuer">Burgermaister und <lb n="20"/>rate zuo
                    Wangen.</orgName>
                <pb facs="StadtASG_Missive_246_494.JPG" n="2"/>
                <lb n="21"/>Den ersamen fürsichtigen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister <lb n="22"/>und rate der statt zuo sant Gallen</orgName> unsern
                lieben und <lb n="23"/>sondern guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
