<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 90</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_90_179/180</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen bitten wiederholt Bürgermeister und Rat
                    zu St. Gallen, dafür zu sorgen, dass die von St. Gallen an Hans und Verena, den
                    Kindern von Konrad Barters Ehefrau, geschuldeten Guthaben und Zinsen ausgerichtet
                    werden. Die Kinder seien zu ihrer Mutter nach Schaffhausen gezogen und hätten
                    das dortige Bürgerrecht angenommen. Schaffhausen bittet um schriftliche Antwort
                    mit dem gleichen Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-585">Mutter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-28">Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen</orgName>
                    
                    <date>1437-04-06</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_90_179.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst ste vor ersamen sundern <lb n="2"/>lieben
                fründ. Als wir üwer lieb guot früntschafft vor me <lb n="3"/>denne ain mal
                ernstlich geschriben und vlissig gebetten <lb n="4"/>haben von wegen
                <persName ref="stadtasg-actors-200">Hansen</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-219">Verenen</persName>,
                <persName ref="stadtasg-actors-161">Cuonraten Barters</persName> elichen <lb n="5"/>frowen lieben kinden,
                unser burger, als sich die her zuo uns <lb n="6"/>und ir muotter gezogen und unser
                burgerrecht an sich genomen <lb n="7"/>hand, denen inen ettlich die üwern, als üch
                wissenlich ist, <lb n="8"/>schuldig sind und gelten sond, es syen versessen
                ussstendig <lb n="9"/>zins oder ander schulden, mit den üwern zuo schaffen und sy
                    <lb n="10"/>früntlich zuo underwisen, den kinden umb ir schulden ussrich <lb
                    break="no" n="11"/>tung zuo tuon und in ouch daby iro guot und daz, so sy by
                üch hand, <lb n="12"/>tugentlich zuo volgen laussen, waz sy üch denne davon nach
                    <lb n="13"/>üwer statt gewonhait und herkomen tuon soelten, woelten sy gern
                tuon, <lb n="14"/>als billich ist. Dar umb uns von üch nit voellig anttwurt worden
                    <lb n="15"/>noch den kinden, das ir von den üwern betzalet. Sundern guoten und
                    <lb n="16"/>lieben fründe, syd malen die kinde nit begeren, denne üch von dem
                    <lb n="17"/>iren zuo tuon nach üwer statt herkomen alten und guoten gewonhait,
                    <lb n="18"/>getrüwen wir, daz üch des von in wol benuegen woelle, und in daz
                ir <lb n="19"/>daruff on lenger verziehen volgen laussen und mit den üwern
                früntlich <lb n="20"/>verschaffen, daz sy von in ummb ir zinse und schulden
                betzalet und <lb n="21"/>ussgericht werden, denne daz doch billich waer, als uns
                bedunket. <lb n="22"/>Sölte daz aber nit beschenhen, des wir doch nit getrüwen, ob
                denne <lb n="23"/>die üwern dadurch zuo mueg, cost und arbait getriben wurden, waer
                uns <lb n="24"/>zuo mal laid, daz aber noch guot zuo für komm ist, bitten üch mit
                allem <lb n="25"/>ernste vlissig in massen als vor, ir woellen üch umb unsern
                willen und <lb n="26"/>uns zuo lieb in den sachen so guetlich bewisen und üwern
                ernste hiezuo <lb n="27"/>keren, daz den kinden daz ir gelang, als wir des und alles
                guoten ain <lb n="28"/>besunder gantz und guot getrüwen zuo üch haben und als ir
                woelten, daz <lb n="29"/>wir umb üwern willen und üch zuo früntlichhait in der
                gelich oder <lb n="30"/>andern sachen ouch tuon soelten. Daz begeren wir umb üch
                willenclich <lb n="31"/>zuo gedienen und zuo beschulden. Und lond uns herumb üwer
                früntlich <lb n="32"/>anttwurt wissen, geschriben mit dem botten. Geben uff
                    <origDate when="1437-04-06">samstag nach dem ostertag anno etc. <lb n="33"
                    />XXXseptimo</origDate>. <lb n="34"/><orgName ref="stadtasg-actors-28" role="issuer">Burgermaister und
                    raut <lb n="35"/>zuo Schauffhusen</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_90_180.JPG" n="2"/>
                <lb n="36"/>Den ersamen wysen unsern sundern lieben und guoten <lb n="37"/>fründen
                dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut zuo sant <lb n="38"
                    />Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
