<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00582">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 582</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_582_1205/1208</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich mahnen vor dem Hintergrund von Gerüchten über neue Aufbrüche in fremde Dienste Bürgermeister und Rat zu St. Gallen sowie die übrigen eidgenössischen Orte eindringlich zur konsequenten Durchsetzung des Solddienstverbots. Anlass ist insbesondere der Fall des Vogts Schönbrunner, dem wegen unerlaubter Anwerbung eidgenössischer Knechte Pferde und Gut entzogen wurden. Zürich bekräftigt seinen festen Willen, fremde Pensionen, Sold und Werbung grundsätzlich zu unterbinden, und fordert die eidgenössischen Obrigkeiten auf, Zuwiderhandelnde zu entlassen, zu bestrafen, nötigenfalls gefangen zu setzen und deren Gut zu beschlagnahmen..</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-344">Solddienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-364">Tagsatzung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-342">Pension</term>
<term ref="stadtasg-keywords-503">Anwerbung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
             </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1537-03-07</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-01-06</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_582_1205.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fründtlich willig dienst unnd was wir eeren liebs unnd guots vermogend
<lb n="2"/>zuovor fromen fürsichtigen wysen innsonders guoten fründ und gethrüwen
<lb n="3"/>lieben eidtgnossen. Demnach ietzund dhein gemeine üwer, ouch
<lb n="4"/>anderer üwerer unnd unser lieben eidtgnossen versamlung alld taglei
<lb break="no" n="5"/>stung gehallten unnd doch offennlich hin und wider allenthalb gesagt
<lb n="6"/>wirt, das kurtzer frist ein uffbruch inn einer loblichen <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidtgnoschafft</orgName>,
<lb n="7"/>es syge zuo einem alld dem andern fürsten unnd hern beschechenn sölle,
<lb n="8"/>die wyl wir dann uff iüngst gehaltner tagleistung zuo <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>
<lb n="9"/>fründtlich angesuocht unnd gebetten, dem vogt <persName ref="stadtasg-actors-1161" cert="medium">Schönbrunner</persName> sine
<lb n="10"/>ross und das, so wir im dann genommen, umb das er etlich der unnsern
<lb n="11"/>inn besölldung gehept, wider zegeben, inn ansechen, das vilicht ir unnd
<lb n="12"/>ander unser lieb eidtgnossen unnserer gebot unnd satzungenn die
<lb n="13"/>houptlüt belangendt dheinen eigentlichen bericht empfangen, noch
<lb n="14"/>das wir zuo tagen deshalb unser meynung luter und heiter nit
<lb n="15"/>endtegkt, so hat unns unsert und unserer biderben lüten halb, damit
<lb n="16"/>dieselben inn irem vaterland anheimbsch belyben und uns alls iren
<lb n="17"/>hern und obern gewertig und gehorsam sin mogint, für nodt und guot
<lb n="18"/>ansechen wellen üch unnd ander unser lieb eidtgnossen unnsers erbarn
<lb n="19"/>unnd guoten cristenlichen vorhabens zuoverstenndigen, dergestalt das
<lb n="20"/>wir nochmaln vorab mit götlicher hilff unnd gnaden des styffen unver
<lb break="no" n="21"/>rugkten gemüt unnd willens sind, aller frömbden fürsten unnd hern
<lb n="22"/>ouch dero pensionen, miet unnd gaaben müssig ze gond und benantlichen
<lb n="23"/>unsern hierüber gemachten gepot, satzungen unnd reformationen
<lb n="24"/>gentzlichen anzehangen zuogeleben und nachzekommen. Und langt
<lb n="25"/>dem allem nach an uch unser gethrüw lieb eidtgnossen unser höchst und
<lb n="26"/>ernstlichostes begeren und vermanen, ir wellint mit üweren
<lb n="27"/>houptlüten, ouch andern ampt unnd kriegstlüten sovil handlen
<lb n="28"/>unnd schaffen, damit sy sich unserer knechten allenclich endtschlachint
<lb n="29"/>und mit usgedruogkten worden, die weder hie zuo land inn einer <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eydt
<lb break="no" n="30"/>gnoschafft</orgName> alld usserthalb inn frömbden landen, es syge, wo es welle,
<lb n="31"/>weder durch sich selbs alld annder von irothwegen nit annemmindt,
<lb n="32"/>besölldint alld hinweg fürint unnd uns ungehorsam machint,
<lb n="33"/>dann ie sofer etlich, es were einer oder meer, obgerürtem unserm
<lb n="34"/>ansechen widerstreben dem widerzuopraticieren und uns die unsern
<lb n="35"/>hie alld daussen inn andern obergkeiten annemmen besölldenn unnd
<pb facs="StadtASG_Missive_582_1206.JPG" n="2"/>
<lb n="36"/>hinweg füren, wurdint wir über dis gethrüwe warnung hin zuo dero
<lb n="37"/>lyb unnd guot, wo wir das inn unsern obergkeiten und gepieten beträtten
<lb n="38"/>möchtint, gryffen unnd inmaassen damit handlen, das es inen zuoschwär
<lb n="39"/>sin unnd irs vilicht ouch ungern hettint. Das schrybent wir üch und
<lb n="40"/>anderen üwern und unsern gethrüwen lieben eidtgnossen gantz fründt
<lb break="no" n="41"/>licher guoter wol meynung zuo. Got welte, das wir solichs zethuon nit be
<lb break="no" n="42"/>dörfftint unnd iederman glych wie wir frömbder fürsten und herren
<lb n="43"/>ouch irs golld und gelts halb müssig zegond gesynnot were, so stünde
<lb n="44"/>es ob got will bas inn einer loblichenn <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eidtgnoschafft</orgName>. Unnd wellent
<lb n="45"/>also hiemit üch unnd alle die üweren unnsers obangezogenen endtschlusses
<lb n="46"/>unnd ansechens offenlich unnd nodturfftclichen damit sich nyemands
<lb n="47"/>der unwüssenheit zuobeclagen verstenndigot unnd mengklichen gnuog
<lb break="no" n="48"/>samclich gewarnot darneben ouch uns aller fründtschafft unnd
<lb n="49"/>guotens gneigts willens gegen üch unnd den üwern unverdrossenlich
<lb n="50"/>erpotten haben. Datum <origDate when="1537-03-07">sampstags vor dem sontag Oculi anno etc.
<lb n="51"/>XXXVIIo</origDate>.
<lb n="52"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister clein unnd
<lb n="53"/>gros räth der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_582_1207.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_582_1208.JPG" n="4"/>
<lb n="54"/>Den frommen fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister
<lb n="55"/>unnd rath der stat sant Gallen</orgName> unnseren
<lb n="56"/>besonnders guoten fründen unnd gethruwen
<lb n="57"/>liebenn eidtgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>