<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 403</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_403_821/822</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Jakob Gir von Steinach schreibt an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass der St. Galler Bürger Nänger sein Gut beschlagnahmt habe. Da Gir sich derzeit nicht darum kümmern kann, bittet er Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, in Erfahrung zu bringen, weshalb Nänger dies getan hat. Ferner bittet er darum, die Sache am 16. Oktober vor ihnen zu verhandeln. Er bittet um eine Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-495">Hab und Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-571">Notar</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-895">Jakob Gir von Steinach</persName><placeName ref="stadtasg-places-15">Wien</placeName>                    <date>1471-04-15</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-04-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_403_821.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Ersamen fürsichtigen weisßen herren mein untertenig gehorsam willigkait
<lb n="2" />sy üwer wißhait allzeit berait. Auch üwer wißhait sey ze wissen, wie
<lb n="3" />mich für kommen ist, das mir der <persName ref="stadtasg-actors-696">Naenger</persName>, üwer burger, hab das min
<lb n="4" />mit recht verleit und das zuo seinen handen und gewalt bracht
<lb n="5" />hab, soellichs mich froemdt und unpillich nimpt, das er soelliche
<lb n="6" />recht erlangt soll haben gegen mir. Über soellichs ich nu nichtz nit
<lb n="7" />vermain schuldig ze sin, und euwer wißhait pit ich temuetenklich
<lb n="8" />mit grosem flis, ir welt so woltuon und nit ain me gauchenn, durch
<lb n="9" />das ich nit da haim pin, oder nit kain antwurt gebenn und
<lb n="10" />welt mich verhoeren, und och das ich wiss, was sin ain langenn sy,
<lb n="11" />sonder ir welt mir das min unberecht und folgen lausen noch minem
<lb n="12" />geschaefft. Och üwer wißhait pitt ich flißig, ir welt mit namen
<lb n="13" />den sachen schub und ufschlag geben hin zuo <date when="1471-10-16">Santgallenn tag</date>, hoff ich
<lb n="14" />mich zuo richtenn hin uff für üwer wißhait, das ich ietz notthalb nit
<lb n="15" />getuon kann, aber unter soellichem pitt ich euwer fürsichtikait, ir fragt
<lb n="16" />und laußt mich wissen, was sein anlangen sey, by aim botten, der
<lb n="17" />sunst herab wirt kommen, so wil ich gernn min antwurt hie niden
<lb n="18" />vor aim notary oder vor aim rechten geben. Wird ich unschuldig,
<lb n="19" />ich wil im das hin uff schicken, waer aber sach, das mir nit uff
<lb break="no" n="20" />schlag und frist wurd darinnenn, sunder ir wollten richtenn mich nit
<lb n="21" />antwurt lausenn geben noch miner noturft und noch dem rechten, so
<lb n="22" />waer mir not, der sach wyter und verrer rat ze haben. Datum zuo <origPlace ref="stadtasg-places-15">Wien</origPlace>
<lb n="23" />auff <origDate when="1471-04-15">mantag noch dem heiligen ostertag anno domini tusendt
<lb n="24" />vierhundtert sibenzig und ain iar</origDate>.
<lb n="25" /><persName ref="stadtasg-actors-695" role="issuer">Jacob Gir
<lb n="26" />von Stainach</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_403_822.JPG" n="2" />
<lb n="27" />Den ersamen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="28" />maister und rat der statt zuo
<lb n="29" />sandt Gallen</orgName> minen lieben heren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
