<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 124</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_124_247/248</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Ulm teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass
                    sie das königliche und kaiserliche Recht erhalten hätten, in ihrer Stadt eine
                    Messe und einen Markt abzuhalten, der am dritten Sonntag nach Fronleichnam
                    beginnt und 14 Tage dauert. Sie bitten die St. Galler darum, dies bei
                    ihnen und in ihrer Umgebung zu verkünden. Es werde zudem jeweils ein
                    Pferderennen mit einem Preis veranstaltet.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-143">Markt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-161">Messe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-162">Marktrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-163">Pferd</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-164">Tuch</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-180">Kaufmann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-129">Zoll</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-510">Bürgermeister und Rat zu Ulm</orgName>
                    
                    <date>1439-12-23</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_124_247.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienste voran ersammen und wysen lieben fründe.
                Wir lassen üwer wißhait <lb n="2"/>wissen, das wir von roemischen kaysern
                    und künigen saeliger gedaechtnusse loblich begnadet <lb n="3"/>und
                gefryet syen, ierlich ain messe und marckte hie zue <placeName ref="stadtasg-places-28"
                    >Ulme</placeName> zue haben, die da anfahen <lb n="4"/>süllen uff den
                sunnentage, als man singet respice in me et miscerere mei, das ist und <lb n="5"
                />wirt ierlich der dritt sunnentage nach unsers herren fronlichnams tage, und sol
                weren <lb n="6"/>viertzehen tage die nechsten darnach nachainander. Also woellen wir
                die obgenanten messe <lb n="7"/>und marckt uff den vorgenanten <date
                    when="1440-06-12">sunnentage respice in me et miscerere mei den <lb n="8"
                    />dritten sunnentage nach unsers herren fronlichnams tage zue nechste</date>
                hie zue <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulme</placeName>
                <lb n="9"/>nu furbaßhin und ierlich uff die selben zyte uffrichten, halten und haben
                lassen, als <lb n="10"/>sich gepüren wirt, und mit den unsern bestellen, das
                menglich, wer uff soelich obge <lb break="no" n="11"/>nante messe und marckt nu
                fürbaßhin ierlich her gen <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulme</placeName> mit im selbs
                oder siner <lb n="12"/>ware, kouffmanschafft und gute komet, mit zerung, zinsen,
                zoellen und andern darzue <lb n="13"/>dienenden sachen und dingen guetlich,
                beschaidenlich gelich und redlich gehalten <lb n="14"/>und nicht beschwert werde,
                und uns darinne soelicher massen bewysen, das wir ge <lb break="no" n="15"/>trüwen,
                das ir und die üwern zue dancke von uns erkennen und pruefen süllent, <lb n="16"
                />und darumbe wollten wir nicht lassen, wir woelten üwer wißhait soelich obgenant
                    <lb n="17"/>unser messe und marckt, die wir nu fürbaßhin ierlich uff die
                vorgeschribnen zyte <lb n="18"/>halten und haben woellen, verkünden, üch mit den
                üwern darnach wissen zuo richten, <lb n="19"/>und bitten üwer fürsichtikait mit
                ernstlichem vlisse, allen üwern burgern, inwonern <lb n="20"/>und werbenden luten
                und üwern nachgeburen, wem und wa des notdurfftig sye, <lb n="21"/>die egenante
                unser ierlichen messe und marckte zue verkünden, die ierlich uff die <lb n="22"
                />obgenanten zyte wissen zue suechen, die wir in vorgeschribner massen und in
                gelichen <lb n="23"/>zymlichen redlichen sachen und dingen und damit nyeman
                unbillicher ding beschwert <lb n="24"/>werde, maynen zue halten und zue hanthaben.
                Besunder so woellen wir uff den guetemtage <lb n="25"/>nach dem sunnentag, als man
                singet dominus illuminatio mea, das ist der <date when="1440-06-12">nechst sunnentag
                        <lb n="26"/>nach dem obgenanten sunnentage respice in me et miscerere
                    mei</date>, ain tuech <lb n="27"/>von <placeName ref="stadtasg-places-95"
                    >Mecheln</placeName> ußgeben, darumb man rennen sol, und wer darumbe rennen wil,
                    <lb n="28"/>da sol yedes pferit ainen guldin geben, und welches pferit under den
                rennern <lb n="29"/>das erst amm zyl ist, dem sol man dasselb mechilichsch tuech.
                Geben uff <origDate when="1439-12-23">mittwoch <lb n="30"/>nach sant Thomas tage vor
                    wyhenechten anno domini Mo CCCCo XXXIXno</origDate>. <lb n="31"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-510" role="issuer">Burgermaister und <lb n="32"/>rate zue
                    Ulme</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_124_248.JPG" n="2"/>
                <lb n="33"/>Den ersammen und wysen den <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und rate <lb n="34"/>der statt Santgallen</orgName> unsern
                besundern guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
