<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 170</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_170_339/340</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ammann und Hofleute zu Berneck bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um Rat
                    in der Beilegung einer Auseinandersetzung in Marbach zwischen Berneckern und
                    einem aus Lustenau einerseits und mehreren Kriessern und einem Altstätter Bürger
                    andererseits. Ein Bernecker namens Kern sei verwundet worden, und es sei ein
                    Auflauf entstanden, so dass Klara von Ramschwag Recht geboten habe.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-84">Körperverletzung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-213">Unruhe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-600">Aufruhr</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-519">Ammann und Hofleute von Bernegg</orgName>
                    
                    <date>1444-04-19</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_170_339.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Den fürsichtigen und wysen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
                    ratte zuo Santgallen</orgName> unsrenn lieben <lb n="2"/>und getrüwen herren
                enbietten wir der <orgName ref="stadtasg-actors-519" role="issuer">ammann, die rechtsprecher und gemain
                    hofflüt <lb n="3"/>dez dorffs Bernang</orgName> im <placeName ref="stadtasg-places-64"
                    >Rintal</placeName> unser willig undertenig dienst allzitt beraitt. Und land <lb
                    n="4"/>üwer wyßhaitt wissen, wie daz yetz uff <date when="1444-04-23">sant
                    Joergen tag</date> ze <placeName ref="stadtasg-places-122">Marpach</placeName> ettwas
                stoess ufferstanden <lb n="5"/>sind entzwüschen ettlichen den unsern und ainem von
                    <placeName ref="stadtasg-places-86">Lustenow</placeName> dez ainen und ettlicher <lb
                    n="6"/>von <placeName ref="stadtasg-places-123">Kriessern</placeName> und ainer burger ze
                    <placeName ref="stadtasg-places-11">Altstetten</placeName> wonnhafft ze <placeName
                    ref="stadtasg-places-124">Aychewyse</placeName> dez andren tails, <lb n="7"/>und sind die
                unsren da geschlagen und ainer wund worden, mit namen der <persName ref="stadtasg-actors-307"
                    >Kernn</persName>. <lb n="8"/>Also ist nun ain uffloff worden und sind unseren
                denen nachgeloffen über daz <lb n="9"/>riede uff bys gen <placeName ref="stadtasg-places-123"
                    >Kriesseren</placeName>. Also hat nun yetz frow <persName ref="stadtasg-actors-297">Clara
                    von Ramswag</persName> ir ammptlüt <lb n="10"/>zuo uns gesandt und den unsern
                recht fürgeschlagen alz gen <placeName ref="stadtasg-places-123">Kriessern</placeName> von der
                iro <lb n="11"/>wegen und nitt fürbaz noch witer. Und uff daz so hant die unsern
                recht <lb n="12"/>gebotten, also daz baid obgenant tail von gemainen hoeffen bitten
                soellen usser yetlichem <lb n="13"/>hoff zwen ungevarlich erber man, mit namen von
                    <placeName ref="stadtasg-places-123">Kriessern</placeName>, von <placeName ref="stadtasg-places-11"
                    >Altstetten</placeName>, von <lb n="14"/><placeName ref="stadtasg-places-122"
                    >Marpach</placeName>, von <placeName ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName>, von
                    <placeName ref="stadtasg-places-18">Bernang</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-86"
                    >Lustenow</placeName>, alz gen <placeName ref="stadtasg-places-122">Marpach</placeName>
                zuo samment <lb n="15"/>und sich daselbs mit enander ainen und erkennen, wa man die
                sach billich berechten <lb n="16"/>und ob unser gesellen widersachen mit enander in
                ain recht stan soellen oder nitt, <lb n="17"/>wonn unser gesellen mainent, welche
                zuo der sach gewant sind, die soellen och <lb n="18"/>by ainander in recht stan,
                wann frow <persName ref="stadtasg-actors-297">Clara</persName> nun für die iren recht gebotten
                hat. <lb n="19"/>Und waer, ob sy dez nit ingan woeltint, so hand inen die unsern
                recht gebotten <lb n="20"/>und fürgerschlagen und recht umb recht ze haltent für
                üch, ainen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">burgermaister <lb n="21"/>und klainen rat zuo
                    Santgallen</orgName>. Soeliche geliche ungevarliche recht aber sy <lb n="22"
                />noch nitt ingan wend, und stat also die sach an allen frid und son. Hierumb <lb
                    n="23"/>so bitten wir üwer wyßhaitt mitt gantzem ernst vlissig, daz ir uns in
                der sach <lb n="24"/>rattint und underwisung ingeschrifft gebint, wie wir die sach
                handlen soellen, <lb n="25"/>daz nit ergerß darinn ufferstand, wonn soelichs yetz in
                disen loeffen über unser fuog <lb n="26"/>und nutz ist. Daz wellen wir in allen
                mindren und meren sachen umb üwer <lb n="27"/>frumtkaitt verdienen, wa daz ze
                schulden kaem. Datum <origDate when="1444-04-19">dominica ante festum sancti Geory
                        <lb n="28"/>anno etc. XLIIIIo.</origDate>
                <lb n="29"/><orgName ref="stadtasg-actors-519" role="issuer">Amman und gemain <lb n="30"
                    />hofflüt zuo Bernang</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_170_340.JPG" n="2"/>
                <lb n="31"/>Den fürsichtigen und wysen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und ratte zuo sant <lb break="no" n="32"/>Gallen</orgName> unsern
                sundern lieben und getrüwen herrenn etc. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
