<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4014</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 12. März 1650 vor Rat dem verlesen.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4014_16211/16214</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Landamman, Hauptleute und Räte der Kirchhöri Herisau sprechen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen ihr Beileid über den Brand in der St. Galler Vorstadt aus, bei welchem neun bis zehn Häuser verbrannten. Da Gerüchte kursieren, dass die Herisauer vom Brand in St. Gallen gewusst, aber keine Hilfe geschickt hätten, versichern sie, dass sie den Brand zwar gesehen, ihn aber nicht orten konnten und im Glauben waren, dass er weit weg sei. Hätten sie gewusst, dass der Brand in St. Gallen war, hätten sie ihre Hilfe geschickt.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-41">Feuer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-63">Gerücht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-623">Dorf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
<term ref="stadtasg-keywords-538">See</term>
<term ref="stadtasg-keywords-624">Vorstadt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-877">Landamman, Hauptleute und Räte der Kirchhöri Herisau</orgName>                    <date>1650-03-05</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>ns</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-02-26</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4014_16211.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnßer fründtlich willig dienst sambt waß wir ehren liebs
<lb n="2" />unnd guts vermögend zuvor fromm fürsichtig ehrsamm weiß
<lb n="3" />insonders gut freünd unnd vertrauwt lieb nachbaren.
<lb n="4" />Demnach wir mit bedauren vernemmen müßen, dz bey eüch, unßer ver
<lb break="no" n="5" />trauwt lieb nachbaren, in der vorstatt ein leidige feürsbrunst
<lb n="6" />entstanden unnd biß in 9 oder 10 häußer verbrunnen, welches unß
<lb n="7" />herzlichen leid geweßen. Unnd dan beynebent so sind wir berichtet
<lb n="8" />worden, alß solten allerley nochreden von schandtlichen laugenmäuleren
<lb n="9" />außgehen, alß wan wir solliches gewußt, dz es bey eüch, unßer vertrauwt
<lb n="10" />lieb nachbaren, diße angeregte leidige feürs brunst wäre, so können
<lb n="11" />wir hierüber eüch nit bergen noch verhalten, dan dz man unß in
<lb n="12" />dißem stuckh zkurz unnd unrecht thut, unnd möchtend wünschen und
<lb n="13" />begehren, dan dz wir ein solliches schandtliches lugenhaftes maul
<lb n="14" />betretten köntend, gwüßlichen ihme der wol verdiente lohn werden
<lb n="15" />müßte. Dan sobald unßere wächter diße leidige brunst gesechen,
<lb n="16" />sie alßbald etliche ihm dorff geweckt, unnd die jenigen, die geweckt
<lb n="17" />worden, solliches nit haben eigentlich wüßen könden, wo solliche feürs
<lb n="18" />brunst sige. Ein theil haben vermeinth unnd hettend gleichsamm gewettet,
<lb n="19" />sie wäre über see hinauß, andere aber es sige nur ein reütti und
<lb n="20" />sige gar weit von unß, also dz man nit hat können merckhen, wo nun
<lb n="21" />solliche brunst sein möchte. Ihr, unßer vertrauwt lieb nachbaren, sollend versicheret sein,
<lb n="22" />dan dz man gewüßt hette, dz es so nach unnd bey eüch, dz man einen
<lb n="23" />ansechenlichen außschuz in der eil geschickt unnd zugesandt hette. Dan
<lb n="24" />mornderiges tags darauff, alß wir solliches gehörth, dz es bey eüch ge
<lb break="no" n="25" />weßen seye, ist unß sehr frömbd unnd herzlichen leid geweßen.
<lb n="26" />Beynebent wollen wir den barmherzigen gott unnd vatter deemüttig
<lb n="27" />unnd eingründig anrüffen unnd bitten, dz er eüch unnd unß vor dergleichen
<lb n="28" />unnd anderem unglückh gnädig unnd vätterlich behüetten und bewahren
<lb n="29" />wolle. Unnd so dergleichen unglückh mehr bey eüch erzeigen wurde,
<pb facs="StadtASG_Missive_4014_16212.jpg" n="2" />
<lb n="30" />sollend ihr vergwüßeret sein, dz wir unß ganz willig unnd bereit
<lb n="31" />bey eüch finden ließend, müglechste hilff zuleisten, wie wir dan dz
<lb n="32" />gute vertrauwen zu eüch, unßer vertrauwt lieb nachbaren, ouch tragend, so dergleichen
<lb n="33" />straffen oder unglückh bey unß eroügen wurde, ihr ouch hierzu ge
<lb break="no" n="34" />neigt warend, unß ouch beyzespringen unnd hilff leisten wurdend,
<lb n="35" />wie den solliches mehr je ein theil gegen dem anderenn geschechen.
<lb n="36" />Aber den gnädigen gott bittende, dz alles unglückh mit dißem
<lb n="37" />hinweg seye unnd die jenigen, die es gethroffen, er auß gnaden
<lb n="38" />ihnen solliches reichlich widerumb ersezen wolle, unnd unß beider
<lb break="no" n="39" />seits vor allem unglückh gnedigst zuerhalten geruwen unnd zugleich
<lb n="40" />göttlicher obacht wolempfehlende. Datum den <origDate when="1650-03-05">5ten merzen</origDate> mit
<lb n="41" />unßers, deß ehrenvesten frommen fürsichtigen unnd weißen
<lb n="42" />herren <persName ref="stadtasg-actors-878">Johannes Tannern</persName>, landtamman unnd pannerherren, ehren
<lb n="43" />secret insigel beschließen laßen. Anno <origDate when="1650-03-05">1650</origDate>.
<lb n="44" /><orgName ref="stadtasg-actors-877" role="issuer">Landtamman houbtleüth unnd
<lb n="45" />räth der kilchöri Herisauw</orgName> in den
<lb n="46" />usseren roden deß landts Appen
<lb break="no" n="47" />zell.
<pb facs="StadtASG_Missive_4014_16213.jpg" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_4014_16214.jpg" n="4" />
<lb n="48" />Den frommen fürsichtigen
<lb n="49" />ehrsammen weißen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
<lb break="no" n="50" />meisteren unnd räthen der
<lb n="51" />statt sant Gallen</orgName> unßeren
<lb n="52" />insonders guten freünden
<lb n="53" />unnd vertrauwten lieben
<lb n="54" />nachbaren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
