<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 331</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_331_667/668</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Memmingen bedanken sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen für ihre Vermittlungen im Konflikt mit Graf Wilhelm von Sargans, der mehrere Bürger von Memmingen und von Wangen gefangen genommen hat. Der Konflikt sei leider noch nicht beendet, am 11. November gäbe es eine Verhandlung, ob die Gefangenen weiterhin in Gefängnis zu bleiben hätten. Memmingen bittet St. Gallen, am 9. November eine Ratsdelegation nach Feldkirch zu senden. Dieselbe Bitte hätten sie auch nach Lindau gesandt.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
<term ref="stadtasg-keywords-46">Gefangennahme</term>
<term ref="stadtasg-keywords-19">Gefängnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-210">Gefangenschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-64">Gefangener</term>
<term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-604">Bürgermeister und Rat zu Memmingen</orgName>                    <date>1456-11-07</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2023-11-29</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_331_667.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich willig dienst zuvor ersammen und wysen besondern guoten lieben frünnd. Alz ir bisher
<lb n="2"/>von unserer fründ der stett unserer veraynung und unserer pet wegen trüwen flysß gebrucht und
<lb n="3"/>zu mereremmal üwere treffelich erber ratzbotschafft gesandt hand in der sachen, alz denn ettlich unser
<lb n="4"/>und unserer guoten fründ der von <placeName ref="stadtasg-places-194">Wangen</placeName> burgere in des wolgeborn herren grave <persName ref="stadtasg-actors-605">Wilhelms
<lb n="5"/>von Sanagas</persName> vancknuss kommen sind, des wir dann üwerer ersammen früntschafft gar mit
<lb n="6"/>besonnderm und grossem flysß und ernst danck sagen, und das wir, wa sich das immer aischet,
<lb n="7"/>früntlich und mit allem flysß umb üwer wysßhait verdienen woellen etc. Also wan aber
<lb n="8"/>die sach noch nit betragen ist, sonnder soelich gestalt hat, das sich die obgemeldten gefangenen,
<lb n="9"/>ob inen nit länger tag gewannenn wirdt, yetzo uff <date when="1456-11-11">sant Martins tag zenaechst</date> gen <placeName ref="stadtasg-places-202">Sanagas</placeName>
<lb n="10"/>wider in die vancknusß stellen soellen, hierumb, wie ungern wir üch dann sovil darinn muegen,
<lb n="11"/>yedoch wan dieselben gefangenen nachgestalt der sach laengrer tag ser und vast notdurftig
<lb n="12"/>sind, bitten wir üwer wysßhait und guote früntschafft aber mit besonnderm flyssigem ernst
<lb n="13"/>dienstlich umb unnsern willen, sovil gewaeret zesin, und aber üwer erber treffenlich ratz
<lb break="no" n="14"/>botschafft ze sennden, also das die uff <date when="1456-11-09">yetzo an afftermäntag zunaechst</date> zunacht oder so immer erst
<lb n="15"/>sü müg, zuo <placeName ref="stadtasg-places-89">Feldkirch</placeName> sye und mit sampt üwer und unserer guoten fründ der von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName>
<lb n="16"/>erberen ratzbotschafft, die uff die zyt, alz wir nit anders wissen, och darumb da oder an derselben
<lb n="17"/>art sin wirdt gen unserm gnaedigen herren graf <persName ref="stadtasg-actors-606">Hainrichen von Lupfen</persName> oder gen den von
<lb n="18"/><placeName ref="stadtasg-places-202">Sanagas</placeName>, oder wa das notdurfig sye, arbait und flyßs tuee, den obgemeldten gefangenen allen
<lb n="19"/>laenger tag zu erlangen, ob dieselb üwer botschafft aber der benanten unserer fründ von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName>
<lb n="20"/>botschafft alda nit traeffe, daz sü dann allain das best darinn thue, und was ir darinn
<lb n="21"/>begegne, das uns das fürderlich zu wissen getan werd. Ersamenn wysen lieben frünnd,
<lb n="22"/>und woellend uns das nit versagen, sonnder üch umb unsers verdienends wuellen aber alz
<lb n="23"/>früntlich und guotwillig hierinn bewysen, alz wir üwerer ersamenn früntschafft des und alles
<lb n="24"/>guoten sonnder wol getrüwen. Wa wir das in mereren und mindern sachen umb üwer wysßhait
<lb n="25"/>verdienen können, woellen wir mit willigem und allem flyss gern tuon. Geben uff <origDate when="1456-11-07">sonntag
<lb n="26"/>morgens nach omnium sanctorum anno domini etc. LVIto</origDate>.
<lb n="27"/><orgName ref="stadtasg-actors-604" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="28"/>rate zuo Memmingen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_331_668.JPG" n="2"/>
<lb n="29"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate der
<lb n="30"/>statt sant Gallen</orgName> unnsern besondern guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>