<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 606</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_606_1319/1322</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Kempten antworten an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen auf die Anfrage St. Gallens hin wegen angeblichen Drohungen von Brandstiftern gegenüber der Stadt St. Gallen. Die Kemptner berichten über Brände und darauffolgende Verurteilungen von Brandstiftern in Ravensburg, Kempten, Wangen, Sonthofen, Füssen und Leutkirch und Umgebung, verneinen aber, von Drohungen gegenüber St. Gallen gehört zu haben. Sie fügen diesem Schreiben eine Abschrift der Verurteilung eines Mordbrenners zu Ravensburg bei und versprechen, allfällige Drohungen gegenüber St. Gallen sofort mitzuteilen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-58">Drohung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-62">Brandstiftung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-41">Feuer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-23">Mord</term>
<term ref="stadtasg-keywords-19">Gefängnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-197">Geständnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-623">Dorf</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-533">Bürgermeister und Rat zu Kempten</orgName>                    <date>1540-10-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>ns</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-06-17</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_606_1319.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fründtlich willig diennst zuvor ersamen und weisenn
<lb n="2"/>besonnder lieben unnd gueten fründ. Ewer ersam weisheit schreiben,
<lb n="3"/>unns bey gegenwürtigem irem potten zukumen, darum sy
<lb n="4"/>underm anderm meldet, das sy anndtworßweis doch mit
<lb n="5"/>etwas glaublichem anzaigen bericht, wie etlich mißthäter
<lb n="6"/>unnd besonnders brenner in unnser oder doch annderer umbligender
<lb n="7"/>oberkhaiten gefänkhnus enthallten, unnd zum tail umb ir miss
<lb break="no" n="8"/>hanndlung gericht worden, under anderm bekennt und veriehen,
<lb n="9"/>das sy oder andere sich veraint euer ersam weisheit statt mit branndt
<lb n="10"/>zubeschedigen etc. mit angehöfter bit, sy söllicher sachenn halb
<lb n="11"/>unsers wissens schriftlich zuverstanndigen etc. Alles verrers
<lb n="12"/>annhalts desselben haben wir nach lanngs verlesen unnd
<lb n="13"/>geben ewer ersam weisheit fründtlichen darauf zuvernemen, das
<lb n="14"/>wir söllicher tröw unnd bekhanntnus wider ir statt nye ainich
<lb n="15"/>wissen empfanngen, sonnst wer ir das aus tröw unnd fründt
<lb break="no" n="16"/>schaft, damit wir ir genaigt, nit verhallten blibenn. Wol ist
<lb n="17"/>nit on, das verganngner zeit in der statt <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> ain
<lb n="18"/>lumpensamler, so sich sambt etlichen sein gsellen mordbrennens
<lb n="19"/>gebraucht, gefanngen unnd gericht, aber wir khunden in seiner
<lb n="20"/>urgicht, davon unns die bemelten unnsere lieben unnd gueten fründ
<lb n="21"/>von <placeName ref="stadtasg-places-77">Rafennspurg</placeName> (wie wir gedenkhen gegen eure ersam weisheit auch be
<lb break="no" n="22"/>schehen sein mocht) abschrift zugesannt, nit befunden, das von demselben
<lb n="23"/>mordprenner oder sein anhanngern ainiche sonndere trow auf
<lb n="24"/>euer ersam weisheit statt beschehenn. Fürs annder, als im monat iulio
<lb n="25"/>darnach die brunst in unnser statt furganngen unnd wir nach em
<pb facs="StadtASG_Missive_606_1320.JPG" n="2"/>
<lb break="no" n="26"/>pfanngnen bericht zu aigenntlich erfarung der sachen unnsern ge
<lb break="no" n="27"/>richts schreiber in das <placeName ref="stadtasg-places-354">gozhaws Markhtal</placeName> (allda dann der mord
<lb break="no" n="28"/>brenner mit namen <persName ref="stadtasg-actors-1042">Egloff Paulus</persName>, der verganngens iars
<lb n="29"/>die statt <placeName ref="stadtasg-places-194">Wanngen</placeName> unnd in vorberürtem monat unnser statt
<lb n="30"/>angezindt, gfänklich enthallten unnd vom leben zum todt gericht)
<lb n="31"/>abgevertigt, hat er bey demselben mordbrenner weder auf
<lb n="32"/>euer ersam weisheit noch annder erbar stett sonndere trow, aber wol be
<lb break="no" n="33"/>funden, das sein gmüet dahin gstellt, allennthalben in stetten,
<lb n="34"/>märkten, dörfern, weilern unnd höfen, wo es im so guot werdenn
<lb n="35"/>mugen, umb versprochnen lon zubrennen unnd niemands zusonndern
<lb n="36"/>noch zuverschonen. Fürs dritt als hernach der markt
<lb n="37"/><placeName ref="stadtasg-places-340">Sunthoven</placeName> im <placeName ref="stadtasg-places-339">obern Allgew</placeName> angezindt unnd der thäter in
<lb n="38"/>der statt <placeName ref="stadtasg-places-338">Fiessen</placeName> gericht, habenn wir nie gehört, das derselb
<lb n="39"/>ichzit auf euer ersam weisheit veriehenn unnd bekhennt, so tragt
<lb n="40"/>on zweifel euer ersam weisheit wissen, wie newlicher tagen in bemellter
<lb n="41"/>statt <placeName ref="stadtasg-places-338">Fiessen</placeName> ain merkliche erschrokennliche schwäre brunst
<lb n="42"/>fürganngen, unnd glanngt unns an, das der thäter allda
<lb n="43"/>schon zu gfänknus bracht, was aber sein veriehenn unnd
<lb n="44"/>bekhanntnus, ist unns noch der zeit verborgenn. Das
<lb n="45"/>alles sampt der brunst zu <placeName ref="stadtasg-places-244">Lewtkirch</placeName> hat sich das iar her beim
<lb n="46"/>nächsten umb unnser statt verloffenn, darunder wir
<lb n="47"/>aber nie ainiche sonnders benennte trow auf euer ersam weisheit ver
<lb break="no" n="48"/>merkht unnd vernumen. Unnd damit euer ersam weisheit obgenants
<lb n="49"/>mordprenners, so zu <placeName ref="stadtasg-places-77">Rafenspurg</placeName> berechtigt urgicht unnd be
<lb break="no" n="50"/>khanntnus (wo ir die hievor verborgenn) wissen empfahe, so
<pb facs="StadtASG_Missive_606_1321.JPG" n="3"/>
<lb n="51"/>schiken wir derselben hieneben verwart abschrift mit dem
<lb n="52"/>erbieten, wo wir mit der zeit bey unns oder anndern zu erfarung
<lb n="53"/>khemen, das euer ersam weisheit unnd deren erbary stat von dem schedlichen
<lb n="54"/>mordprennern sonnderlichen getrowt oder zu beschedigung nach
<lb n="55"/>gestellt, das wir ir dasselb unverzogennlich zuwissenn thun,
<lb n="56"/>unnd euer ersam weisheit (der wir sollichs auf ir schreiben zu anntwort
<lb n="57"/>nit pergenn wolten) zu irem frundtlichen gfallen alzeit mit
<lb n="58"/>sonnderm willen genaigt seinn wollenn. Datum <origDate when="1540-10-13">mitwochs
<lb n="59"/>den XIII octobris anno etc. 40mo</origDate>.
<lb n="60"/><orgName ref="stadtasg-actors-533" role="issuer">Burgermaister unnd rath
<lb n="61"/>zu Kempten</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_606_1322.JPG" n="4"/>
<lb n="62"/>Den ersamen und weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rathe
<lb n="63"/>der statt zu sannt Gallen</orgName> unnsern besondern
<lb n="64"/>lieben und gueten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>