<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 196</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Datum fehlt.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_196_393/394</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ludwig, ein Pfeifer, bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darum, dass er
                    zusammen mit seinen zwei neuen Gesellen ebenso in den Dienst der Stadt genommen
                    werde, wie dies mit ihm und seinen vorherigen Gesellen abgemacht worden war. Er
                    bittet um eine Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-243">Dienst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-245">Pfeifer</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-322">Geselle</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-352">Lohn</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-398">Diener</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-65">Ludwig</persName>
                    
                    <date cert="medium">1445</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-09-09</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_196_393.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Ffürsichtigen ersamen gnaedigen herren. Als dann üwer wisshait wol <lb
                    n="2"/>wissent ist, wie ir mich, <persName ref="stadtasg-actors-65" role="issuer">Ludwigen,</persName> pfiffer, und min
                zwen gesellen <lb n="3"/>vor etwas kurtzer gezites zuo diener und kneht bestellet
                und ge <lb break="no" n="4"/>dingt habent als umb ainen benanten lon und mit
                underschaid und <lb n="5"/>beredungenn, das üch alles wol kund und nit fürtragen
                ist. In dem <lb n="6"/>so sint min zwen gesellen von hinnen geschaiden. Nun hab ich
                zwen <lb n="7"/>from erber gesellenn bestellet und nach den gesant, die also her zuo
                    <lb n="8"/>mir komen sint, die wol habent sint der gedoen als mit der pfiffen,
                ir <lb n="9"/>wol vermerket und gehoert habent. Hierumb gnaedigen lieben herren, <lb
                    n="10"/>nun pitten ich und dis min zwen gesellen üwer wisshait vlissig <lb
                    n="11"/>und uns bestellenn und ze diener und knehten halten wellent umb <lb
                    n="12"/>den lon und mit allen worten und bedingden, als ir danne mich und <lb
                    n="13"/>min vordrigen gesellen bestellet habent, und begeren nit anders, <lb
                    n="14"/>wanne dise ietzig min gesellenn mit mir zemal üwer diener und <lb n="15"
                />knecht geren sin woeltind, wann sy ain guot gevallen hie ze
                <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallenn</placeName>
                <lb n="16"/>haben an allen dingenn. Gnaedigen lieben herren, bewisent üch hier <lb
                    n="17"/>inne, als wir des besunder ain gut truwen zuo üwern gnaden habent, <lb
                    n="18"/>das wir by üch und den üwern guten mitburger und gesellen be <lb
                    break="no" n="19"/>libent, so wellen wir üch allen gehorsam und gewaertig sin
                und <lb n="20"/>damit tuon, was üch allen lieb und dienst ist. Üwer gnaedig guetig
                    <lb n="21"/>antwurt wellent wir wartend sin. <lb n="22"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-65" role="issuer">Ludwig</persName>. <pb facs="StadtASG_Missive_196_394.JPG" n="2"/>
                <lb n="23"/>Den fürsichtigen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut <lb n="24"
                    />ze Santgallenn</orgName> min gnaedigen herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
