<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 67</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_67_133/134</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Eglolf Blarer, Abt des Benediktinerklosters St. Gallen, beschwert sich bei
                    Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass sie seinen Hofammann in der
                    Auseinandersetzung mit Hans von Andwil nicht angemessen gerichtlich
                    unterstützten. Der Abt bittet zudem, dafür zu sorgen, dass Andwil seine üble
                    Nachrede beende, ansonsten würde er sich weitere Schritte überlegen.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-74">Beschwerde</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-51">Gerichtsverhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-23">Eglolf Blarer</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>
                    <date>1434-06-19</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-06</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_67_133.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/><persName ref="stadtasg-actors-23" role="issuer">Eglolff</persName> von gottes
                gnaden abbt <lb n="2"/>des gotzhus zuo sant Gallen. <lb n="3"/>Unsern gruoz vor
                ersamen wisen lieben getruwen. Als unser hofamman <persName ref="stadtasg-actors-190">Uolrich
                        <lb n="4"/>von Bürß</persName> von unsern und unsers gotzhus wegen mit
                    <persName ref="stadtasg-actors-189">Hansen von Ainwile</persName>
                <lb n="5"/>ain recht angevangen hat und die sach für üch gezogen und komen ist <lb
                    n="6"/>und aber ir den ammann gebetten hant, das er die sach bestan liesse untz
                    <lb n="7"/>uff unser zukunft, ist uns und unserm gotzhus niht fueglich noch
                komlich, <lb n="8"/>die sach also anzestellenn. Hierummb so bitten wir üch und
                begeren ernstlich <lb n="9"/>von üch, das ir uns und unserm ammann von unsern und
                unsers gotzhus <lb n="10"/>wegen das recht niht verziehent, sunder uns das
                fürderlich gan lassent. <lb n="11"/>Ouch kumt uns für, wie das er fraevele und
                smaehe wort von uns rede, <lb n="12"/>das er uns unbillichen tuet, won er uns aid
                und ere schuldig ist. Bitten <lb n="13"/>wir üch mit sunderm ernste gar
                flissenclich, mit im ze redenn und ze schaffenn, <lb n="14"/>das er uns soelicher
                wort und rede überhebe und darinne uwern ernst <lb n="15"/>tuynt, als wir üch
                getruwen. Das wellen wir ummb üch gerne beschulden, <lb n="16"/>won woelt er
                soelicher rede niht abgan und woelten oder moehtent ir uns des <lb n="17"/>niht vor
                sin, so muesten wir gedenken, was uns darzue ze tuende waer, das <lb n="18"/>wir
                soelichs von im vertragen würden. Geben ze <origPlace ref="stadtasg-places-7"
                    >Costentz</origPlace> am <origDate when="1434-06-19">sampstag <lb n="19"/>nach
                    sant Vits tage anno etc. XXXIIIIo</origDate>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_67_134.JPG" n="2"/>
                <lb n="20"/>Den ersamen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und rate <lb n="21"/>zuo sant Gallen</orgName> unsern und unsers
                gotzhus lieben getruwen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
