<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00595">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 595</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_595_1267/1270</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Landamman und Rat zu Appenzell schreiben Bürgermeister und Rat zu St. Gallen wegen ihrem Landsmann Kaspar Schuhmacher. Sie haben, wie von den St. Gallern gefordert, Kaspar Schuhmacher wegen seiner Ehefrau Elsbeth, der Tochter des St. Galler Bürgers namens Bruderer, verhört. Schuhmacher ist sich seiner Schuld bewusst, bereut sein Handeln und bittet seine Ehefrau und seinen Schwiegervater um Verzeihung. Er möchte, dass seine Frau zu ihm zurückkehrt, was die Appenzeller unterstützen. Die Appenzeller bitten um eine Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-255">Schwiegervater</term>                  
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-355">Ehestreit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>    
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
 <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>            </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-506">Ammann und Rat zu Appenzell</orgName>                    <date>1538-10-20</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-01-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_595_1267.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich wilig dienst und was wir eren liebs und
<lb n="2"/>guotz vermogen allezit zuovor fromen fürsichtigen ersamen
<lb n="3"/>und wisen sonders lieben und guoten frund und getruwen
<lb n="4"/>nachber. Uwer ersamen weisheit schriben an trefen <persName ref="stadtasg-actors-1180">Casper Schuochmacher</persName>,
<lb n="5"/>unsren lantzman, des inhalt haben wir verstanden und dar
<lb n="6"/>in genanten <persName ref="stadtasg-actors-1180">Casper</persName> für uns beschicken lasen und im für
<lb n="7"/>gehalten und verhoeren lasen und nach uwer ersamen weisheit beger von
<lb n="8"/>wegen des <persName ref="stadtasg-actors-1182">Bruodrers</persName>, üwers mit burgers, och siner elichen
<lb n="9"/>tochter antwart von im begert. Uff das hat genanter <persName ref="stadtasg-actors-1180">Casper</persName>
<lb n="10"/>gret, ez kon woll erkenen, das er wider got und die bilikait
<lb n="11"/>gethon hab, das im non in gantzen trüwen laid sy in guoter
<lb n="12"/>hofnig, got werd im daß verzichen, und sy sin groß
<lb n="13"/>phit und beger an sinen schwecher und an sin eliche
<lb n="14"/>huß frowen, sy welen im och verziechen umb des, das
<lb n="15"/>inen got och verzüch, dan das und derglichen soel
<lb n="16"/>im nimer mer wider faren. Und sy sin hoches beger,
<lb n="17"/>das wir im unser hilf welen bewisen, das im sin
<lb n="18"/>eliche huß frow wider zuo kom, so welle er ir thuon
<lb n="19"/>und hußhalten, das sy als irs laeids er getz soel werden
<lb n="20"/>und verhoff nüt, das gedachte <persName ref="stadtasg-actors-1181">Ellsbet Bruodry</persName> von
<lb n="21"/>im begeren soell der ursach halb, das ir wol zuo
<lb n="22"/>wissen ist, das er uff <date when="1537-07-25">vergangnen sant Jacobs tag ain
<lb n="23"/>iar verschinen</date>, als er hab welen verriten und mainyg
<lb n="24"/>pit an sy gelait, uff das als alehandling an dem tag
<lb n="25"/>was und sy mit gelt abgfertiget zuo ainer badfartt
<lb n="26"/>und zuo dem abschaid an ir früntschaft erfonden,
<lb n="27"/>das sy im ganz verzichen hat, umb das und andren
<lb n="28"/>ursachen wegen er nit anders beger, dan mit ir erlich
<lb n="29"/>huß zuo halten. Und hat unß dar uff gebeten mit früntlichen
<lb n="30"/>worten, im an uwer ersamen weisheit unser fürgeschrift mit zuo taillen,
<lb n="31"/>in guotem ver truwen der wol zuo geniesen. Und als dan
<lb n="32"/>wir im fürgeschrift mit zuo tailen scholdig sind, och guoten
<lb n="33"/>und gnaegten wilen tragen, har uff so langt unser früntlich
<lb n="34"/>und ernstlich pit an uwer ersam weisheit, sint mal und wir verstanden,
<lb n="35"/>das dem handell also ist, dan er umb obangezoegen red
<lb n="36"/>zügen haben wurd, das ir alß die wysen und ver
<lb n="37"/>stendigen in der sach das best an sechen welt und
<lb n="38"/>wie der sach zethuon sy, dar mit die frow wider
<lb n="39"/>mit dem genanten <persName ref="stadtasg-actors-1180">Casper</persName> huß halt, wie dan ainer
<pb facs="StadtASG_Missive_595_1268.JPG" n="2"/>
<lb n="40"/>fromen und thugend haften und erlichen frowen
<lb n="41"/>wol an stat, dar für wir sy achten. Und haben wir
<lb n="42"/>welen in och ver sprechen und versprochen haben,
<lb n="43"/>daß wir in dar zuo halten, das er sych gegen ir
<lb n="44"/>gebürlich und aler bilikait halt und sy in guoter
<lb n="45"/>und trüwer befelch haben etc. Uwer ersam weisheit welle sych
<lb n="46"/>also har in bewisen, als wir uwer ersam weisheit vertruwen,
<lb n="47"/>aler eren liebs und guotz und unß och kains ander
<lb n="48"/>gegen uwer ersam weisheit versechen, dan ain ee, die von got ver
<lb n="49"/>ordnet, trüwlich mit ain ander zuo leben, und also
<lb n="50"/>mit dem genanten <persName ref="stadtasg-actors-1182">Bruodrar</persName> verschafen, des er im
<lb n="51"/>sin tochter har wel ver gonen, als er verhoft die
<lb n="52"/>bylikait uff im trait. Das welen wir umb uwer ersam weisheit
<lb n="53"/>mit guotem wilen zuo bescholden haben und byten
<lb n="54"/>har uff umb ain früntliche anttwart, wan das mit
<lb n="55"/>der zit beschechen mag. Datum uff <origDate when="1538-10-20">sonttag nach sant
<lb n="56"/>Galo anno domini XXXVIII iar</origDate>.
<lb n="57"/><orgName ref="stadtasg-actors-506" role="issuer">Lanndtaman und
<lb n="58"/>rat ze Appennzell</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_595_1269.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_595_1270.JPG" n="4"/>
<lb n="59"/>Denn fromen fürsichtigen ersamen
<lb n="60"/>und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgenmaister und
<lb n="61"/>ratt der stat sant Galen</orgName> unsren
<lb n="62"/>sondren lieben und guoten frund
<lb n="63"/>und getrüwen nachber.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>