<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 136</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_136_271/272</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihren
                    Bürger, den Glockengiesser Meister Ulrich, anzuhalten, endlich ein Urteil in der
                    Auseinandersetzung zwischen den Einwohnern von Unterreitnau und dem
                    Glockengiesser Michael Glarer, Bürger zu Lindau, zu fällen. Die Lindauer bitten
                    um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-359">Meister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-176">Glocke</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-618">Giesser</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-123">Untertan</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-60">Schiedsgericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1441-08-12</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-06-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_136_271.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zu vor ersammen wysen sonder <lb n="2"
                />lieben und guoten fründe. Als wir denn vormals üwer wyßhait <lb n="3"/>gepetten
                haben, maister <persName ref="stadtasg-actors-275">Uolrichen</persName>, üwern gloggen
                giesser, ze <lb n="4"/>underwysen und mit im sovil ze reden und ze schaffen, dz <lb
                    n="5"/>er sich der spenn zwüschen gemainen kilchgnossen und undertan <lb n="6"
                />ze <placeName ref="stadtasg-places-104">Underraitnow</placeName> uff ainr und maistern
                    <persName ref="stadtasg-actors-276">Micheln Glarer</persName>, unserm <lb n="7"/>burger,
                uff die andern parthye als ain gemainer mit glichem <lb n="8"/>zuosatz an nem und sy
                umb die selben spenn, so denn baid <lb n="9"/>vorgenanten parthyen von ainer
                gloggen wegen mitenander hant, <lb n="10"/>mit sim spruch entschuede etc., als denn
                dz üwer wyßhait wol <lb n="11"/>wissenlich ist. Uff dz ir uns och widerumb zuo
                schriben, <lb n="12"/>ir hetten den üwern soelichs zetuend underwysd, daruff och der
                    <lb n="13"/>üwer zu uns herüber kam und baider vorgenanten parthyen red <lb
                    n="14"/>und widerred und och der zugesetzten schidlüt urtailen inge <lb
                    break="no" n="15"/>schrifft und im selbz umb den spruch ain bedencken nam, <lb
                    n="16"/>den er noch bißher nit getan, sonder unser rautz pottschafft <lb n="17"
                />geantwurt hat, wenn man im baider tail zugesetzten schidlüt <lb n="18"/>urtailen
                ingeschrifft sende, so woelle er darumb sprechen. <lb n="19"/>Also lieben fründe
                mainen wir nit, dz soelichs notturfftig <lb n="20"/>sig, nach dem und er die selben
                urtailen vor wol vernomen <lb n="21"/>und och ingeschrifft gehept hat, und pitten
                üwer guoten <lb n="22"/>fruntschafft mit besonderm ernst vlissigist und wir
                vermügen, <lb n="23"/>ir woellen umb ünsern willen mit dem selben maister <persName
                    ref="stadtasg-actors-275">Uolrichen</persName>, 
                <lb n="24"/>üwerm gloggen giesser, noch sovil reden und schaffen, in guetlich under
                    <lb break="no" n="25"/>wysen und och selbz daran sin, daz er den selben spruch
                    <lb n="26"/>noch ane lenger verziehen tuege und uns den by dem potten <lb n="27"
                />wissen lasse, darumb daz die sache ze end und usstrag kome <lb n="28"/>und nit
                lenger verzogen werde. Daz begern wir in allen <lb n="29"/>zimlichen sachen, wa sich
                dz gepüret, mit gantzem willen <lb n="30"/>umb üwer ersamen ze beschulden und ze
                verdienen. Und <lb n="31"/>wir begern hierumb üwer guetlich verschriben antwurt mit
                dem <lb n="32"/>potten. Datum <origDate when="1442-08-12">sabato post Laurentzy anno
                    domini etc. XLprimo</origDate>. <lb n="33"/><orgName ref="stadtasg-actors-511"
                    role="issuer">Burgermaister und <lb n="34"/>raute zu Lindow</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_136_272.JPG" n="2"/>
                <lb n="35"/>Den ersammen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute <lb n="36"/>zu Santgallen</orgName> unsern sondern
                lieben und guoten <lb n="37"/>fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
