<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 259</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00258.xml">258</ref>, <ref target="stasg_missiv_00262.xml">262</ref>, <ref target="stasg_missiv_00268.xml">268</ref>, <ref target="stasg_missiv_00269.xml">269</ref> und <ref target="stasg_missiv_00358.xml">358</ref>.</p></note></notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_259_519/520</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich IV. von Hewen, Bischof von Konstanz, informiert Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen, dass das, was Hans Mötteli ihnen gesagt habe und worauf sie in einem
                    Brief Bezug nehmen würden, nicht stimme. Mötteli habe bislang nicht den
                    rechtlichen Weg gegen ihn gewählt, sondern habe bei Nacht und Nebel das Schloss
                    Arbon überfallen. Der Bischof wiederholt sein Anliegen, dass er und die St.
                    Galler sich über das weitere Vorgehen austauschen sollten. Er bittet um eine
                    schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-301">Lüge</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-668">Überfall</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-540">Schloss</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-621">Kanzler</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-402">Pfalz</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-55">Heinrich IV. von Hewen, Bischof zu Konstanz</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>
                    <date>1452-05-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-09-02</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2022-01-19</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_259_519.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/><persName ref="stadtasg-actors-55" role="issuer">Hainrich</persName> von gottes gnaden bischoff zuo
                <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>
                <lb n="2"/>verweser des stifftz zuo <placeName ref="stadtasg-places-114">Chure</placeName> und kantzler etc.
                    <lb n="3"/>Unsern früntlichen gruoß zuovor ersamen wisen besundern guoten fründ.
                Üwer <lb n="4"/>antwurt uff unser schriben üch nechst getan von <persName ref="stadtasg-actors-232">Hannsen
                    Moettelis</persName>, üwers burgers, <lb n="5"/>wegen haben wir gehoert. Und als
                ir under anderm darinn melden, wie üch der <lb n="6"/>selb <persName ref="stadtasg-actors-232">Hanns
                    Moetteli</persName> ettlich brieff, die uns berueren und die er von uns besigelt
                    <lb n="7"/>innhab, hab hoeren lassen und üch daby gesagt, nach dem und er nie
                anders <lb n="8"/>begert hab denn rechtz, damit im gelangte nach siner brieff sag,
                das im aber noch <lb n="9"/>bißhar nit gedihen moechte, so hab er sich erclagt und
                vermain, das im noch <lb n="10"/>hüttbytag clagens not tuege, mainen wir, das
                <persName ref="stadtasg-actors-232">Hanns Moetteli</persName> weder von uns <lb n="11"/>noch nieman brieff
                noch sigel hab, die da luten, das er mit uns oder sust <lb n="12"/>ieman anderm
                soelich groß übel und mißtat fürnemen oder pflegen soelle. Und als <lb n="13"/>ir
                furer in dem selben üwerm schriben beruert hand, dz er nit anders beger, denn <lb
                    n="14"/>mit uns an gliche billiche end zuo recht zuo komen, recht umb recht
                zuonemen <lb n="15"/>und zuo geben, doch das wir deß glichen ouch tuegen, und uns
                daruff gebetten, <lb n="16"/>uns ains soelichen von im benuegen zuo lassen und in
                wyter nit zuo betedingen, <lb n="17"/>wie dann soelichs der selb üwer brieff, uns
                von üch gesandt, mit mer worten <lb n="18"/>bewist, soelich fürgeben, so üch dann
                <persName ref="stadtasg-actors-232">Moeteli</persName> in vorgemelter wiß getan hat, <lb n="19"/>uns zuo
                mal frömd und unbillich nimpt. Denn hett uns der selb <persName ref="stadtasg-actors-232">Hanns <lb n="20"
                    />Motteli</persName> rechtenclich ie ervordert, als noch biß har nit beschechen
                ist, so woelten <lb n="21"/>wir im soelichermaß dartzuo geantwurt haben, das wir
                gehofft hetten gegen <lb n="22"/>menglichem, für wen es komen were, glimpff und er
                zuo haben. Sidenmal und <lb n="23"/>es aber sinhalb nit beschechen ist, und er sich
                darüber mit sin selbs gewalt <lb n="24"/>unbesorgt und unbewert siner eren, ouch
                über das, das er unser gesworner <lb n="25"/>man ist, understanden hat, unser
                <placeName ref="stadtasg-places-30">schloß Arben</placeName> by nacht und by nebel in zuo <lb n="26"
                />nemen, so gepürt und getzimpt uns unser heren und fründ raut zuo haben, <lb n="27"
                />was uns hierinn zuo tuon sige. Darumb so begeren wir aber als ouch vor <lb n="28"
                />von üch zuo wissen, ob wir ettwas gegen dem selben üwerm burger fürnemen <lb
                    n="29"/>wurden, wes wir uns dann zuo üch versehen soelten. Üwern verschriben <lb
                    n="30"/>antwurt by disem botten oder in den neachsten achttagen har in unser
                pfallentz. <lb n="31"/>Geben zuo <origPlace ref="stadtasg-places-7">Costentz</origPlace> an
                    <origDate when="1452-05-10">mittwoch nach dem sonntag cantate anno domini etc. LIIdo</origDate>.
                    <pb facs="StadtASG_Missive_259_520.JPG" n="2"/>
                <lb n="32"/>Den ersamen wisen unsern besundern guoten fründen <lb n="33"/>dem
                <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut zuo sandt Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
