<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 466</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Unsichere Datierung. Aufgrund des Kontextes erste Hälfte 16. Jahrhunderts. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00465.xml">465</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_466_949/952</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Benedikt von Watt, der von Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in einer schweren Zeit unterstützt wurde und von seinem Bruder David einen Zinsbrief erhalten habe, der aber nicht genug zum Überleben einbringt, schreibt Altbürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass er eingesehen habe, dass sein früherer Lebenswandel töricht war. Er bittet sie, ihm zum Erbe seines Vettern Hans von Watt zu verhelfen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-424">Zinsbrief</term>
<term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-165">Altbürgermeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-519">Verwandtschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-440">Korn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-144">Getreide</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-995">Benedikt von Watt</persName>                    <date cert="medium">1550</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-06-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_466_949.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Herr alt burgermaister fromm fürsichtig erenvest wiß gnae
<lb break="no" n="2"/>dig gepietend lieb herenn. Wie dann eüwer eersam wyßha
<lb break="no" n="3"/>it wol ingedaechtnus hat, nammlich uff die verschinen zit,
<lb n="4"/>do der ersamm <persName ref="stadtasg-actors-998">Ambrosi Schlumpff</persName> domalls burgermaister noch
<lb n="5"/>gsinn ist, hat sich sin ersam wyßhait dozemal mit ain ga
<lb break="no" n="6"/>ntzen gsaesßnen klinen radt über mich erbarmet ainge
<lb break="no" n="7"/>sechen die schwaer thüre zit, dye domalls was unnd noch
<lb n="8"/>ist unnd nun vil iar gwaeret hat, und mit mir gredt
<lb n="9"/>vollgende manig oder mainung: <persName ref="stadtasg-actors-995">Benedickt</persName>, es hannd
<lb n="10"/>mir mine herenn befollen, dir zesagen, das du ain zit
<lb n="11"/>lang in miner herenn ungnad xin bist, nun hannd
<lb n="12"/>si dich ietz wider zegnaden angnon, unnd sol dir sagen,
<lb n="13"/>das dir mit sampt wib unnd kinden sol ghulffen werden
<lb n="14"/>mit muos unnd brot, unnd was du darnaebennd gwinst
<lb n="15"/>mit leerenn, sind mine herenn, die die dirs wol gonn
<lb break="no" n="16"/>nend. Die gmelte manung unnd befaelch ains ersamen
<lb n="17"/>ratz, wie obgmelt, redt domalls der ersamm burgermaister
<lb n="18"/><persName ref="stadtasg-actors-998">Ambrosi Schlumpff</persName> mit mir, des ich mit grosser dan
<lb break="no" n="19"/>nncksagung fro was. Unnd uff soeliches verwandt mir
<lb n="20"/>min lieber bruoder <persName ref="stadtasg-actors-997">David</persName> alls min rechtgeordneter
<lb n="21"/>vogt ain zinsbrieff gen hoff unnd nannt mir corn
<lb n="22"/>vonn <persName ref="stadtasg-actors-999">Stoffelnn Gmoender</persName> all wuchen 2 viertel korn
<lb n="23"/>und muos mael unnd darnach ain klaine zit, vor und
<lb n="24"/>ee er gen <placeName ref="stadtasg-places-114">Khur</placeName> zogenn ist, beschickt er mich und redt
<lb n="25"/>zuo mir, ain ersamer wysser burgermaister und radt
<lb n="26"/>habend im bevolhen, mir die briefflin, die er noch hat,
<lb n="27"/>zeüberantwurten. Uff das selbig bin ich gangen zuo
<lb n="28"/>dem ersamen <persName ref="stadtasg-actors-998">Ambrosi Schlumpffen</persName>, domalls nun
<lb n="29"/>her burgermaister, unnd in umb radt gebotenn, wie
<lb n="30"/>ich mich halten soelle, dann ich die briefflin gernn er
<lb break="no" n="31"/>halten hete, so was die nutzung zuo clin, das es nit xin mocht,
<pb facs="StadtASG_Missive_466_950.JPG" n="2"/>
<lb n="32"/>do gab mir der ersamm burgermaister <persName ref="stadtasg-actors-998">Ambrosi Schlu
<lb break="no" n="33"/>mpff</persName> domalls zeantwurt, ich sölle mich halten, wies
<lb n="34"/>ain oberkait (myn gnadig heren) erkennt habind, vnd
<lb n="35"/>soelle cornn unnd muos maell druff nemen, unnd gredt,
<lb n="36"/>ee ich die briefflin mit minem voelcklin verbruoche, so
<lb n="37"/>werde min ding besser. Uff soeliches herr altburger
<lb break="no" n="38"/>maister fromm fürsichtig eerenvest wyß gnaedig
<lb n="39"/>gebietennd lieb herenn hab ich mich in meingen
<lb n="40"/>weg gewunden, das ich die brieff gern (wie obgmelt)
<lb n="41"/>erhalten het, unnd üwer ersam wißhait wol mercken
<lb n="42"/>mag, das ichs in kainem muotwillen verthuon hab.
<lb n="43"/>Ich kain wolerkennenn, das ich vor zeiten torechtig
<lb n="44"/>und naerisch huß hain gehaint, darab üwer ersamm
<lb n="45"/>wyßhait ain groß mißvallen mit sampt ainer ga
<lb break="no" n="46"/>ntzenn früntschafft gehebt hannd, das nun gschae
<lb break="no" n="47"/>chenn ist, uß miner grossenn unwissenhait und un
<lb break="no" n="48"/>verstannd, ich hains domalls nit koennen erkennen,
<lb n="49"/>darab ich ietzunder rüw und laid hab und es wol er
<lb break="no" n="50"/>kennen kain unnd bit vonn üwer ersamm wyßhait,
<lb n="51"/>mir soelichs gnaedigclich zeverzichenn unnd mich
<lb n="52"/>wellend gnaedigcklich wellend bedenncken, dann hilfft
<lb n="53"/>mir gott unnd üwer ersamm wyßhait, das min
<lb n="54"/>ding besser wirt, will ich min ding behalten och mit
<lb n="55"/>fromkait unnd eren merenn und nit mindereint,
<lb n="56"/>alls vil gott min schwoepffer gendt und sin will
<lb n="57"/>ist, bit och üwer ersame wyßhait, ir wollenndt
<lb n="58"/>mir verhelffen, das man mich zuo dem komen lasse,
<lb n="59"/>das mir vonn minem veter <persName ref="stadtasg-actors-53">Hannssen von Wat</persName> seligen
<lb n="60"/>verordnet ist, unnd ainsechen, das ich ietzund wolhus hain.
<pb facs="StadtASG_Missive_466_951.JPG" n="3"/>
<lb n="61"/>Uff soeliches alles wais ich wol, das üwer ersam wyß
<lb break="no" n="62"/>hait mich (in in vaetterlicher wolmainong) lonnd
<lb n="63"/>in armuot zaplen, damit ich mich darain stoesse, und
<lb n="64"/>mir min lebenlang ain witzung seig, alls ich mit hochem
<lb n="65"/>dannck unnd lob vonn üwer ersam wyßhait alls
<lb n="66"/>minen lieben gepietenden herenn annym, unnd
<lb n="67"/>wil, ob got will, hin für wol huß hain, ich lid grosse
<lb n="68"/>armuot unnd hunger unnd bloesse der claidere, dann
<lb n="69"/>ich mag das brot nit überkomen, des glichen glichen
<lb n="70"/>klaidong nit, ob glich min husfrow tag und nacht
<lb n="71"/>spint und streng waerchet, so mag es nit bschüssen
<lb n="72"/>zum kornn und zimlicher beklaidung, wiewol armuot,
<lb n="73"/>die ich und min volck lident, sol mich noch min
<lb n="74"/>husfolck nit cleinmuetig noch zuo unerlichen sachenn
<lb n="75"/>pringen, wiewol mir wib unnd kind und ich selbs
<lb n="76"/>vor hunger muessend verderben, wo es nit besser wirt,
<lb n="77"/>unnd ainer boessers ain kinden fürchten mus, da got
<lb n="78"/>vor seig, bit ich üwer ersamm wyßhait, ir wellend dis
<lb n="79"/>min schriben im pesten gnaedigclich von mir verne
<lb break="no" n="80"/>mmen. Damit seig die gnad und bistand gotes allzeit
<lb n="81"/>mit eüwer ersam wisshait. Amen.
<lb n="82"/>Eüwer ersamm wyßhait
<lb n="83"/>williger diener
<lb n="84"/><persName ref="stadtasg-actors-995" role="issuer">Benedickt von Wat</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_466_952.JPG" n="4"/>
<lb n="85"/>Den ersamen frommen fürsichtigenn und
<lb n="86"/>wißenn herr <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">altbürgermaister unnd
<lb n="87"/>ainem gantzen klinen radt der stadt
<lb n="88"/>sannt Gallenn</orgName> minen gnaedigen ge
<lb break="no" n="89"/>petenden lieben herrnn zehannden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>