<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 245</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_245_491/492</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Rudolf von Landenberg von Greifensee informiert Bürgermeister und Rat zu St.
                    Gallen, dass einer ihrer Bürger Streit mit ihm gehabt hätte. Da dieser Streit
                    jedoch angefangen habe, bevor dieser St. Galler Bürger geworden sei, seien nicht
                    die St. Galler zuständig. Rudolf von Landenberg bittet St. Gallen
                    darum, sich nicht mehr um die Angelegenheit zu kümmern.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-291">Kompetenz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-193">Gerichtsort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-86">Rudolf von Landenberg von Greifensee</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-29">Frauenfeld</placeName>
                    <date>1451-09-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-09-02</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-12-12</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_245_491.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min dienst vor lieben die von <orgName ref="stadtasg-places-38">sant
                    Gallen</orgName>. Alz ir mir geschriben haben von wegen <persName
                    ref="stadtasg-actors-402">Cuentz Ruetimans</persName>, uwers burgers, <lb n="2"/>wie ich
                im ain guet verlait hab und ouch dz er vor mir nit sicher sin soelle uiwer
                geschrifft mir gesant soelichs mit mer worten inn <lb break="no" n="3"/>halt, die
                hab ich zue gueter maß verstanden, und lauß üch wissen, dz sich soelich zwaytracht
                gemacht hand edenmal und er uiwer <lb n="4"/>burger worden sig, ouch alz ir in uiwer
                geschrifft meldent in us vorchten zue laesten, dar inn ich in doch nie gehept hab.
                Ich welt <lb n="5"/>ouch geren vernemen, von wem er von mir unsicherer gesagt sin
                soelle, ouch alz ir schriben, in mir vor uich zue raecht stellen, bedunkt <lb n="6"
                />mich froemd, won sich soelichs zwaytraecht gemacht hönd vor zitten, do er hinderer
                mir in miner gerichten gesaesen ist. Ich main ouch, dz <lb n="7"/>er mir umb soelich
                sach, so sich zue im sprechen hab, in den gerichten, alz ob staut, geraecht werden
                soelle, ich getroew ouch uich wol, <lb n="8"/>dz ir üch der sach witter nit an
                naemen. Dz beger ich umb uich zue verdienen, denn wz ich üch zue lieb und zue dienst
                getuen kan, <lb n="9"/>sond ir mich willig finden. Geben zue <origPlace ref="stadtasg-places-29">Frowenfeld</origPlace> uff
                    <origDate when="1451-09-21">zinstag nach dez hailigen crütz tag anno domini Mo
                    CCCCo LImo</origDate>. <lb n="10"/><persName ref="stadtasg-actors-86" role="issuer"
                    >Rudolff von Landemberg <lb n="11"/>von Griffensew</persName>
                <pb facs="StadtASG_Missive_245_492.JPG" n="2"/>
                <lb n="12"/>Den fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister <lb n="13"/>und raut zue sant Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
