<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 109</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_109_217/218</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ulrich von Eisenhofen, Vogt zu Feldkirch, bittet Bürgermeister und Rat zu St.
                    Gallen um Mitteilung, wie sich ihr Bürger Rudolf von Rorschach, der
                    Geldforderungen an ihren Herrn, den Herzog von Österreich, erhebt, zu den
                    bisherigen rechtlichen Angeboten stelle. Sollte er keines davon annehmen wollen,
                    schlagen die Feldkircher einen Verhandlungstag beim Reichsvogt vor, an dem
                    geklärt werden soll, ob Feldkirch für die Schulden, die der Herzog von
                    Österreich beim St. Galler Bürger Rudolf von Rorschach hat, von diesem belangt
                    werden darf. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-152">Reichsvogt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-319">Landvogt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-405">Reich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-79">Pfand</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-47">Ulrich von Eisenhofen, Vogt zu Feldkirch</persName>
                    
                    <date>1438-08-29</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_109_217.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min willig dienst zuvor ersamen wisen liben und guoten fründe. Als ir mir
                ietz geschriben <lb n="2"/>hand von waegen <persName ref="stadtasg-actors-238">Ruodolff von
                    Roschach</persName> als von soelicher zuosprüch waegen, so <lb n="3"/>er maint
                ze haben zuo minem gnaedigen herren von
                <placeName ref="stadtasg-places-91">Oesterrich</placeName>, und vor im hat die <lb n="4"/>von <placeName
                    ref="stadtasg-places-89">Veltkirch</placeName> darumb villicht ze bekümbern etc. und
                under andern wortten mir soeliche <lb n="5"/>recht, so er denn büt ze wissen, gethon
                hand, hab ich alles wol vernomen und <lb n="6"/>den von <placeName ref="stadtasg-places-89"
                    >Veltkirch</placeName> soelichs ze wissen gethon, und hand die selben von
                    <placeName ref="stadtasg-places-89">Veltkirch</placeName>
                <lb n="7"/>die sach vor in. Uff soelichs moechtind ir mit dem von <persName
                    ref="stadtasg-actors-238">Roschach</persName> sovil reden und <lb n="8"/>schaffen, das er
                der rechten ains ingieng, die im vormals von in gebotten <lb n="9"/>sind, das waer
                in fast wol ze willen, denn si baiden tailen glich und gelegen waeren. <lb n="10"
                />Moecht aber des nicht gesin, darumb das er denn merk und verston müg, <lb n="11"
                />das si im glicher recht nit vor sin wellendt, so wellendt si des uff dem <lb
                    n="12"/>lantvogt des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Rychs</orgName> komen und sich uff dem erfinden laussen, ob sy nach
                ir <lb n="13"/>fryhait sag umb die schuld des von <persName ref="stadtasg-actors-238"
                    >Roschach</persName> pfand für minen obgenanten gnaedigen <lb n="14"/>
                    herren von <placeName ref="stadtasg-places-91">Osterrich</placeName> sin soellen oder nit, und doch
                also, das die von <placeName ref="stadtasg-places-89">Veltkirch</placeName>
                <lb n="15"/>und ir burger uff soelichs gen im uss vorchen und sicher vor im sien
                untz <lb n="16"/>ze end des rechten. Und ist im das also ze synne, das mir das davor
                ze <lb n="17"/>wissen geton werd, so wend die von <placeName ref="stadtasg-places-89"
                    >Veltkirch</placeName> den lantvogt bitten, sich mit <lb n="18"/>der sach ze
                beladen und anzenemen und tag daran ze setzen, damit der sach <lb n="19"/>end werd.
                Und laussen mich herumb üwer früntlich verschriben antwurt <lb n="20"/>wissen by dem
                botten. Geben uff <origDate when="1438-08-29">frytag naechst nach Bartholomei anno
                    etc. <lb n="21"/>XXXVIIIto</origDate>. <lb n="22"/><persName ref="stadtasg-actors-47" role="issuer">Uolrich von
                    Eysenhofen</persName>
                <lb n="23"/>vogt ze <placeName ref="stadtasg-places-89">Veltkirch</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_109_218.JPG" n="2"/>
                <lb n="24"/>Den ersamen fürsichtigen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister <lb n="25"/>und dem rat ze sant Gallen</orgName> minen lieben und
                guoten <lb n="26"/>fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
