<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 190</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_190_381/382</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Albrecht Tumb von Neuburg teilt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass
                    sein Sohn und dessen Ehefrau von den Appenzellern und Glarnern grundlos beraubt
                    wurden, was ihn befremde, da seine Schwiegertochter und deren Mutter mit den St.
                    Gallern verbunden seien. Er bittet deshalb die St. Galler darum, dass sie sich
                    für sie einsetzen. Er bittet um eine schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-626">Schwiegertochter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-45">Albrecht Tumb von Neuburg, Ritter</persName>
                    
                    <date>1445-03-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-08</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_190_381.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min dienst leber burgunmaister und rat. Ich laß üch wissen, das mich für
                komen <lb n="2"/>ist, wie die von <placeName ref="stadtasg-places-8">Appunzell</placeName>
                und von <placeName ref="stadtasg-places-73">Glarus</placeName> und ander ir bundgenossen
                minez <lb n="3"/>sun und sinem wipp das ir genomen habin unverschuld und unerfordrut
                    <lb n="4"/>aller recht, gaistlich und weltlich, unbesorgt und unbewart erren und
                    <lb n="5"/>rechtz halb, und niempt mich fremd, das soellichs geschiehan ist,
                nach dem <lb n="6"/>üch mins suns wipp und ir muotter verbunden und gewant sind. Und
                dar <lb n="7"/>umb so bitt ich üch mines suns wipp by glichem und by recht
                zebehaben, <lb n="8"/>das ir üch selbs erren und rechtz halb schuldig sind, und mir
                dar an nit <lb n="9"/>zwiffelt, wenn das ir das tueind, und trüwen üch och wol, das
                ir dar <lb n="10"/>an syind, das minem sun und siner schwiger wandel und koerung
                beschech <lb n="11"/>nach dem rechtten, wenn ich nit verston, das mins suns wipp und
                och ir <lb n="12"/>muotter das nit verschüd habit in kainem weg. Wenn aber, wa das
                nit <lb n="13"/>beschech, das mins suns wipp und och ir muotter glichs und billichs
                nit be <lb break="no" n="14"/>schech, das ich üch des nit getrüwen und kain zwiffel
                dar an nit han, so <lb n="15"/>moecht ich doch nit gelassen, ich muest rat haben
                miner gnedigen herren und <lb n="16"/>guotter frund, waß mir den dar umb fürbas für
                ze niemen were, das in dar <lb n="17"/>umb geschech, das den da recht were. Üwer
                früntlich geschriben antwirt, <lb n="18"/>so ir uemer erst mügit. Geben an der
                    <origDate when="1445-03-10">mitwochun nach dem sununtag letare <lb n="19"/>anno
                    etc. XLVo</origDate>. <lb n="20"/><persName ref="stadtasg-actors-45" role="issuer">Albrech Tum von
                    Nüburg</persName>, <lb n="21"/>riter. <pb facs="StadtASG_Missive_190_382.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="22"/>Den ersamen und wissen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgunmaister <lb
                        n="23"/>und rat der stat zuo san Gallen</orgName> minen besundern <lb n="24"
                />guotten frunden. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
