<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 389</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Aufgrund der vielen Korrekturen scheint es sich um einen Entwurf zu handeln.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_389_791/794</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen schreiben dem Bischof von Passau, der sich laut eigenen Angaben als Kanzler des Kaisers für die Erlangung von Freiheiten für St. Gallen eingesetzt haben soll. Er verlangt in einem Brief 400 Gulden Taxgeld. Die St. Galler antworten, dass sie niemandem einen Auftrag gegeben hätten, ausser dass sie mit Meister Heinrich, der letzten Sommer im Hof zu Konstanz gewesen sei, Kontakt gehabt hätten. Dabei sei man so verblieben, dass dieser sich für den Erhalt von Freiheiten für St. Gallen einsetzen würde, die St. Galler aber nach der Zusendung eines Vorschlags selber über die Annahme entscheiden sollten. Da das Ergebnis nicht den Vorstellungen der St. Galler entspricht, sind sie nicht bereit, die hohe Taxe von 400 Gulden zu zahlen. Hingegen sind die St. Galler bereit, etwas über die bereits geliehenen 120 Gulden zu zahlen, sofern eine vom Kaiser besiegelte Freiheitsurkunde geliefert wird, welche der diesem Brief beigelegten Abschrift entspricht.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-276">Freiheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-532">Privileg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-645">Gnadenbrief</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-621">Kanzler</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-331">Bau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-385">Strasse</term>
<term ref="stadtasg-keywords-180">Kaufmann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-281">Entwurf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-359">Meister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-478">Register</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                    <date>1467-08-14</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-721">Ulrich von Nussdorf</persName><placeName ref="stadtasg-places-246">Passau</placeName>               </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch/am</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_389_791.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Abschrifft wie min herren dem bischoff von <placeName ref="stadtasg-places-246">Passow</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-721" role="recipient">Ulrich von Nussdorf</persName>.</note> geschriben hand,
<lb n="2" />das si die fryheit nit also als die fründe uß zu ziehen bevolhen hetten
<lb n="3" />und inn ain abschrifft, wie inen die eben were, zu sandten.
<lb n="4" />Hochwirdiger fürst gnediger herr üwern fürstlichen gnaden syen unser undertainig
<lb n="5" />willig dienst berait voran. Gnediger herre wie uns denn üwer fürstlich gnad
<lb n="6" />in dem vergangenen iar in ainem brief, des datum lutet uff <date when="1466-10-11">sambstag nach Dyonisy anno LXVI</date>, by <persName ref="stadtasg-actors-14">Uolrichen Gössler</persName> geschriben hat, als wir uwer gnad als römischen cantzler
<lb n="7" />durch unser bottschaft in dem kayserlichen hofe ersuechen und by der kayserlichen
<lb n="8" />mayestat fryhait und gnadenbriefe für uns zue erlangen habent bitten laussen,
<lb n="9" />darzue dann üwer gnad sich willig erbotten und by derselben kayserlichen mayestät
<lb n="10" />ouch in der cantzly darob gewesen, das sollich brief uns von derselben zue gesagt
<lb n="11" />und durch üwer gnad gefertigt worden syen, die dann üwer gnad <persName ref="stadtasg-actors-14">Uolrichen Gössler</persName>
<lb n="12" />zue unsern handen uns zue antwurten und da entgegen für die selben von über vier
<lb n="13" />hundert rinisch guldin, darumb si nach dem beschaidenlichisten und glimpfigisten
<lb n="14" />uns zue gefallen taxiert syen zue empfahen bevolhen hab mit begerung, die
<lb n="15" />fürderlich von im über zue nemen und da entgegen sollich betzalung tuen,
<lb n="16" />wann üwer gnad sollichs geltz notdurfftig sye etc. Innhalt sollicher üwer fürstlichen
<lb n="17" />gnaden schrifft haben wir wol verstanden
<lb n="18" />und bitten üwer fürstlich gnad zu vernemen, das wir der sach halb niemant
<lb n="19" />so wyt bevelhnus
<lb n="20" />als nach unsern verstan an üwer gnad beschehen ist, gethan, wol als
<lb n="21" />vern im sumer maister <persName ref="stadtasg-actors-735">Hainrich</persName> im hof hie oben zue <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> ist gewesen, haben
<lb n="22" />wir solicher fryhait halb mit im laussen reden, er die uff sollich maynung, wie denn
<lb n="23" />der fryhait brief innhalt in sin register verzaichnet, unserm botten des och ain verzaichnung
<lb n="24" />geben mit sollichem abschaid und verlauf, ob uns nach sollicher fryhait nach lut der verzaichnung
<lb n="25" />oder mit bessrung, mindrung oder merung zue werben gefällig sin wölt, und wir des
<lb n="26" />zue kant wurden, möchten wir in das schriben och
<lb n="27" />darumb unser bottschafft oder ettwa ainen unsern gewalt, die sach zu sollicitieren, hinab
<lb n="28" />senden, so wölt er gern helffen flisse gebruchen, die also zue erwerben und nach
<lb n="29" />unserm begeren uns der ain abschrifft, wie die
<lb n="30" />stan sölt, zue senden und daby schriben, ob wir die
<lb n="31" />also haben und nemen wölten, was denn die costen wurd, und namlich das wir
<lb n="32" />alsdann unvergriffen sin sölten, die daruff uf zu ziehen oder nit etc. also
<lb n="33" />uff sollichen abschaid und verhörung der verzaichnung, als das an uns kam. Bedunkt uns,
<lb n="34" />nach dem wir uff die zyt mit merklichen
<lb n="35" />der statt buw und andern grossen costen beladen weren, sollichs
<pb facs="StadtASG_Missive_389_792.JPG" n="2" />
<lb n="36" />lenger laussen zu ruwen. Haben och
<lb n="37" />uff sollichs deshalb weder maister <persName ref="stadtasg-actors-735">Hainrichen</persName> noch niemant anderm wyter nichtz geschriben
<lb n="38" />noch bevohlen. Und die wyle <unclear>wie uns ab der</unclear> maister <persName ref="stadtasg-actors-735">Hainrich</persName>
<lb n="39" />die ding in zuversicht uns damit an näm dienste zue bewysen,
<lb n="40" />an üwer fürstlich gnad gewerbet och uwer gnad die uff sin werben von der kaiserlichen mayestät
<lb n="41" />ufgebracht und uns die zuegesendet hab.
<lb n="42" />Wie wol denn die nit gantz nach dem, als wir der ettwas geniessen möchten, gesetzt ist,
<lb n="43" />uns och bedunkt die zu hoch taxiert sin, angesehen das unser statt
<lb n="44" />an ainem ruhen gelend und da dehain gemaine lantstraß mit kouffmanns guot,
<lb n="45" />sunder gar selten und aller maist nun in kriegslöffen durch gat
<lb n="46" />gelegen und uwern fürstlichen gnaden
<lb n="47" />noch dem taxierer gelegenhait und wesen unser statt nach unserm bedunken nit aigentlich
<lb n="48" />kund gewesen ist und wir vermainten,
<lb n="49" />nach dem die ane unser wissen ufgebracht were, das wir nit pflichtig sin sölten, die zue behalten, noch dennocht die wyle wir an üwern fürstlichen gnaden gnedigen willen spüren, so
<lb n="50" />wölten wir nit gern
<lb n="51" />von üwern fürstlichen gnaden oder den, die denn der sachen also im besten
<lb n="52" />und zue lieb flisse gebrucht hand, ungnad oder unwillen uff uns laden, sunder
<lb n="53" />soverre uns das lydenlich were, üwern gnaden zue gefallen komen
<lb n="54" />und dem zue begegnen, als denn üwer gnaden schrifft
<lb n="55" />meldet, des geltes notdürfftig zue sin, och <persName ref="stadtasg-actors-14">Uolrich Gössler</persName> daruff ettlich wechsel mit
<lb n="56" />einem unsern rautzfründ gethan hat, haben wir üwern gnaden gegen dem
<lb n="57" />selben CXX rhinisch guldin dargelyhen. Und ob uns üwer
<pb facs="StadtASG_Missive_389_793.JPG" n="3" />
<lb n="58" />gnaden sollichen fryhaitbrief mit bessrung der stuk, wie die abschrifft hierinne verschlossen
<lb n="59" />meldet,
<lb n="60" />von der kaiserlichen maye
<lb break="no" n="61" />stät ufbringt und versigelt zue sendet, wellen wir üwern fürstlichen gnaden uff die CXX guldin noch etwievil
<lb n="62" />mer darzuo geben, wie denn <persName ref="stadtasg-actors-14">Uolrich Gössler</persName> der selben summe von uns wol underrichtung hat.
<lb n="63" />Und bitten daruff üwer fürstlich gnad mit undertänigem flisse, üwer fürstlich gnad
<lb n="64" />welle sollichs von uns im besten vermerken, daruff gnedigen flisse tuon, das uns sollicher
<lb n="65" />fryhait brief werd sich der summe des geltes, darumb wir <persName ref="stadtasg-actors-14">Uolrich</persName> bevelhnus
<lb n="66" />gethan haben, darumb benügen und so gnedigklich vinden laussen, als wir des
<lb n="67" />zuo üwern fürstlichen gnaden ain vertruwen haben und unser statt notdurfft
<lb n="68" />und armut aischet. Das begern wir umb die selben üwer fürstlichen gnad in
<lb n="69" />undertänikait und mit willen zue gedienen, dann wo uns söllicher brief nach lut der abschrifft umb söllich
<lb n="70" />gelt nit werden möcht, müssten wir die ding lenger ruwen laussen und mainten den
<lb n="71" />ersten brief vorgemelter ursach halb, das wir nieman so wyt bevelhnus gethan haben zue
<lb n="72" />nemen nit pflichtig zue sin, sunder das üwer gnad uns unser dargelyhen gelt die hundert
<lb n="73" />pfund pfennig wider geben sölt. Geben uff <origDate when="1467-08-14">unser lieben frouwen aubent assumptionis
<lb n="74" />anno etc. LXVII</origDate>.
<lb n="75" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="76" />raut zue sant Gallen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_389_794.JPG" n="4" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
