<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 112</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Rechte obere Ecke des Blattes abgerissen, dadurch Textverlust.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_112_223/224</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darum,
                    ihren Bürger Wilhelm Blarer zu Wartensee dazu anzuhalten, die Güter des Lindauer
                    Bürgers Johann Tudeller, die Blarer beschlagnahmt hat, wieder herauszugeben.
                    Falls Blarer berechtigte Forderungen an Tudeller stellt, soll er dies vor dem
                    Lindauer Gericht tun. Die Lindauer bitten um eine schriftliche Antwort mit dem
                    Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-193">Gerichtsort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1438-11-05</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>cs/dg</persName>
                <date>2019-03-04</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_112_223.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor ersammen wysen sonder lieben <gap />
                    <lb n="2"/>fründe. Unser burger <persName ref="stadtasg-actors-242">Hanns
                    Tudeller</persName> der iünger hat uns fürbracht, wie <gap /> <lb n="3"/>üwer
                burger <persName ref="stadtasg-actors-243">Wilhelm Blarer zu Wartense</persName> dz sin enhalb
                sews verbotten <lb n="4"/>und verleit habe, über dz er doch nit wisse, dz er dem
                üwern ihtz pflichtig noch <lb n="5"/>schuldig sige. Nun haben wir dem üwern darumb
                geschriben und in guetlich <lb n="6"/>bitten lassen, dem unsern dz sin ze entslahen
                und daran unbekümbert oder sich aber <lb n="7"/>vor unserm stab ains früntlichen
                rechten von im darumb benuegen ze lassen, <lb n="8"/>dz aber der üwer ze tuend nit
                maint, dz uns doch unbillich an in nimpt. Bitten <lb n="9"/>wir üwer guoten
                früntschafft mit besonderm ernst vlissigist und wir vermügen, wie <lb n="10"/>ir umb
                unsern willen mit dem üwern sovil reden und schaffen und och selbz <lb n="11"/>daran
                sin woellen, dz er dem unsern dz sin guetlich entslach und in daran <lb n="12"
                />unbekümbert lasse. Vermaint denn der üwer zuo dem unsern ichtz ze sprechende <lb
                    n="13"/>haben, darumb er in anvordrung und zuosprüch nit vertragen und erlassen
                    <lb n="14"/>moecht, darumb woellen wir im den unsern gern zem früntlichen
                usstragenlichen <lb n="15"/>rechten stellen vor unserm stab, wenn er dez begerende
                ist, ungevarlich, als ir, <lb n="16"/>wir und ander richstatt dez gar loblich
                gefrygt sigen und wir och dz gegen <lb break="no" n="17"/>ander gar langzit
                früntlich gehalten haben und, ob got wil, noch füro hin halten <lb n="18"/>soellen
                und woellen. Warzuo denn der üwer recht hat, woellen wir im ze mal <lb n="19"/>wol
                gonnen und im och dz recht als glich und gemain von dem unsern fuegen <lb n="20"
                />und widerfaren lassen, dz wir hoffen, dz er uns dez ze danckent habe. Und <lb
                    n="21"/>üwer früntschafft woelle sich hierinne so früntlich bewysen sonder tuon,
                als <lb n="22"/>wir denn dez und allez guoten ain unzwifenlich guot getruwen zu üch
                haben. <lb n="23"/>Daz begern wir in der glich mindern und meren sachen wa sich
                daz gepüret, <lb n="24"/>mit gantzem willen umb üwer ersame ze beschulden und ze
                verdienen. <lb n="25"/>Und wir begern hierumb üwer guetlich verschriben antwurt mit
                dem potten. <lb n="26"/>Datum <origDate when="1438-11-05">quarta post omnium
                    sanctorum anno domini etc. XXXVIIIto</origDate>. <lb n="27"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-511" role="issuer">Burgermaister und <lb n="28"/>raute zu
                    Lindow</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_112_224.JPG" n="2"/>
                <lb n="29"/>Den ersammen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute zu <lb n="30"/>Santgallen</orgName> unsern sondern
                lieben und guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
