<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 366</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Die erwähnte <ref target="stasg_missiv_00366-suppl-01.xml">Beilage</ref> ist vorhanden.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_366_737/740</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Georg von Rechberg zu Hohenrechberg und Bero von Rechberg zu Hohenrechberg, Brüder, erklären Bürgermeister und Rat zu St. Gallen ihre Sicht der Dinge im Streit mit Michael von Friedberg. Sie hätten den Kaiser um ein Urteil gebeten, der ihnen befohlen hatte, 3000 Gulden Hauptgut in Ulm zu hinterlegen, was sie getan hätten. Sie bitten St. Gallen, nicht weiter für Michael von Friedberg Partei zu ergreifen. Dem Schreiben liegt eine Abschrift eines kaiserlichen Aufgebotes zu einer Verhandlung bei, das auf den auf den 20. Februar 1465 datiert ist.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-11">Kapital</term>
<term ref="stadtasg-keywords-495">Hab und Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
<term ref="stadtasg-keywords-642">Kardinal</term>
<term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-682">Georg von Rechberg</persName><persName ref="stadtasg-actors-643">Bero von Rechberg</persName>                    <date>1465-07-26</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-08-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_366_737.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser fraintlich dienste ze vor ersamen wisen und guotten fraind. Uns langt
<lb n="2" />an, wie ir durch <persName ref="stadtasg-actors-683">Micheln von Friberg</persName>, sein husfrowen und seinen suone
<lb n="3" />bericht, und als uns fürkompt, darüber angerieft seyent von oettlichen
<lb n="4" />erlangten, und als sy vermainen ervolgten rechten über unß von unsrem vatter
<lb n="5" />seligen und dem <persName ref="stadtasg-actors-684">von Urlenbach</persName> herruerent, dar umb sy zaigen üch und
<lb n="6" />anderen allenthalb erscheinen laßen oettlich kaiserlich brief über unß und
<lb n="7" />die unseren ußgangen, fiegen wir ewr weißhait ze wissen, das soellich sein
<lb n="8" />und ir erlangt kaiserlich brief uns zuo rugg und zuo den dingen unser
<lb n="9" />antwirt zegeben nie ervordert noch erinndert worden seyen, und alles
<lb n="10" />von samnüß und verhündrung zuo gegangen ist. Ach unß besunder geverlich
<lb n="11" />fürnemt und all ander mit geweren der sach miessig und ain tail sy
<lb n="12" />ußsoenen lassen hat, das doch wider das recht und wider alle billikait
<lb n="13" />ist, wenn aber inn allen kaiserlichen und künglichen rechten ainen iettlichen
<lb n="14" />sacher sein red und antwirtt vor behalten ist, habenn wir soelliches <persName ref="stadtasg-actors-683">Michels</persName>
<lb n="15" />unzümlichs fürnemen und das die warhait das recht und unser notturft
<lb n="16" />aieschet für unsern aller gnaedigesten herrn roemischen kaiser etc. gepraucht
<lb n="17" />und unß soellichs vor seinen kaiserlichen gnaden erclagt, hat unß sein
<lb n="18" />kaiserlich gnad durch seine gnade raette und kaiserlich kamergerichts
<lb n="19" />erkantnüs sein kaiserlich gnad und hand mit getailt geoffnet und den
<lb n="20" />brunnen der gerechtikait gegen unß uff geschlossen und soellich gebott und
<lb n="21" />brief uns zebedoerfit geantwirt und verkündet, ach nach allen <persName ref="stadtasg-actors-683">Michels</persName>
<lb n="22" />erlangten briefen und sachen ußgen lasen, als ewr wyßhait an der hie
<lb n="23" />by geschribnen abgeschrift von worten ze wort vernemen würdet, dar inn ir
<lb n="24" />undericht werdent, wie wir drewtusent guldin haptguots der sach halb
<lb n="25" />gen <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> inn die statt solten niderlegen, das wir ach getan, und woelten
<lb n="26" />unß mit im umb die schaeden güttlich betragen haben, das aber domals
<lb n="27" />nit sein mocht, füro helt der selbig kayserlich brief inne aucht und
<lb n="28" />anlaitin uffenthalten, und das beid partheyen uff den <date when="1465-06-09">sonntag trinitatis</date>
<lb n="29" />vor seinen kaiserlichen gnaden sein soelten, woelle sein kaiserlich gnad
<lb n="30" />gepürlich dar inn handlen, das kain tail an seinen rechten verletzt
<lb n="31" />werd. Dem nach so haben wir vorgemelter maß drewtusent guldin
<lb n="32" />haptguots nidergelegt, und do wir inn der güttikait nit ainig mochten
<lb n="33" />werden, unser vollmechtig bottschaft nach innhalt des kaiserlichs gebotts
<lb n="34" />für unser aller gnaedigesten herrn roemischen kaiser etc. gesenndet, die
<lb n="35" />noch underwegen und inhangender vordrung und antwirtt vor seinen
<lb n="36" />kaiserlichen gnaden hangen und ligt, das aber <persName ref="stadtasg-actors-683">Michel</persName> aller verachtet,
<lb n="37" />und hatt mir <persName ref="stadtasg-actors-643">Beren von Rechberg</persName> die meinen by nacht und by
<lb n="38" />nebel beschediget, nit inpfandeßweise, sunder für gemurte und andre
<pb facs="StadtASG_Missive_366_738.JPG" n="2" />
<lb n="39" />gericht in ain raubhuß getriben hatt, unbewart aller eren, wider die
<lb n="40" />guldin bull, wider die küngclichen reformation und wider alle gemaine
<lb n="41" />kaiserlichen geschriben recht. Daruf ich mich gegen im durch edel und
<lb n="42" />unedel voelliges rechten uff unsren hailgen vatter den <persName ref="stadtasg-actors-688">bapst</persName>, uff unsren
<lb n="43" />allen gnaedigisten herren roemischen kaiser etc., uff meinen herrn cardinal
<lb n="44" /><persName ref="stadtasg-actors-686">bischof zuo Augspurg</persName>, uff meinen herrn <persName ref="stadtasg-actors-672" cert="medium">hertzog Lugwig</persName><note>Nicht eindeutig.</note>, uff beid mein herrn
<lb n="45" /><orgName ref="stadtasg-actors-687">von Wirttenberg</orgName>, uff <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName> oder uff <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> erbotten hab, der recht er
<lb n="46" />kains von mir wolt uff nemen, und under stat sich über das seins aigens
<lb n="47" />willens und hochmietigens gewaltz, wider uns zebruchen und zenoetten,
<lb n="48" />soellichen uncristenlichen unzimlichen schaden im der sach halb zegeben,
<lb n="49" />das wir hoffen im zeton in kainer billikait nymer erfunden soelle werden,
<lb n="50" />verstatt ewr weißhait selb woll, das unser notturft aieschet, uns seines
<lb n="51" />hochmuttigens gewaltz ze ufenthalten, dar umb wir dann ewr weißhait
<lb n="52" />mit flüsse ernstlich bitten, ob <persName ref="stadtasg-actors-683">Michel</persName>, sein hußfrow, sein suon oder yemant
<lb n="53" />ander von iren wegen füro der ding weytter hanlung vor üch gepruchen
<lb n="54" />und sich dar inne ewr oder der ewren wider unß behoelfen woelte, oder
<lb n="55" />mainte, ir wellent üch wider unß über soellicher unser zimmlich erbietten
<lb n="56" />und anhangender uebung vor unsrem aller gnaedigisten herren roemischen
<lb n="57" />kaiser etc. nit anders denn fraintlich dorein verflechten, ach kainem
<lb n="58" />dem ewren anders zeton nit gestatten, und üch der gerechtikait
<lb n="59" />und unß zelieb so guottwillig und fraintlich herinne bewisen, als wir
<lb n="60" />deß und allz guotten ain sunder vertrawen und zuo versicht zuo üch
<lb n="61" />haben. Das wellen wir mit willen umb üch und die ewrn ver
<lb break="no" n="62" />dienen und beschulden. Geben an <origDate when="1465-07-26">frytag nach sant Jacobs tag
<lb n="63" />anno domini etc. LXVto</origDate>.
<lb n="64" /><persName ref="stadtasg-actors-682" role="issuer">Joerg von Rechberg</persName>, ritter, und <persName ref="stadtasg-actors-643" role="issuer">Bern
<lb n="65" />von Rechberg</persName>, pfleger ze <placeName ref="stadtasg-places-230">Holenstein</placeName>,
<lb n="66" />geprüder, von <placeName ref="stadtasg-places-231">Hochenrechberg</placeName>.

<pb facs="StadtASG_Missive_366_740.JPG" n="3" />
<lb n="67" />Den fürsichtigen ersamen und weysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="68" />und ratte der statt zuo sant Gallen</orgName> unsern guotten
<lb n="69" />fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
