<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00654">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 654</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_654_1517/1520</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Hans Blum und Othmar Fridbolt, die trotz Verbot in den Solddienst eingetreten waren und deshalb mit ihren Familien aus der Stadt gewiesen wurden, bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darum, sich vor dem Rat erklären und verantworten zu dürfen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
     <term ref="stadtasg-keywords-344">Solddienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-474">Hauptmann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-1">Stadtverweis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-442">Leumund</term>
<term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-305">Ehre</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1290">Hans Blum</persName>  <persName ref="stadtasg-actors-1291">Othmar Fridbolt</persName> <placeName ref="stadtasg-places-456">Kloster Wonnenstein</placeName>                    <date>1546-12-05</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Arman Weidenmann</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-04-08</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_654_1517.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Fürsychtig ersam wyß günstig lieb heren. Demnach und wir
<lb n="2"/>verschiner zytt zuo wider uwern bott und verbotten in kriegsrüstung
<lb n="3"/>zuo den richstetten synd zogen und alda zwo hoptman schaffttenn
<lb n="4"/>verwaltten, dar durch dan wyr in uwer ersam wißhaitt unn
<lb break="no" n="5"/>gnaden synd komen, dar vor wyr uns billich, wie wir woll
<lb n="6"/>erkennen konnend, verhutt und vergompt solltend haben, des halb
<lb n="7"/>wir nun ain zytt lang, und noch sampt unsern wyb und kinden
<lb n="8"/>uwer statt und gebiett habend miden müsen, welchs uns doch ain
<lb n="9"/>schwerer kumer und mercklicher schaden ist, dar zuo dan uwer
<lb n="10"/>ersam wyßhaitt nitt allain unser unghorsame, sunder ettlicher
<lb n="11"/>unser mißgünstigen reden, als wyr achtten, verursachtt hatt,
<lb n="12"/>die will wir nun, als ob wir nitt erbarlich, sunder nichtt
<lb break="no" n="13"/>iklich gehandeltt haben solttend, beschraitt und glachtt werden,
<lb n="14"/>das dan zuo schmellerung unserer eeren und verderplichem
<lb n="15"/>nachtail mochte raichen, ist unser underthenig und demütigist
<lb n="16"/>gebitt ain uwer ersam wishaitt, ir wellend uns ain glaitt
<lb n="17"/>zuo veranttwurttung unserer handlung geben, so wellend wyr,
<lb n="18"/>ob gott will, obgemeltt unser sach dermassen mitt warhaitt
<lb n="19"/>veranttwurtten, das uwer ersam wishaitt und mencklich soll
<lb n="20"/>globlichen berichtt haben, das wir in disem krieg und ampts
<lb n="21"/>verwalttung nüntt anders dan wie fromen gezimptt, gehandeltt
<lb n="22"/>habend, dan unser wil und gmütt nie gsyn und noch nitt ist,
<lb n="23"/>ettwas so den eren nitt gezimptt, zethuon och selbigs wie für
<lb break="no" n="24"/>genomen, wie dan uwer ersam wißhaitt, so wir uß gnaden,
<lb n="25"/>wie wir verhoffend, zu veranttwurttung kumen werdend,
<lb n="26"/>sol erfaren. Und so dan wir unser amptsverwalttung
<lb n="27"/>und alles das, so uns uwer ersam wißhaitt fürhalttenn
<lb n="28"/>wirtt, nitt erlichen veranttwurtten werdend, wellend wyr
<lb n="29"/>wie dan byllich des gern engeltten und darumb straffen lassen.
<pb facs="StadtASG_Missive_654_1518.JPG" n="2"/>
<lb n="30"/>Wellend also uns unsers bits lasen geniesen und uch gegen uns
<lb n="31"/>hier an so gnedig bewißen, wie unser verttruwen statt und
<lb n="32"/>zu diser veranttwurttung und dem rechtten zuo gnugsamer
<lb n="33"/>und aigentlicher erkundigung unserer sach lasen kumen,
<lb n="34"/>darmitt wir nitt unverschultter sachen, wie wir achtten,
<lb n="35"/>beschraitt und ain unsern eren und guotten luenden verun
<lb break="no" n="36"/>glimpfft und frevenlich ain gethast werdend, wellend
<lb n="37"/>wir uns demnach gegen uwer ersam wißhaitt als trüwe
<lb n="38"/>underthonen und burger mitt darbiettung unsers libs
<lb n="39"/>und guotts aller underthenikaitt beflißen und das zuo
<lb n="40"/>verdienen nimer vergesen. Ob dan iemands, wer der syn
<lb n="41"/>vermantt, ain uns zuo spruch haben würd, syend wyr
<lb n="42"/>erbiettend, wie sychs gebürtt zum rechtten und aller
<lb n="43"/>billikaitt anttwurtt zegeben. Uns hiermitt uwer
<lb n="44"/>ersam wißhaitt undertheniklich befelchende. Dattum
<lb n="45"/><origPlace ref="stadtasg-places-456">Wunenstein</origPlace> im land <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzel</placeName> uff <origDate when="1546-12-05">fünff tag december
<lb n="46"/>anno 46</origDate>.
<lb n="47"/><persName ref="stadtasg-actors-1290" role="issuer">Hans Bluom</persName>
<lb n="48"/>und <persName ref="stadtasg-actors-1291" role="issuer">Othmar Fridbolt</persName>
<lb n="49"/>uwer underthenige dienner.
<pb facs="StadtASG_Missive_654_1519.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_654_1520.JPG" n="4"/>
<lb n="50"/>Denn fürsichtigen ersamen und wysenn
<lb n="51"/>herren <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und ratt der stat
<lb n="52"/>santt Gallen</orgName> unser günstigen herren
<lb n="53"/>zuo überanttwurtten.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>