<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00590">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 590</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Unsichere Datierung. Von Hand des 20. Jahrhunderts steht auf der Rückseite: Joh. Gebentinger 1538. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00589.xml">589</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_590_1247/1250</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johannes Gebendinger schreibt an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihm sei zugetragen worden, dass er verleumdet werde, eine Schmähschrift gegen sie verfasst zu haben, und dass man ihn gefangen nehmen wolle. Er zog daraufhin nach Konstanz, um sich Rat zu holen, kam dann zurück zu seiner Frau, die ihm berichtete, dass er bereits von den Stadtknechten gesucht wurde. Er betont mehrfach, dass er unschuldig ist und bittet darum, sich verteidigen zu dürfen. Um der Gefangennahme zu entgehen, ist er geflüchtet, von wo er in Eile schreibt.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-535">Schmähschrift</term>
 <term ref="stadtasg-keywords-45">Schmähung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-230">Verteidigung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-198">Unschuld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-445">Asyl</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1171">Johannes Gebendinger</persName>                    <date>1538</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-01-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_590_1247.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Fromm fürsichtig ersam wyß gnedig min lieb
<lb n="2"/>herren. Des handels halb, so ietz vor handen ist,
<lb n="3"/>namlich des schmach brieffs, so üwer ersam wyß
<lb break="no" n="4"/>hait zuo geschriben ist, unnd aber als ich verstanden,
<lb n="5"/>ich in semlicher sach verdacht sin soelle und der lu
<lb break="no" n="6"/>mat uff mich gefallen, dess halb ich durch ain from
<lb break="no" n="7"/>men biderman gewarnet, so verr ich mich selbs
<lb n="8"/>in diser sach des brieffs halb schuldig wüss, soell ich
<lb n="9"/>mich an min gwarsame machen. Uff dise war
<lb break="no" n="10"/>nung hab ich mich besinnet und betracht ouch ge
<lb break="no" n="11"/>dacht soelt man mich fengklich annemmen unnd
<lb n="12"/>mich gichten, so erkenn ich mich ain armen schwach
<lb break="no" n="13"/>en man, und was iamers und ellendkait uff mich
<lb n="14"/>hette moegen vallen, hab ich mich verschinens
<lb n="15"/>zinstag morgens uffgehept und gen <placeName ref="stadtasg-places-7">Constentz</placeName> zuo
<lb n="16"/>ainem frommen man gethon, den selben umb radt ge
<lb break="no" n="17"/>betten und hab allso by dem selben radt funden, wie
<lb n="18"/>hernach volgt. Diewyl ich mich in minem hertzen
<lb n="19"/>und gwüssen unschuldig in diser sach wüsse unnd
<lb n="20"/>weder radt noch that dartzuo gethon, so soelle ich wider
<lb n="21"/>haim ziehen und mich ainem ersamen burgermaister
<lb n="22"/>und rat min unschuld anzaigen unnd sy bitten, das
<lb n="23"/>sy mich nit uberyllen, sonder zuo verantwurtung
<lb n="24"/>kommen lassen etc. Semlichem radtschlag hab ich wellen
<lb n="25"/>nachkomen, bin allso wider heruff komen, und so ich
<lb n="26"/>hüt zuo fruer tag zyt zuo miner hußfrowen komen
<lb n="27"/>bin, hat sy mir gesagt, das die stattknecht uff gestri
<lb break="no" n="28"/>gen tag mich gesuocht und mich fengklich wellen
<lb n="29"/>annemen, des ich doch warlich, wie wol ich mich
<lb n="30"/>unschuldig waiß, nit wenig erschrocken bin und
<lb n="31"/>das nit unbillich, dann wiewol ich mich in diser
<lb n="32"/>sach unschuldig waiß, so gibt sich doch kainer gern
<lb n="33"/>in soeliche geferligkait sins libs, hab mich daruff
<lb n="34"/>in die fryhait gethan. Pitt daruff üwer fürsich
<lb break="no" n="35"/>tig ersam wyßhait, ir wellind mich nit allso ver
<lb break="no" n="36"/>dencken, dann ich diser sach und handels unschuldig bin.
<lb n="37"/>Es sol und wirts ouch kain fromm biderman von
<lb n="38"/>mir reden, das ich in disem handel schuldig sye oder
<lb n="39"/>das ich radt oder that dartzuo gethon oder davon
<pb facs="StadtASG_Missive_590_1248.JPG" n="2"/>
<lb n="40"/>wüsse, dann so ich wüßte gnedig min herren,
<lb n="41"/>das ich mich schuldig wüßte, welt ich mich nit
<lb n="42"/>in die fryhait gethon han, dann ich wol waiß, das
<lb n="43"/>ich kain fryhait hette, hette ouch wol moegen
<lb n="44"/>wider zum thor hinuß und hinweg ziehen.
<lb n="45"/>Und diewyl ich mich dann diser wichtigen sach un
<lb break="no" n="46"/>schuldig waiß, so wird ich verursacht, mich der
<lb n="47"/>fryhait zuohalten, dann ich mich nit gern in gfar
<lb n="48"/>mins libs zegeben etc. Unnd darneben so wil ich
<lb n="49"/>gott ernstlich und trüwlich anrueffen
<lb n="50"/>und bitten, das er disen handel in der warhait
<lb n="51"/>herfür bringen und offenbaren welle, damit nit
<lb n="52"/>ich und villicht ander biderb lüt verdacht und
<lb n="53"/>verarckwonet werdind, pitt allso demuetigklich,
<lb n="54"/>üwer ersam wyßhait welle dise min entschuldigung
<lb n="55"/>von mir als aim anfaltigen gnedigklich annemmen
<lb n="56"/>und mich ouch mine klaine kind imm besten gedencken,
<lb n="57"/>dann ich diser sach unschuldig bin, das züg ich mich
<lb n="58"/>zuo gott, der aller menschen hertzen erkent, der
<lb n="59"/>wirts (ouch ob got wyl) offenbaren. Datum in yl
<lb n="60"/>in der fryhait in der 10 stund vor mittag.
<lb n="61"/>Üwer ersam wyßhait
<lb n="62"/>demuetiger diener
<lb n="63"/><persName ref="stadtasg-actors-1171" role="issuer">Johans Gebentinger</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_590_1249.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_590_1250.JPG" n="4"/>
<lb n="64"/>Denn frommen fürsichtigen ersamen und wysen
<lb n="65"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat der statt zuo sant
<lb n="66"/>Gallen</orgName> minen gnedigen herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>