<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 305</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_305_615/616</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Adelheid Täuber, Ehefrau von Konrad Lienhard, bittet Bürgermeister und Rat zu St.
                    Gallen, sie wieder in die Stadt (St. Gallen) hineinzulassen, nachdem sie sich
                    mit ihrem Ehemann vor einem geistlichen Gericht einigen konnte. Sie bittet um
                    eine schriftliche Antwort an eine Adresse in Konstanz.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-334">Verbannung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-325">Ehemann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-261">Geistliches Gericht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-105">Adelheid Tauber</persName>
                    <date>1454-07-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-02</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_305_615.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Ersam wisen gnädigen lieben herren min armen willigen dienst und was ich
                in got <lb n="2"/>guottes vermag lieben gnädigen herren. Als ir mir nun nächst ain
                gelait in üwer statt geben <lb n="3"/>gehebt haben von üwer und mins mans wegen und
                aber ich und min man nit ains <lb n="4"/>indem werden mochttent, also nach raut und
                hilff erber lüt hab ich in mit gaistlichem <lb n="5"/>gerichtt fürgenomen, in dem so
                haben erber lüt so vast so vil mit im gewegett und gerett, <lb n="6"/>das er gott
                den almächtigen och verdampnuß sin und miner sel angesechen und mich bgnädet. <lb
                    n="7"/>Also gnädigen lieben herren bitten ich üwer ersame wißhait mit gantzen
                ernst vlissig, <lb n="8"/>ir wellent barmhertzikait mit mir taillen und gott den
                almächtten, sin liebi muotter <lb n="9"/>und alle hailgen dar in ansechen und mir
                verkiessen und vergeben, hab ich wider <lb n="10"/>üwer wißhait ye geton, und mir
                üwer statt offen machen, hoff ich, ir söllent <lb n="11"/>vernemen, mich also
                zuhaltten gegen minem fromen man, und inenglichen hab ich <lb n="12"/>mich en kains
                wegs über sechen, das mir das verkossen und nit zu argem gedacht, <lb n="13"/>und
                wellent üwer wißhait und erbarmhertzikait an mir bewissen, das ich gen got <lb
                    n="14"/>ymer gedenken wil. Üwer verschriben gütlich anttwurt gen <placeName
                    ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> in des <lb n="15"/><persName
                    ref="stadtasg-actors-468">Schmeltzen</persName> hus am merstat hinder der <placeName
                    ref="stadtasg-places-190">Brottloben</placeName>. Datum am <origDate when="1454-07-27"
                    >samstag nach Jacobi <lb n="16"/>apostoli anno etc. LIIIIo</origDate>. <lb
                    n="17"/><persName ref="stadtasg-actors-105" role="issuer">Adelhait Töberin</persName>,
                    <persName ref="stadtasg-actors-469">Cuonis <lb n="18"/>Lienhartz</persName> elichen frow.
                    <pb facs="StadtASG_Missive_305_616.JPG" n="2"/>
                <lb n="19"/>Den ersamen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raut <lb n="20"/>zu sant Gallen</orgName> minen gnädigen
                lieben herren.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
