<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 262</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Kopie. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00258.xml">258</ref>, <ref target="stasg_missiv_00259.xml">259</ref>, <ref target="stasg_missiv_00268.xml">268</ref>, <ref target="stasg_missiv_00269.xml"></ref> und <ref target="stasg_missiv_00358.xml">358</ref>.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_262_525/526</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen bitten Heinrich IV. von Hewen, Bischof von
                    Konstanz, darum, den Konflikt zwischen ihrem Bürger Hans Mötteli und ihm, dem
                    Bischof, vor dem Gericht des Kaisers oder dem Landgericht von Jakob Truchsess
                    von Waldburg auzutragen, nachdem der Bischof die Städte als Schiedsinstanzen
                    nicht akzeptiert habe. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem
                    Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-51">Gerichtsverhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-141">Befragung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term>               
                <term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
                <term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                <term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
                <term ref="stadtasg-keywords-319">Landvogt</term>


                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                    <date>1452-05-24</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <!-- evtl. auch persName -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-55">Heinrich IV. von Hewen, Bischof von Konstanz</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-11-15</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>SC</persName>
                <date>2021-12-22</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_262_525.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Hochwirdiger gnädiger fürst und herre unser undertänig willig dienst syen
                üwern gnaden von uns zuo vor berait. <lb n="2"/>Gnädiger herre, als wir denn in
                üwerm abwesen unser rautzbottschaft gen <placeName ref="stadtasg-places-7"
                    >Costentz</placeName> zuo üwern rätten geschickt und <lb n="3"/>in von üwer gnad
                wegen ettlich rechtgebott, namlich uff ainen <orgName ref="stadtasg-actors-503">burgermaister und clainen
                    raute Zürich</orgName> oder <lb n="4"/>uff ainen <orgName ref="stadtasg-actors-68">burgermaister und
                        clainen raut zuo Überlingen</orgName> oder zuo <orgName ref="stadtasg-actors-511">Lindow</orgName>, dez
                gelich uff ainen <orgName ref="stadtasg-actors-575">schuldhaissen <lb n="5"/>und clainen raute zuo
                    Lutzern</orgName>, von unsers buorgers <persName ref="stadtasg-actors-232">Hansen Mötenlis</persName> wegen fürgeschlagen
                haben, recht umb recht <lb n="6"/>ze nemen und ze geben, hetten wir üwern gnaden wol
                getrüwt, ir hettint uch sölicher gelicher bilicher rechten <lb n="7"/>ains von
                unserm burger benuegen lassen und nit begert, in über sölichs wyter zuo betädingen.
                Und nach deme <lb n="8"/>und uns üwer gnad uff söliche unser rechtgebott wider umb
                geantwurtt und schriben lassen hat, konnen wir <lb n="9"/>nit verston, daz ir uch
                sölicher gelicher bilicher rechten benügen und unsern bürger daruff uß forchten
                lassen <lb n="10"/>wellint, aber wie dem allem genädiger herre won wir die sint, den
                nit lieb sonder laid wer, wa wir mit üwern <lb n="11"/>gnaden oder dehainen den
                üwern irrig wesen sölten, darumbe so bitten wir üwer gnade mit gantzem ernste <lb
                    n="12"/>undertenclich, üch sölichs von unserm burger benügen und in uff solichs
                uß forchten ze laußen, daz staut uns <lb n="13"/>undertenclich umb üwer gnad ze
                verdienen. Ob aber üwer gnad sölichs ze tuon ye nitt vermainte, des wir doch <lb
                    n="14"/>üwern gnaden nit getrüwen, darumbe daz denn üwer gnad und menglich
                verstan muge, daz der unser nichtz anders <lb n="15"/>begere, denn daz im von üwern
                gnaden bescheche nach siner brief sag, so erbüt er sich aber mit üwern gnaden <lb
                    n="16"/>zuo recht für ze komen für den aller durchlüchtigisten unsern aller
                genädigosten herren hern <persName ref="stadtasg-actors-49">Fridrichen römscher kayser</persName>, <lb n="17"/>oder ob üwer gnaden
                daz an dem ende ouch nit eben sin welten, für den edeln und strengen hern <persName ref="stadtasg-actors-61">Jacoben
                    Trugsässen <lb n="18"/>zuo Walpurg</persName> dez <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> lantvogte in <placeName ref="stadtasg-places-108">Swaben</placeName> ander end, ainem
                welhem ir wend recht umb recht ze nemen und ze geben, <lb n="19"/>daz ain recht mit
                dem andern zuo gang, und wes er üwern gnaden an dero end ainem mit recht ze tuon
                pflichtig <lb n="20"/>und schuldig werde, dem welle er völenclich nachkomen und
                gnuog sin, daz üwer gnad dez gelich och tüge, und <lb n="21"/>im sölich recht von
                üwern gnaden nit verzogen werde, und truwen üwer gnad wol, ir lassent uch dez von
                    <lb n="22"/>unserm bürger benügen. Ob aber üwer gnad sölicher rechten dehains
                och nit eben sin welt, dez wir doch nit hofen, so wellent doch so wol tuon und
                unserm <lb n="23"/>burger och ettliche recht in obgemelter wyse für schlahen, so
                hoffen wir, unser burger solle üwer gnaden erber redlich <lb n="24"/>antwurt dartzuo
                geben und üwer gnad welle sich hierinne bewysen und vinden lassen, als wir denn dez
                    <lb n="25"/>und allez guoten ain besonder guot getruwen zuo üwer gnaden haben,
                daz statt uns undertenclich umb <lb n="26"/>üwer gnade ze verdienen. Und bittend
                üwer gnad umb üwer verschriben antwurt by disem botten. <lb n="27"/>Geben an
                    <origDate when="1452-05-24">mitwochen nach der hailgen uffart anno domini etc. L
                        secundo</origDate>. <lb n="28"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">Burgermaister und <lb n="29"/>raut zuo sant
                            Gallen</orgName>. <lb n="30"/>Dem hochwirdigen gaistlichen fürsten und herren hern <persName ref="stadtasg-actors-55" role="recipient">Hainrichen</persName>
                <lb n="31"/>bischoffe zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> verweser dez stifftz zuo <placeName ref="stadtasg-places-114">Chure</placeName> und <lb n="32"
                />kantzler etc. unserm gnedigen herren. <pb facs="StadtASG_Missive_262_526.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="33"/>Copia mins herren <lb n="34"/>von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
