<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4032</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Missive ist kein Umschlag vorhanden, so dass der Empfänger nicht gänzlich verifiziert werden kann. Gemäss der Anrede muss es sich dabei aber um Bürgermeister und Rat zu St. Gallen handeln. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_04012.xml">4012</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4032_16275/16278</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen beklagen sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über die verzögerte Austeilung einer Erbschaft des St. Galler Bürgers Bartholome Zollikofer an dessen Verwandschaft in Schaffhausen. Hieronymus Peyer beklagt sich im Namen seiner Mutter über die Klagen der Witwe Zollikofers, der St. Galler Bürgerin Margaretha Schobinger, die nach Prozessende von Neuem erhoben und vom St. Galler Rat nicht verhindert würden. Dadurch würden Handelswaren der Familie in Frankreich, Spanien und Italien aufgehalten. Die Schaffhauser bitten um Unterstützung, bevor die Erbschaft ohne Inventar verteilt werde.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-3">Erbteilung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
<term ref="stadtasg-keywords-82">Tod</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-585">Mutter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-28">Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen</orgName>                    <date>1650-05-22</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148" cert="medium">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>ns</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-01-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4032_16275.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser freündtlich willig dienst sambt was wir ehren
<lb n="2" />liebs unnd gutts vermögen zuvor fromm fürsichtig
<lb n="3" />ehrsamm weiß insonders gutt freünd und getrew
<lb n="4" />lieb eydtgnossen.
<lb n="5" />Wir sind zwar in der hoffnung gestanden, es wurde
<lb n="6" />unser underm <date when="1650-03-04">4ten marty</date> jüngsthin an eüch, unser
<lb n="7" />getrew lieb eydtgnossen, uff bittlichs anhalten unsers geliebten burgers,
<lb n="8" />deß edlen, vesten <persName ref="stadtasg-actors-815">Hieronymi Peyers</persName>, im nammen sei
<lb break="no" n="9" />ner ehrenden fraw mutter abgeflossen intercession
<lb break="no" n="10" />schreiben den effect erreicht und so vill gefruchtet haben,
<lb n="11" />daß damahlen in mehrerm außgefüehrter massen wy
<lb break="no" n="12" />lund ewers burgers juncker <persName ref="stadtasg-actors-814">Bartholome Zolliko
<lb break="no" n="13" />fers</persName> seligen erb und verlassenschafft ohne lenger
<lb n="14" />verweilen und auffhalten in gutte, richtige they
<lb break="no" n="15" />lung, bevorab aber auch ordenliche gebreüchliche
<lb n="16" />inventier- und beschreibung, were dirigirt und ange
<lb break="no" n="17" />stelt worden. Da werden wir aber an jetzo
<lb n="18" />eines andern berichtet und thund sich die unsere
<lb n="19" />ab sölcher verzögerung und all zu langen verwei
<lb break="no" n="20" />lung (sintemahl bereits vor 15 monaten ange
<lb break="no" n="21" />deütter thodtfall sich zugetragen und begeben)
<lb n="22" />treffenlich beschweren und hoch erclagen, angesehen
<lb n="23" />bey diesen sehr gefarlichen kriegs und anderen loüffen
<lb n="24" />des in <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckreich</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-280">Spania</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-273">Italia</placeName> und anderer or
<lb break="no" n="25" />ten sich befindenden handelswahren mercklicher ab
<lb break="no" n="26" />gang, nachzug und verhinderung hierdurch auffwachsen
<lb n="27" />möchte. So dann unnd dieweil die unsern mit be
<lb break="no" n="28" />schwernus vernemmen müessen, sam fraw <persName ref="stadtasg-actors-816">Marga
<lb break="no" n="29" />retha Schobingerin</persName>, die hinderlaßne wittib, auch
<lb n="30" />bey dem jenigen ußspruch, welcher vor eüch, unsern
<pb facs="StadtASG_Missive_4032_16276.jpg" n="2" />
<lb n="31" />getrew lieb eydtgnossen, unlengsten ergangen, und dardurch die hievor von
<lb n="32" />des hierzu erbettnen und verordneten ehren deputir
<lb break="no" n="33" />ten, auch einem ehrsammen weisen kleinen rath ge
<lb break="no" n="34" />stelte güett- und rechtliche mittel allerdings ratifi
<lb break="no" n="35" />cirt, confirmirt, bekräfftiget und bestätiget worden, nit
<lb n="36" />wolte genehm halten noch darbey verbleiben, sonder
<lb n="37" />hierumben fernere rechtsüebung anstellen und vor
<lb break="no" n="38" />nemmen lassen, tragen sie (die unsere) hierab sonders
<lb n="39" />befrembden und verwundernus, daß besagte fraw
<lb n="40" />wittib wider ewer, unser getrew lieb eydtgnossen, als deß höheren gewalts
<lb break="no" n="41" />erkandtnus und außgefelte endurthel was zu tentieren
<lb n="42" />und auff die ban zubringen undernemmen dörffe, da doch
<lb n="43" />schon die vergangne geraume zeit über mehr als über
<lb break="no" n="44" />flüssig all ihr einstrewen und praetendirn angehört, reiff
<lb break="no" n="45" />lich und fürsichtiglich erwogen und zu ohnwidertreiblicher
<lb n="46" />endtschafft und außtrag gerichtet, über das es sich
<lb n="47" />nit gebüren wolle, daß auß der gemeinen massa we
<lb break="no" n="48" />nig oder vill under dem schein und vorwand einer thay
<lb break="no" n="49" />lung verenderet und bezogen werden solle, wie es aber
<lb n="50" />demnach bey so gestalten dingen under etwelchen inter
<lb break="no" n="51" />essierten mitterben mit dem Hamberg<note>Gemeint ist <placeName ref="stadtasg-places-301">Schloss Hahnberg</placeName> in Berg SG.</note> und andern ligenden
<lb n="52" />güettern geschehen, derohalben deß einen und anderen
<lb n="53" />wegen obgemelten junckern <persName ref="stadtasg-actors-815">Hieronymi Peyers</persName> an
<lb break="no" n="54" />statt seiner ehrngeliebten fraw mutter widermahlige
<lb n="55" />ernst angelegenliche pitt an uns gelangt, ihme noch
<lb n="56" />einest mit unser verfenglichen fürderung zu hülff und
<lb n="57" />statten zukommen, damit sie dermahln eins zu er
<lb break="no" n="58" />wünschtem end und berüehigung gelangen mögen.
<lb n="59" />Ob dann nun uns gleichwol in nichten zweifelt, ihr
<lb n="60" />unser getrew lieb eydtgnossen werden gehört den unsern zu allem
<lb n="61" />dem jenigen, darzu sie gutt fug und recht haben,
<pb facs="StadtASG_Missive_4032_16277.jpg" n="3" />
<lb n="62" />von selbsten zuverhelffen wol genaigt und gönstig bewogen
<lb n="63" />sein, und sie in dieser nunmehr lang geschwebten erbsach
<lb n="64" />inmassen ansehen und halten, wie ihr wolten in gleichem
<lb n="65" />fall, des ewern bey uns ergehen thädte und alle schleü
<lb break="no" n="66" />nige befürderung erwiesen wurde, massen dieselben
<lb n="67" />in beraits bey uns bezognen peyerischen erbfällen
<lb n="68" />die würckligkeit dessen im werck und mit der that
<lb n="69" />ersprießlichen verspürt und wol genossen. Beschicht
<lb n="70" />hierumben an eüch, unser getrew lieb eydtgnossen, in erholung berüert
<lb n="71" />unsers vorigen, unser mit fleiß freündteydtgnossisch
<lb n="72" />anlangen und vorbittlich ersuchen, eüch gönstig belie
<lb break="no" n="73" />ben und gefallen zulassen, daß bevorab gedachte fraw
<lb n="74" /><persName ref="stadtasg-actors-816">Margaretha Schobingerin</persName> ihres unbegründten, unbe
<lb break="no" n="75" />füegten beginnens ab- und zuruhen gestelt und dann
<lb n="76" />von oberkeit wegen krefftig und würcklich verfüegt
<lb n="77" />werde, daß nach hargebrachtem üeblichem gebrauch und
<lb n="78" />rechten aller erbstheilungen, vorderist ehe und das
<lb n="79" />etwas vertheilet oder verenderet werde, die gantze
<lb n="80" />verlassenschafft gethrewlich und fleissig inventirt, vol
<lb break="no" n="81" />gends ohne lengern verzug und auffhalten die under
<lb break="no" n="82" />habende theilung nach geschickten billichen dingen
<lb n="83" />zu end gefüehrt und den unsern ihr erbsportion
<lb n="84" />und gebür in allweg würcklichen, ohne auffwen
<lb break="no" n="85" />dung mehrern unnöthigen costens, zu ihren sicheren
<lb n="86" />handen und gewahrsamme abvolget und hinauß ge
<lb break="no" n="87" />liferet werde. Daran beschicht uns zumahln sonders
<lb n="88" />angenemes gefallen. Auch was nun mehr der ver
<lb break="no" n="89" />weilete uffzug erfordret, wie nit weniger der
<lb n="90" />billigkeit gemäß, welch verhoffende wilfahr uff
<lb n="91" />fürfallende zutragenheiten umb eüch, unser getrew lieb eydtgnossen,
<lb n="92" />und die ewere mit gleichmessiger verhaltung, da
<pb facs="StadtASG_Missive_4032_16278.jpg" n="4" />
<lb n="93" />es dergestalten an uns gelangen wurde, wir freündt
<lb break="no" n="94" />eydtgnossisch zubeschulden erbietig, wie nit weniger
<lb n="95" />ohne das zu aller gutten selbs beliebenden beheg
<lb break="no" n="96" />lichen correspondenz fürbas wol genaigt und guttwil
<lb break="no" n="97" />lig. Damit uns zumahln göttlicher obhänd in
<lb n="98" />threwen empfelend. Datum den <origDate when="1650-05-22">22ten may
<lb n="99" />anno 1650</origDate>.
<lb n="100" /><orgName ref="stadtasg-actors-28" role="issuer">Burgermeister und rath
<lb n="101" />der statt Schaffhausen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
