<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 321</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_321_647/648</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darüber, dass sie von einigen Leuten gebeten worden seien, den armen Gesellen Burkhard Bruder, der den Sohn des St. Galler Bürgers Heinrich Appenzeller in Konstanz überfallen hatte und deshalb zu zwei Jahren Haft im Turm verurteilt wurde, frei zu lassen. Diesem Wunsch hätte Konstanz entsprochen. Sie bitten St. Gallen nun, Appenzellers Sohn zu befragen, ob er damit einverstanden sei. Konstanz sei bereit, Bruder auf Kosten von Appenzeller weiterhin im Gefängnis zu behalten. Konstanz wünscht eine schriftliche Antwort von St. Gallen mit dem gleichen Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-322">Geselle</term>
<term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
<term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-210">Gefangenschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
<term ref="stadtasg-keywords-211">Kosten</term>
<term ref="stadtasg-keywords-19">Gefängnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>                    <date>1456-01-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2023-12-05</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_321_647.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unser fruntlich willig dienst zuo vor ersamen und wisen besundern guoten
<lb n="2"/>frund. Es hät sich vor ettlichen tagen gemacht, das <persName ref="stadtasg-actors-595">Burck Bruoder</persName>, ain
<lb n="3"/>armer gesell, ainen frävel in unser statt an <persName ref="stadtasg-actors-594">Hainrichen Appentzeller</persName>,
<lb n="4"/>uwers burgers sun, begangen hät, darumb wir in als ain gast zway
<lb n="5"/>iar in unser statt thurn gestrafft und uns da by <persName ref="stadtasg-actors-594">Hainrichen Appenzeller</persName>
<lb n="6"/>sin schaden abzuo legen bekennt haben, uff das och der benant <persName ref="stadtasg-actors-595">Burck
<lb n="7"/>Bruoder</persName> bißher ain guote zit in vancknusse gelegen und noch darinn ist.
<lb n="8"/>Nu syen wir von erbern lüten ernstlich gebetten worden, in unserthalb
<lb n="9"/>usser vancknusse zuo laßen und dar inn sin armuot durch gott an zuo sehen,
<lb n="10"/>das wir och also getan und in sölichs durch gottes willen zuo gesait
<lb n="11"/>haben, ob nu der uwer den benanten <persName ref="stadtasg-actors-595">Burcken Bruoder</persName> siner straff halb furo
<lb n="12"/>in vancknusse, biß im gnuog beschicht, vermain zuo haben, da doch wol
<lb n="13"/>zuo globen ist, das er in solicher vancknusse langezit ligen muost, e dem mal
<lb n="14"/>und er das ab zetragen hette, das wir dann haben angesehen, mügen ir das
<lb n="15"/>mit uwers burgers sun reden, was sins willens in dem sin woll, ob wir
<lb n="16"/>im den also behalten oder ledig laßen sollen, dann ob wir im den behalten
<lb n="17"/>solten, waist er wol, in welher maß erkennt ist, das wir im den uff sinen
<lb n="18"/>costen söllen behalten. Also mag er sich zuo uns in vier tagen fuogen und uns
<lb n="19"/>solichen costen vertrösten, wollen wir im den also uff sinen costen gern be
<lb break="no" n="20"/>halten, dann wa er uns in der zit solich trostung nit tätt, wöllen wir
<lb n="21"/>den benanten <persName ref="stadtasg-actors-595">Burcken Bruoder</persName> der vancknusse ledig laßen und damit den
<lb n="22"/>uwern gnuog getan und witter nit zuo antwurten haben. Solichs ir dem
<lb n="23"/>uwern furheben mugen, sich darnach zuo halten. Und wir begeren darumb
<lb n="24"/>uwer verschriben antwurt by dem botten. Geben uff <origDate when="1456-01-27">zinstag nach sant
<lb n="25"/>Pals tag der bekerung anno etc. LVIto</origDate>.
<lb n="26"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="27"/>rate zuo Costentz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_321_648.JPG" n="2"/>
<lb n="28"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
<lb n="29"/>rate zuo sant Gallen</orgName> unsern besundern guoten
<lb n="30"/>frunden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>