<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 399</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Entwurf.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_399_813/814</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen bitten Graf Ulrich V. von Württemberg im Namen ihrer Bürgerin Kunigunde von Altstätten, Witwe des Hans Thumb von Neuburg, ihr und ihren Kindern in ihren Angelegenheiten Unterstützung zu gewähren und Verunglimpfungen keinen Glauben zu schenken, dies in Anbetracht der seinerzeit geleisteten Dienste des Hans Thumb und seines Bruders Konrad zu Gunsten des Grafen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-87">Empfehlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
<term ref="stadtasg-keywords-270">Vormundschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-585">Mutter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-281">Entwurf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                    <date>1470-01-20</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-591">Ulrich V. von Württemberg</persName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-09-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_399_813.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Fürdernusß an
<lb n="2" />min <persName ref="stadtasg-actors-591">herren von
<lb n="3" />Wirtemberg</persName>.
<lb n="4" />Hochgeborner gnaediger herre üwern gnaden syen unser under
<lb break="no" n="5" />taenig dienst und waz wir eren liebs und guotzs vermügen in
<lb n="6" />gantzer willikait zuo voran berait. Gnaediger herre, uns haut
<lb n="7" />fürbracht frow <persName ref="stadtasg-actors-328">Küngolt</persName>, unser burgerin, des fromen vesten <persName ref="stadtasg-actors-43">Hansen Thumen saeligen
<lb n="8" />von Nüwenburg</persName> eliche wittow, geborn von <placeName ref="stadtasg-places-11">Altstetten</placeName>, wie sich üwer
<lb n="9" />gnad bißher in iren und iren kindern sachen gnaedenklich gehalten
<lb n="10" />fürderlich und raettlich gewesen syen, des sy zemal notturftig gewesen syen
<lb n="11" />und inen wol erschossen hab, des sy und wir mit inen üwern gnaden
<lb n="12" />hochen und grossen danck sagen syen und uns gar ernstlich in den dingen
<lb n="13" />umb fürdernusß und hilff gegen üwern gnaden angeruefft und gebetten
<lb n="14" />und ouch anzesehen, die getrüwen danknaemen dienst, so der selb <persName ref="stadtasg-actors-43">Hans Thum</persName>
<lb n="15" />saelig und <persName ref="stadtasg-actors-730">Cuonrat Thum</persName> sin bruoder saelig üwern gnaden offt und dick
<lb n="16" />bewist und getan haben. Hierumb so bitten wir üwer gnad mit
<lb n="17" />undertaenigem flizze, so getrungenlichest wir yemer koennen oder
<lb n="18" />moegen, üwer gnad woelle ir hinfür die gemaeldten kind gnaden
<lb break="no" n="19" />klich empfolhen lassen zuo sind und inen in iren sachen hilff und rat
<lb n="20" />und bystand zetuond, damit die sach nitt verlengt, sunder zuo fürder
<lb break="no" n="21" />lichen ußtrag komme, und ob der kinden muoter gegen üwern gnaden
<lb n="22" />von ir widerparthye yendert verunglimpfet oder versagt waer oder wurde,
<lb n="23" />nitt gestaend noch globen zegeben. Denn wir gnuogsamlich underricht
<lb n="24" />sind, das sy denselben iren kinden ain getrüwe nutzliche muoter ist in
<lb n="25" />allen dingen. Und üwer gnad woelle sich hierinne so gnaedenklich
<lb n="26" />von unsernt wegen bewisen, das der kinden muoter und ire kind em
<lb break="no" n="27" />pfinden moegen unser gebett und fürdernusß genossen haben. Wa wir daz
<lb n="28" />hinfür umb üwer gnad und die üwern in soelichen und allen andern
<lb n="29" />gebürlichen sachen beschulden und verdienen koennen oder moegen, sol uns
<lb n="30" />üwer gnad allweg gehorsam und guotwillig befinden. Geben uff <origDate when="1470-01-20">dinst
<lb break="no" n="31" />tag nach sant Anthonien tag anno domini etc. LXXmo</origDate>.
<lb n="32" />Dem hochgebornen heren hern <persName ref="stadtasg-actors-591" role="recipient">Uolrichen graven
<lb n="33" />zuo Wirtemberg</persName>, herre zuo <placeName ref="stadtasg-places-245">Münppelgart</placeName> <!-- Montbéliard, Département Doubs, Region Bourgogne-Franche-Comté -->, unserm
<lb n="34" />besundern gnaedigen herren.
<pb facs="StadtASG_Missive_399_814.JPG" n="2" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
