<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00589">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 589</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00590.xml">590</ref>. Kontext: Die Missive wendet sich gegen die Reformation in der Stadt St. Gallen und nimmt die Position des "gemeinen Mannes" ein. Kanzleibemerkung: Diser Brief ist uf ainen morgen an der raatstuben stegen gefunden wordenn anno 1538. Die Datierung erschliesst sich aus den Ratsprotokollen.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_589_1235/1246</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Unzufriedene Bürger von St. Gallen wenden sich in Form einer Schmäh- und Klageschrift an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen. Johann Valentin Furtmüller stifte Unruhe in der Stadt. Er verleumde Bürger und Zunftmeister, konkurriere durch sein Amt in der Stadt Handwerker, die froh um städtische Ämter wären, predige Lügen, ziehe andere Querulanten an und wolle einen Umsturz anzetteln. Der Bürgermeister und Rat soll ihm das Predigen verbieten und ihn der Stadt verweisen. Die Bürger fordern, dass städtische Ämter in Zukunft nur noch mit Bürgern besetzt werden sollten. Weiter klagen sie gegen Lohnkürzungen bei den Amtleuten, Tanz- und Spielverbote, über Ungleichbehandlung reicher und armer Bürger in der Justiz, über Missstände im Armenwesen und im Schulwesen sowie über den Machtmissbrauch einiger Familien im Rat. Vorwürfe der Vetternwirtschaft unter den machthabenden Familien werden erhoben. Die unzufriedenen Bürger warnen vor einem Aufstand.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-383">Gottesdienst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-1">Stadtverweis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-6">Schule</term>
<term ref="stadtasg-keywords-534">Almosen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-535">Schmähschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-45">Schmähung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-536">Stockamt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-213">Unruhe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-363">Reformation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-599">Bürgerschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-600">Aufruhr</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-387">Zunftmeister</term> 
<term ref="stadtasg-keywords-441">Kornkauf</term>
 <term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
  <term ref="stadtasg-keywords-354">Spital</term>
   <term ref="stadtasg-keywords-516">Pfrund</term>
    <term ref="stadtasg-keywords-371">Spitalmeister</term> 
    <term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
     <term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term> 
     <term ref="stadtasg-keywords-585">Mutter</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-1170">Bürger von St. Gallen</orgName>                    <date>1537-12-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_589_1235.JPG" n="1"/>
<p>
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1236.JPG" n="2"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1237.JPG" n="3"/>
<lb n="1"/>Ir herren unnd oberen diser statt gedenckennde der ellenden zyt
<lb n="2"/>unnd grossens iomers der vor sechs unnd viertzig iaren in unser
<lb n="3"/>statt viergangen ist, ia der laidigen uffloff wie der selb ain
<lb n="4"/>anfang genomen hat unnd sich geendett. Und so wir dan nit ain
<lb n="5"/>volck lutt seind wie anderleut, wie dan der har verloffen
<lb n="6"/>bub, der <persName ref="stadtasg-actors-1212">Vorttmuller</persName>, an der kantzlen gepredett hatt, und dar zuo
<lb n="7"/>ettlich frum personen, die sy allweg ouch yeren vorfaren unnd elltern
<lb n="8"/>wol unnd redlich ouch lieb und laid und by unser statt gehalten und
<lb n="9"/>erlitten hatten, so schamtlich us gemalet unnd uff den <date when="1537-08-05">funfften tag
<lb n="10"/>ougsten</date> verschinen ain somliche uffrürische predig gethon, darin er
<lb n="11"/>dan gern ain iamer in unser statt an gericht unnd die oberkait wider
<lb n="12"/>die gmaind unnd gmaind wider die oberkait gericht hett, wie er dann
<lb n="13"/>nach imerdar mit um gatt unnd vormals zuo <placeName ref="stadtasg-places-11">Altstettenn</placeName> und
<lb n="14"/>andern ortten ouch thonn hatt etc. Diewil er dann so uffrürisch
<lb n="15"/>ist unnd sy under statt, unnser statt gar zuo vierren und darzuo
<lb n="16"/>ir gwaltegen im solichs vertragen, ouch ain offer kantzele lugenen
<lb n="17"/>geprediget, die dann offlich am tag ligen, unnd die sunftmaister
<lb n="18"/>lugenem angedon unnd ander biderlut verlugt, dem armen
<lb n="19"/>handwers lutten lang das brott vorm mul abgeschnitten unnd
<lb n="20"/>ietz zuo ledst erst zuo ainem korn grempler geratten des man
<lb n="21"/>im dann nuntzig guldin zelon gibt etc., unnd die wil er
<lb n="22"/>dann so gwaltig unnd uff rurisch ist unnd nur lut ansich
<lb n="23"/>henckt, die ouch uffrurisch seind wie dann <persName ref="stadtasg-actors-1213">Melch Stadler</persName>
<lb n="24"/>unnd ander seind, ouch ettlich uß den rethen an sich
<lb n="25"/>bracht, das sy dantzett, was er pfiffett unnd danns er nit
<lb n="26"/>witter inriße unnd groeßre unruw unnd widerwillen
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1238.JPG" n="4"/>
<lb n="27"/>in unser statt anrichte, so ist unnßer host bitt unnd ernstlich
<lb n="28"/>beger, ir welen so bald ir disenn brieff geleßen hand, disenn uff
<lb n="29"/>rurschen buben seins bredigenn abstellen, das er in ewigkait
<lb n="30"/>kain predig mer inn unser statt unnd grichten thue, damit
<lb n="31"/>er nit grossen iamer inn unser statt anrichten unnd frum bider
<lb break="no" n="32"/>blut inn retten unnd usserthalb witter wider ain ander richten.
<lb n="33"/>Ir wellen ouch ewer bredig ampt und alle andere empter mit
<lb n="34"/>ewern burgern versechen. Ir hannd woll gewust, wer diser uff
<lb n="35"/>rurer gewesen ist, ir hetten woll erlicher personnen uß uweren
<lb n="36"/>burgern an die kantzel gestett. Nun wol ann, weren nun noch
<lb n="37"/>unnd land üwere predigkanten, diener der kilchen unnd
<lb n="38"/>mit regirer der gantzenn statt sein. Gedencken, do der <persName ref="stadtasg-actors-1214">Zwinglin</persName> dahin
<lb n="39"/>kam, das er die gwaltigisten im <orgName ref="stadtasg-keywords-503">ratt Zurch</orgName> ann sich bracht,
<lb n="40"/>do fing er an und stieß syne anfechtigen inn sy unnd müstend die
<lb n="41"/>im ratt thon, was er wolt. Was daruß ensprungen sye, ist ainn
<lb n="42"/>gantze aignenschafft wol inenn worden. Dahin tringt ouch
<lb n="43"/>diser uff ruorischer glißner, er hat sich laßen mercken, man sy
<lb n="44"/>im vil zewitze, er welt vil lieber by aim schlechten, einfaltigen
<lb n="45"/>folchelin sein. So land in faren mit seinen stoltzen
<lb n="46"/>mulerin, faren uß faren uß mit disem buben unnd spanend den
<lb n="47"/>bogen nit so hoch in spilen, tantzen unnd der glichen ia zimlicher
<lb n="48"/>wiß, damit der bogen der tag ains nit prechent. Ist spilen so ain
<lb n="49"/>große <unclear>sund</unclear>, warumb steld man dann nit das schusenn mit
<lb n="50"/>buchsen unnd armprustern ouch ab <unclear>etc.</unclear> Ia gfiel es nit <persName ref="stadtasg-actors-998">Brossin
<lb n="51"/>Schlumpfen</persName> so wol, so must es ouch zue <unclear>thuf</unclear>. Unnd damit
<lb n="52"/>frid unnd ainegkait inn unnser statt blybe,
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1239.JPG" n="5"/>
<lb n="53"/>so gedenckend, das ir disen uff rurer vonn unser statt
<lb n="54"/>inner thalb vier wuchen verwißen. Dunnd ir das, so thund
<lb n="55"/>ir das unsrer statt zuo gutten, denen wurt dann unser statt
<lb n="56"/>syn wengi er <unclear>hatt</unclear>. Thund iers nit, so werden ir er faren,
<lb n="57"/>das ir unrecht gethun hand unnd unser statt zuo großem
<lb n="58"/>nachtail und iamer raichen wirt, darvor unß gott
<lb n="59"/>behutten welle, amen.
<lb n="60"/>Unnd die wil ir dann vor iaren allen ewern
<lb n="61"/>ampt luten, ouch den predigkanten, so zur selben zytten
<lb n="62"/>waren, so gar ain schwarlich abbruch gethan unnd aber ietz
<lb n="63"/>die predigkanten unnd ander mer ietzt abbruch wider ergetzt, so
<lb n="64"/>ist ouch unnser beger unnd hochst bitt, ir wellen üwern
<lb n="65"/>ampt lutten alles, das innen abgeprochen ist, ouch wider zuo
<lb n="66"/>stellen, unnd denen, so ieren empter von gedacht abpruchs
<lb n="67"/>wegen uff geben hand, die selben wider dar zuo komenn
<lb n="68"/>laß unnd inen die alten besoldungen wider gebenn. Unnd
<lb n="69"/>so ir nit zuo kunen mögen an gelt, so legen des iars zwo
<lb n="70"/>sturen aim, damit ir burde nit allain uff üwer ampt
<lb n="71"/>luten unnd den armen lige, sonder der rich dem armen
<lb n="72"/>die burde ouch helff tragen unnd somlich beschwerden nüt
<lb n="73"/>allain uff ewer ampt luten ligen, dann gliche burde bricht
<lb n="74"/>niemant den halß ab.
<lb n="75"/>So hannd ir ouch denn armen pfrundern unnd siechlinen im
<lb n="76"/>spittail ir loblichen stifdungen unnd alt her komen
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1240.JPG" n="6"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1241.JPG" n="7"/>
<lb n="77"/>also die kirchlin und anders abgebrochen, das doch warlich
<lb n="78"/>zuo erbarmen ist. Wie sollt ain statt gluch angan, so man
<lb n="79"/>mit den armen also huß <unclear>hatt</unclear> Warumb haben unsere
<lb n="80"/>predig kanten hie nit ouch geschruwen und geprediget, das
<lb n="81"/>man den armen ir stiftungen nit also abprochen hette, wer
<lb n="82"/>solt gern me ettwas in spittal geben oder stiffen, der
<lb n="83"/>spittal ist <unclear>syn</unclear> mechtig rich worden, hett man sunst huß
<lb n="84"/>unnd lugte man zuo den amptlutten, namlich
<lb n="85"/>als spittal maister, schriber unnd win schencken, die dann
<lb n="86"/>ursach seind dises abbruchs, ist gwußlich beschech, damit
<lb n="87"/>sy ir dingle dester bas dar nebend machen kundend und man ratt
<lb n="88"/>hatt den spittal mechtig rich gemacht mit seinem abbruch,
<lb n="89"/>doch statt es in seiner kuche wol er kan ietz seinen tochtern
<lb n="90"/>unnd sun vil desters baß zuo gnad iunckfrowen und iunckher
<lb n="91"/>ziechen. Es ist ouch nit gnug der ietzig spittalmaister ist
<lb n="92"/>noch hunscher unnd was der fordrig hatt laßen bliben
<lb n="93"/>das schnapt der ietzig uff der schwartthen hinnach,
<lb n="94"/>unnser spittal hatt vor zeitten das lob voralen
<lb n="95"/>spittall gehept mit heren pfrunden unnd andern pfrunden,
<lb n="96"/>aber er hatt das lob vast verloren.
<lb n="97"/>Unnd wann man vil von denen und anderen sachen
<lb n="98"/>sait unnd schribt, so sicht man nur dahin,
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1242.JPG" n="8"/>
<lb n="99"/>das dien richen ir sach fur sich gang, der armen aber belads
<lb n="100"/>sich niemant, das sicht man by den schullen und leren wol. Denn
<lb n="101"/>richen hatt man die schul wol versechen, aber dem gemainen armen man
<lb n="102"/>latt man die kind loffen, als ob sy nienants seyend. Warumb
<lb n="103"/>versicht man die leren nit ouch, das die lermaister ierer schulen
<lb n="104"/>ouch gewarten <unclear>mogen</unclear>. Ist es nit ain arm ellend ding, wann
<lb n="105"/>ain arm man ain khind ain öpfel, biren, brott oder der glichen
<lb n="106"/>in ain schul gibt, so seind die lermaister so hungerstod unnd fressenndes
<lb n="107"/>inen uß dem rachen. Wir geschwigen, das die khind under wißen
<lb n="108"/>werden, das sy vatter unnd muter das ir abtragen und stellen unnds
<lb n="109"/>ieren lermaister zuotragen. Ist es nit ain iamer, das ain oberkait söllchs
<lb n="110"/>lidett unnd <unclear>duldet</unclear>. Es loffen ouch die khind under ainander,
<lb n="111"/>knaben unnd mattlin, wie uff dem gow unnd hatt vest
<lb n="112"/><unclear>zuohr</unclear> ain iedes khind seyn aignen schulmaister. Darzuo sechend
<lb n="113"/>lieben herren unnd versechend die leren, das die lermaister ouch
<lb n="114"/>ir narung haben und den khinden obligen mögen unnd glert
<lb n="115"/>werden unnd ander ding, damit sy umgand mußend standend
<lb n="116"/>unnd der leren acht habend, man darff ain bider man wol vonn
<lb n="117"/>ains aingen schits wegen uch oder von funff schiling haler wegen
<lb n="118"/>sein khind haim schicken. Wenn welt man erst die armen
<lb n="119"/>vergebens leren, wie man an anderen orten <unclear>thutt</unclear>
<lb n="120"/>Wie man ouch das gmain almußen ußtailt, ligt offenlich
<lb n="121"/>am tag, unnd das mans ettlichen lutten gibt, die das ir versuffen,
<lb n="122"/>unnd was man uß statt seckel geben sollt, das muß der stock
<lb n="123"/>und almußen geben, damit man dan macht, das das almußen abnimpt,
<lb n="124"/>mer dar zuo nimpt. Dann wer welt lustig sein, vil in den stock
<lb n="125"/>zuogeben, wan mans allso anlegt.
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1243.JPG" n="9"/>
<lb n="126"/>Unnd wiewol ir herren unnd gwaltigen in vil sachen zewaren
<lb n="127"/>weren, sonderlich ouch wie man huß hatt ghalten
<lb n="128"/>mit dem klauen gelt und mit dem milch meß, doch alles
<lb n="129"/>dem gmainen man zuo nachtail unnd großem schaden raicht,
<lb n="130"/>sonderlich ouch ietz werden gwüslich die richen des stock gelts
<lb n="131"/>abkomen mogen unnd uff den gmainen armen man trechen
<lb n="132"/>mogen. O ir heren sechen ir anders zuo dem stock gelt. Ir
<lb n="133"/>sollten wol mercken, das somlich sachen allain von den <persName ref="stadtasg-actors-1215">Schlumpfen</persName>
<lb n="134"/>unnd gmander schaffen kommend. O strafften ir zur zytten
<lb n="135"/>nach bilichkait, so gings es boß in unser statt, dann es thut.
<lb n="136"/>Hettend ir dem <persName ref="stadtasg-actors-1242">Guggy</persName> seyinen lon gen, do ir wol hetten
<lb n="137"/>mogen unnd er wol verdient hatt gelt, ir werdin ietz ruwiger,
<lb n="138"/>do <persName ref="stadtasg-actors-1216">Jochim Schlumpff</persName> straff wurdig was, do nam man gelt
<lb n="139"/>von im. Der <persName ref="stadtasg-actors-1244">Troffler</persName> aber unnd <persName ref="stadtasg-actors-1243">Tessler</persName> müßend sterben.
<lb n="140"/>Werends <persName ref="stadtasg-actors-1242">Guggin</persName> unnd <persName ref="stadtasg-actors-1215">Schlumpfen</persName> gsin, so werends ouch
<lb n="141"/>mit dem leben davon kumen, sunst musten sterben. Wan
<lb n="142"/>man also die grossenn geschlecht ansicht, alß die <persName ref="stadtasg-actors-1215">Schlumpffen</persName>
<lb n="143"/>unnd <persName ref="stadtasg-actors-1242">Guggy</persName>, so wirt dann ain solg reigenment, das man
<lb n="144"/>nit waist, wa man uß soll, man solt das gschelecht vonn
<lb n="145"/>alter her nun mer wol erkent han, es ist im ratt nünt
<lb n="146"/>dann schwager <persName ref="stadtasg-actors-1245">Schaewiller</persName>, schwager <persName ref="stadtasg-actors-1246">Ramsower</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-1247">Gaßenberg</persName>,
<lb n="147"/><persName ref="stadtasg-actors-1248">Hochrüttiger</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-1249">Girdanner</persName> unnd der schwagerschafft durch uß
<lb n="148"/>ist sovil, das vast zuo der ganntz ratt an <persName ref="stadtasg-actors-998">Schlumpffen</persName>
<lb n="149"/>unnd <persName ref="stadtasg-actors-1242">Guggi</persName> hangt, unnd was deren ainer oder mer im
<lb n="150"/>ratt wyl, das muß ain furganghan, also haben wir huß.
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1244.JPG" n="10"/>
<lb n="151"/>Man hatt nun des loblichen gwerbs acht unnd ander ding laßt
<lb n="152"/>man alß hingon, des halben lieben heren so lugen unnd lond
<lb n="153"/>üch dieße warnug zuo hertzen gon, sehen den gmainen
<lb n="154"/>nutz ann unnd nit nur allain die richen, sunder ouch denn
<lb n="155"/>gemangen und armen man, damit rich unnd arm
<lb n="156"/>by ain andern bliben mogen. Dann wo solich nit geschen
<lb n="157"/>wurd und dise warnug by uch nit erschiessen wurd,
<lb n="158"/>ist so besorgen, das nunt gutz daruß werd, sunder ain große
<lb n="159"/>staraff uber rich und arm und gantze statt gon werd.
<lb n="160"/>Darvon unß gott trülich behütten wel, der geb üch gnad,
<lb n="161"/>diser sachen wol zehandlen.
<lb n="162"/>Etlich <orgName ref="stadtasg-actors-1170" role="issuer">truw burger</orgName> unnd der nit
<lb n="163"/>wenig, deren namen zuo seyner zeyt
<lb n="164"/>ouch ettwas gellten werden, die ouch ainer
<lb n="165"/>statt nutz und er gern sehend, wie
<lb n="166"/>man den ierlichs zuo samen schwert.
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1245.JPG" n="11"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_589_1246.JPG" n="12"/>
<lb n="167"/>Denn ersamen unnd
<lb n="168"/>wisenn <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="169"/>unnd ratt diser statt</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>