<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 588</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Beilage zur Missive StadtASG/1/5/Tr.Q.1b 37, die sich im Urkundenbestand befindet. Kontext: Das Begleitschreiben von Basel an St. Gallen mit der Bitte alles zu tun, was der Ruhe diene. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00580.xml">580</ref>, <ref target="stasg_missiv_00581.xml">581</ref>, <ref target="stasg_missiv_00584.xml">584</ref>, <ref target="stasg_missiv_00592.xml">592</ref> und <ref target="stasg_missiv_00594.xml">594</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_588_1223/1234</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Die Strassburger Reformatoren Wolfgang Capito und Martin Butzer schreiben den eidgenössischen Städten Zürich, Bern, Basel, Schaffhausen, St. Gallen, Mülhausen und Biel. Das Schreiben beginnt mit der Abschrift der Antwort von Martin Luther auf ein Schreiben betreffend die Konkordie. Es geht um das unterschiedliche Verständnis des Abendmahls und um die getroffene Übereinkunft. Capito und Butzer nehmen anschliessend Stellung zu Luthers Antwort sowie zum Verständnis des Abendmahls und berichten von den Verhandlungen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
   <term ref="stadtasg-keywords-647">Evangelium</term>
<term ref="stadtasg-keywords-363">Reformation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-407">Reformator</term>
<term ref="stadtasg-keywords-556">Einigung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-382">Prediger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
 <term ref="stadtasg-keywords-93">Mündlich</term>
  <term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term> 
  <term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term> 
  <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term> 
  <term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1205">Wolfgang Capito</persName><persName ref="stadtasg-actors-1204">Martin Butzer</persName><placeName ref="stadtasg-places-112">Strassburg</placeName>                    <date>1537-12-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName> <orgName ref="stadtasg-actors-514">Schultheiss und Rat zu Bern</orgName><orgName ref="stadtasg-actors-530">Bürgermeister und Rat zu Basel</orgName><orgName ref="stadtasg-actors-28">Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen</orgName><orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><orgName ref="stadtasg-actors-1210">Bürgermeister und Rat zu Mühlhausen</orgName><orgName ref="stadtasg-actors-1209">Bürgermeister und Rat zu Biel</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-17</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_588_1223.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Gnad unnd frid inn christo unnserm herrenn unnd heilannd erbarenn
<lb n="2" />fürsichtigenn liebenn herrenn unnd fründe. Ich hab nun mer dann zuovil
<lb n="3" />lannge verzogenn, uff uwere schrifft ann mich gonn <placeName ref="stadtasg-places-406">Schmalkaldenn</placeName> gethon
<lb n="4" />zuo antwurtenn, sollichs verzugs wolt ich mich wol gernn entschuldigenn,
<lb n="5" />hoff aber, es sye nit not, wyl ich acht uwer erbarkeit selbs wol wüssenn,
<lb n="6" />wie vil mir täglich uff dem hals ligt, der ich nun schwach unnd alt bin,
<lb n="7" />allso das ich ouch ietzt mich hab müssenn abstälenn vonn den lütenn unnd
<lb n="8" />geschefftenn, damit ich dise schrifft ein mal vertigenn möchte.
<lb n="9" />Ich hab nunn zwar widerumb uwer erbarenn schrifft gelesenn unnd bin dess erstlich
<lb n="10" />hoch erfröwt, das ich vernommenn, wie hind angesetzt aller vorigen scherpfe
<lb n="11" />unnd verdacht, so wir mit uwernn predigernn gehapt, uwer ganntzer grosser
<lb n="12" />ernnst anzuonemmenn unnd zuo fürderenn beschlossenn sye, der gott unnd
<lb n="13" />vatter aller eynikeit unnd liebe wolt sollich guot angefangenn werck
<lb n="14" />gnediglich vollnfürenn, wie gschribenn steet, wann gott gefellet einns
<lb n="15" />manns weg, so bekeret er ouch sine find zum fridenn.
<lb n="16" />Nun ists wol war unnd kan ouch nichtz annders sin, das solche grosse zwi
<lb break="no" n="17" />tracht nicht kan so licht unnd bald wider ganntz one ritz und narbenn gheilet
<lb n="18" />werdenn, dann es werde beide by uch unnd unns etliche sin, welichenn
<lb n="19" />solliche concordia nicht gefellig, sonnder verdächtig sin würd, aber so wir zuo
<lb n="20" />beidenn teilenn, die wirs mit ernnst meinenn, vest unnd vlissig anhaltenn,
<lb n="21" />würt der lieb got unnd vatter wol sin gnad gebenn, das es sich by den anderenn
<lb n="22" />mit der zit ouch zuo todt bluote unnd das trüb wasser sich widerumb setze.
<lb n="23" />Ist derhalbenn min früntlich bitt, uwer erbarenn darzuo thuon unnd mit ernst verschaffenn,
<lb n="24" />das by uch unnd den uwernn die schryer, so wider unns unnd die concordia pladeren,
<lb n="25" />sich ires schrienns enthaltenn unnd das volck einfaltiklich herenn darnebenn
<lb n="26" />dise sache der concordienn lassenn bevolhenn sin denenn, die darzuo berüfft unnd
<lb n="27" />tüchtig sinndt, die selbenn nicht hinderenn glich ouch wie wir allhie beide
<lb n="28" />inn schrifftenn unnd predigenn unns ganntz stille halten unnd messigenn wider
<lb n="29" />die uwernn zuo schryenn, damit ouch wir nit ursach syenn, die concordia zuo
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1224.JPG" n="2" />
<lb n="30" />hinderenn, welliche wir ia vonn hertzenn ouch gernn sehenn, das weiss gott
<lb n="31" />unnd gott gelobt, es ist dess fechtenns unnd schrienns biss dahär gnug gwesst,
<lb n="32" />wo es hette sollenn etwas ussrichtenn.
<lb n="33" />Unnd zuovorderist will ich ia ganntz demuotiglich gebettenn habenn, wöllet uch
<lb n="34" />zuo mir versehenn als einem, der es io ouch mit hertzenn meine, unnd was
<lb n="35" />zur fürderung der concordienn dienet, so vil mir iemer müglich ist, an mir nichtz
<lb n="36" />manglenn soll, das weiss gott, den ich zum zügenn uffnym uff min seele, dann
<lb n="37" />die zwitracht wäder mir noch iemand geholffenn, sonnder vilenn schadenn gethon
<lb n="38" />hat, das frilich nichtz nützlichs noch guotz darinnenn zuo hoffenn gewesst unnd noch
<lb n="39" />nit ist.
<lb n="40" />Unnd damit ich uff uwer artickel komme, so weiss ich keinenn mangel ann dem
<lb n="41" />erstenn vonn dem muntlichenn wort, dann wir ouch nichtz annders leerenn, dann
<lb n="42" />das der heilig geist müsse innwendig würckenn im hertzenn der zuohörer unnd
<lb n="43" />das usserlich wort allein nichtz ussrichtet, sonnst wo es das usserlich wort
<lb n="44" />allein solte thuon, wurdenn alle glöibig, die es hörenn, welichs doch nit geschicht,
<lb n="45" />wie die erfarung uber züget unnd sanct <persName ref="stadtasg-actors-1164">Paulus</persName> spricht <abbr>röm. X.</abbr> haben
<lb n="46" />sy es nit gehöret, aber sy gloubenn nicht alle dem evangelio.
<lb n="47" />Doch das demnoch das müntlich evangelion gottes wort unnd gottes crafft
<lb n="48" />heisse zur selikeit allenn, die dran gloubenn <abbr>ro. I.</abbr>, als durch welichs gott
<lb n="49" />rüfft unnd zücht, weliche er will durch sinenn heiligenn geist unnd was
<lb n="50" />hier inn inn schrifftenn vonn uch oder vonn mir gegenn einannderenn möchten
<lb n="51" />nicht dütlich ganntz verstanndenn werdenn (dann wir konnen nit einerley
<lb n="52" />wise noch einer sprach bruchenn) so würt doctor <persName ref="stadtasg-actors-1205">Capito</persName> unnd <persName ref="stadtasg-actors-1204">Martinus
<lb n="53" />Bucerus</persName> wol dütlich unnd clarlich hier innenn zuo mitlenn unnd alles uffs
<lb n="54" />best zuoverclärenn wüssenn, wie ich mich dess dann gentzlich zuo inenn
<lb n="55" />versihe, das sy es mit allem flyss unnd trüwen thuon unnd werdenn thuon,
<lb n="56" />als ich biss da här nicht annderst gespüret hab.
<lb n="57" />Desglichenn dess touffs halbenn inn anndern artickel spür ich ouch dhein
<lb n="58" />unnglicheit, dann glich wie ietzt vonn müntlichem wort geredt ist, so
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1225.JPG" n="3" />
<lb n="59" />haltenn wir ouch das allein wasser unnd wort (welliche das fürnempst
<lb n="60" />inn der touffe ist) one den heiligenn geist innwendig nichtz schaffe usserlich, doch
<lb n="61" />solliche touffe gottes usserlich zeichenn ia gezug unnd werch, dardurch gott
<lb n="62" />inn unns würcke etc., damit es nicht ein luter ledig menschenn zeichenn oder ein
<lb n="63" />losung sye.
<lb n="64" />Der dritt artigkel vom sacrament dess libs unnd bluots christi habenn wir
<lb n="65" />ouch noch nie gelert, leerenn ouch noch nicht, das christus vonn himel oder vonn
<lb n="66" />der rechtenn gottes hernider unnd uffare wäder sicht barlich noch unsichtbar
<lb break="no" n="67" />lich blibenn vest by dem artigkel dess gloubenns uffgefarenn gen himmel
<lb n="68" />sitzenn zur rechtenn hannd gottes vonn dannen zuo kunfftig etc. lassennds
<lb n="69" />götlicher allmechtikeit bevolhenn sin, wie sin lib unnd bluot im abentmol unns
<lb n="70" />gegebenn werdenn, wo mann ufs sinem bevelch zuo sammen kompt unnd
<lb n="71" />sin insatzung gehaltenn würt, wir denckenn do dheiner uffart noch niderfart,
<lb n="72" />die do solt geschehenn, sonnder plibenn schlecht unnd einfeltiklich by sinenn
<lb n="73" />wortenn, das ist min lib, das ist min bluot.
<lb n="74" />Doch wie do obenn gesagt, wo wir hier innenn ein anndernn so recht gentzlich
<lb n="75" />verstanndenn, so sye ietzt das das best, das wir gegenn einanndernn früntlich
<lb n="76" />syenn unnd iemer das best zuo einanndernn versehenn, biss sich das glum unnd
<lb n="77" />trüb wasser sich setze, so kan doctor <persName ref="stadtasg-actors-1205">Capito</persName> unnd <persName ref="stadtasg-actors-1204">Martinus Bucerus</persName> hie
<lb n="78" />unnd inn allenn wol mit zuoratenn. Wo wir nun die hertzenn zuosammenn
<lb n="79" />unnd allen unwillenn farenn lassenn, damit dem heiligenn geist rum gegeben
<lb n="80" />werde, witer die liebe unnd früntliche concordia volkommen zemachenn, wie
<lb n="81" />wir dann unnsers teils sonnderlich ich miner person halbenn allenn
<lb n="82" />unwillenn vonn hertzenn farenn lassenn unnd uch mit liebe unnd trüw
<lb n="83" />meinenn wöllenn, dann wann wir so es mit ernnst tribenn schonn das
<lb n="84" />höchst thuond, dörffenn wir dennocht gottes grosse hilff unnd rhat,
<lb n="85" />diewyl der satan unns unnd der concordienn fyenndt wol würt die sinenn
<lb n="86" />zuo findenn wüssenn, die do böum unnd felsenn inn den weg werfenn werdenn,
<lb n="87" />das nit not thuot, das ouch wir unwillig unnd verdächtig uff einandernn
<lb n="88" />syenn, sonder not das wir hertzenn unnd hannd einannderenn reichenn,
<lb n="89" />gebenn unnd veste haltenn, damit es dornoch nit arger werde dann zuovor.
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1226.JPG" n="4" />
<lb n="90" />Vom bann oder schlüsslenn weiss ich mich nitt zuo erinnerenn, ob iemants
<lb n="91" />strit oder zwitracht zwüschenn unns gehept oder die gwesenn syenn, villicht ist
<lb n="92" />es inn disem stuck by uch bas gefasset dann by unns unnd würde sich, wo es
<lb n="93" />sonnst alles volkommenn würde sin, die concordia hierinn nit stossenn noch
<lb n="94" />sumenn, ob gott will. Amenn.
<lb n="95" />Sollichs will ich dissmals uff uwer erbarenn schrifft uffs kurtzist geantwortet
<lb n="96" />habenn, bitt wellennds ia für guot annemmenn, dann inn minem kopff
<lb n="97" />steckenn täglich vil henndel unnd schwäre gedanckenn, das ich nicht kan ein
<lb n="98" />ietlichs so hanndlenn unnd redenn, als hette ich nichtz mer dann eins
<lb n="99" />oder zweyerley zethund.
<lb n="100" />Hiemit bevilch ich uwer erbarenn alle sampt unnd alle die uwerenn dem vatter
<lb n="101" />aller barmhertzikeit unnd trosts, der verlihe unns zuo beidenn teilenn sinenn
<lb n="102" />heiligenn geist, der unnsere hertzenn zuo sammen schmeltze inn christlicher liebe
<lb n="103" />unnd usfäge allenn schum unnd rost menschlicher verdacht unnd tufelischer
<lb n="104" />bossheit unnd argwon zuo lob unnd eer sinem heiligenn nammenn zur selikeit
<lb n="105" />viler seelenn zuo wider den tüfel unnd bapst sampt allenn sinenn anhengeren.
<lb n="106" />Amenn. <origDate when="1537-12-01">Prima decembris 1537</origDate>.
<lb n="107" />Uwer erbarkeit unnd fürsichtikeit
<lb n="108" />williger <persName ref="stadtasg-actors-1206">Martinus Luther</persName>
<lb n="109" />eigner hanndt.
<lb n="110" />Den erbarnn fursichtigenn herrenn burgermeister schulthessen, meiger,
<lb n="111" />rhat unnd burgernn der eidgnoschischenn stettenn samptlich <placeName ref="stadtasg-places-32">Zurich</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName>,
<lb n="112" /><placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhusen</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallenn</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-411">Mülhusenn</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-412">Biel</placeName> minen besonndern
<lb n="113" />gunstigenn herrenn unnd guotenn fründenn.
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1227.JPG" n="5" />
<lb n="114" />Edle strenge veste fürsichtige ersame wise gnedige herrenn die gnad unnsers
<lb n="115" />herrenn iesu christi unnd unnser arm gepett unnd unnderthenige diennst besonnders
<lb n="116" />flisses bereit zuvor. Es hatt doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> unns sin antwort uff ewer gnaden schribenn
<lb n="117" />vonn der concordi, welches wir ime zuo <placeName ref="stadtasg-places-406">Schmalckaldenn</placeName> mit ewer gnaden diener uber
<lb break="no" n="118" />antwort habenn, dise tag zuogesanndth durch <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName>, derhalbenn es so lanng
<lb n="119" />unnderwegenn uffgehaltenn ist, begert an unns inn by ewer gnaden dess lanngenn
<lb n="120" />verzugs zuo entschuldigenn unnd sin antwurt zuo fürderung christlicher concordi
<lb n="121" />zuo dütenn unnd richtenn, der halbenn er unns ouch ein copi siner antwort ann
<lb n="122" />ewer gnaden zuogeschickt hatt. So sagennd wir das erstlich vor christo
<lb n="123" />unnserm herrenn unnd richter unnd zuogennds, so hoch wirs zügenn konnenn, das
<lb n="124" />wir disenn mann annders nicht habenn vernemmenn konndenn inn wortenn unnd
<lb n="125" />schrifftenn dann alls der der warenn christlichenn concordi mit uweren kirchen
<lb n="126" />vonn hertzenn begirig sye unnd die selbige uwere kirchenn im herrenn lieb
<lb n="127" />unnd werd habe, derhalbenn wir doran nicht zwiflenn, das uberal dhein unnütz
<lb n="128" />noch gerin schetzung uwer kirchenn oder schlechter wille zur concordi disenn
<lb n="129" />verzug siner antwurt verursachet habe, sonnder wie er selb schribet, sin libs
<lb n="130" />unvermögenlicheit unnd vile der kirchenn geschefftenn, mit denen er taglich
<lb n="131" />uberschüttet würt. Doch wöllenn wir das ewer gnaden nit verhaltenn, welcher
<lb n="132" />unns doch nit vonn doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthernn</persName>, sonnder vonn annderenn zuogeschribenn, das
<lb n="133" />ime etliche besonndernn schrifftenn unnd redenn furkommenn sinndt, die an
<lb break="no" n="134" />zöigenn, als ob etliche fürneme der gelertenn inn uwer kirchenn der concordi
<lb n="135" />mit ime nicht so wol zuo fridenn sin soltenn, das hatt inn ein guote zit also
<lb n="136" />inn disputation unnd erwegenn, wie er ewer gnaden antwortenn solte, das es die
<lb n="137" />concordi inn uwer kirchenn fürderte und by anndernn dheinenn anstos fürwürffe,
<lb n="138" />auch der warheit christi recht dienstlich were, uff gehaltenn. Als wir aber
<lb n="139" />inn etlich mol geschribenn, was guotenn geneigtenn willenns uwer kirchenn
<lb n="140" />ewer gnaden die oberenn unnd die gelertenn zuo der warenn christlichen concordi
<lb n="141" />ouch zuo irenn kirchenn unnd der selbigenn diener tragenn mit was verlangenn
<lb n="142" />ouch siner antwort erwaret werde, hat er solch disputieren unnd erwegenn,
<lb n="143" />wie er antwortenn solle, ein mol zuo unnd bracht unnd die antwort geschri
<lb break="no" n="144" />benn, wie wir ewer gnaden die selbige hie uber schickenn mit siner eignen hand gschriben.
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1228.JPG" n="6" />
<lb n="145" />So wöllennd nun ewer gnaden diss sin schribenn christlichs gemuots uffnemmenn
<lb n="146" />unnd im disenn verzug der antwort zuo guot habenn. Wie zwar disem
<lb n="147" />mann unnsers achtenns dhein gwarsame inn solcher wichtigen unnd
<lb n="148" />witreichendenn sachenn zuo verargenn unnd solcher verzug vonn wegenn
<lb n="149" />der so grossenn unnd vilen kirchen geschefftenn, ouch sins libs grosser
<lb n="150" />blödikeit wol noch zuo gebenn ist, die schrifft an ir selb hoffenn wir,
<lb n="151" />solle uwer gnaden nit misfallenn, wil ir sehet, das er inn siner haltunng
<lb n="152" />unnd lere gerecht ist unnd sich zur concordi mit uwer kirchenn so gar hertz
<lb break="no" n="153" />lich unnd früntlich schicket. Uwer gnaden sehenn ouch nun, das doctor Luther
<lb n="154" />die erclärung der wittennbergischenn artickel, die wir uwer gnaden gsandth,
<lb n="155" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> mündtlich unnd schrifftlich gethon unnd ubergebenn unnd uwer gnaden
<lb n="156" />hernacher im sampt irem zuoschribenn uberschickt hatt, im gefallenn
<lb n="157" />lasset unnd die selbigenn artickel annders nit verseet, dann wie wir sy
<lb n="158" />erkläret habenn, dann er ie uwer gehorsam uff unnser erclärung witer wiset
<lb n="159" />unnd sin vertruwenn, das er inn dem zuo unns hat, inn der antwort
<lb n="160" />ann uwer gnaden zum annderenn mol bezüget. Verner sehenn uwer gnaden, das
<lb n="161" />ouch wol wie einfaltig unnd vertruwt er mit uwer gnaden unnd derenn kirchenn
<lb n="162" />ze hanndlenn begert, inn dem das er so kurtz unnd schlecht uff uwer
<lb n="163" />artickel antwortet, uberal nichts fercklet, noch suochet, ouch nicht vil
<lb n="164" />glosenn unnd usszüg dargibt. Witer habenn uwer gnaden nun ouch sin
<lb n="165" />selb bekandthnuss vonn dem, wie er erkennet unnd leret, das wir unnserm
<lb n="166" />herrenn iesum im heiligen abentmol empfahenn unnd zuo gegenn habenn,
<lb n="167" />namblich allso das er inn gar nit uss siner himlischenn glori züchet inn
<lb n="168" />die zeichenn brot unnd win oder etwas irdischs, dann es dess orts dheiner
<lb n="169" />uffart noch niderfart gedennckt, unnd plibt vest by dem artickel dess
<lb n="170" />glaubenns uffgefarenn gen himmel etc. So würt frilich
<lb n="171" />das uwer gnaden ouch nit verletzenn, das er götlicher allmechtikeit will
<lb n="172" />lassenn befolhenn sin, wie unns der lib unnd das bluot dess herrenn im
<lb n="173" />brot unnd nachtmol gegebenn werde. Es ist so ein werck der allmech
<lb break="no" n="174" />tikeit gottes, wie ioch der herre sich unns gibt unnd so vil ein
<lb n="175" />wunderbarer unnd grosser werck siner allmechtikeit, welches ouch so vil mehr
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1229.JPG" n="7" />
<lb n="176" />alle natur unnd vernunnfft ubertrifft, so vil er das geistlicher unnd himlischer
<lb n="177" />würcket.
<lb n="178" />Wyl wir dann alle nit leere zeichenn, sonnder die waare gemeinschafft dess
<lb n="179" />libs unnd bluots christi im heiligen abentmol gloubenn unnd bekennenn, als das
<lb n="180" />uwer gnaden confession zuo <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> gestelt sampt der schrifft ann doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthern</persName> ussdruckt,
<lb n="181" />so mag unns ie nicht irrenn das doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> noch siner gmeinenn wiss zuo
<lb n="182" />redenn schribt, unns werde der lib unnd das bluot christi im brot unnd
<lb n="183" />nachtmol gegebenn, welches by ime ebenn den verstannd hatt, den dise wort
<lb n="184" />der schrifft, der mensch lebt nit im brot, sonnder im wort gottes, das ist
<lb n="185" />durchs wort. Doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> lasset brot brot unnd win win blibenn,
<lb n="186" />ist der erst der das wanndlenn dess brots unnd wins inn den lib unnd das bluot
<lb n="187" />dess herrenn widerlegt hat, blibet fest by dem artickel dess gloubenns uffgefa
<lb break="no" n="188" />renn gen himmel sitzet zur gerechtenn etc., derhalbenn inn niemannd zuo ver
<lb break="no" n="189" />denckenn hatt, ob er glich spricht im brot oder im nachtmol, welche bede
<lb n="190" />inn eins geredt sindt werde unns der lib christi gegebenn, das er darumb
<lb n="191" />den lib christi wölle inns brot oder das nachtmol inn unnser hennd, mundt
<lb n="192" />oder magenn inschliessenn oder anhefftenn, dann er io mit disenn wortenn
<lb n="193" />nit mehr will, dann das wir im heiligen sacrement, wann wir das empfahen,
<lb n="194" />wie er unns das uff gesetzt hat, nit allein das brot, sonnder sampt unnd mit
<lb n="195" />dem brot alldo ouch sinenn lib empfahenn, den doch alldo weder sinn noch
<lb n="196" />vernunfft, sonnder allein das gleubig gemüt erkennet unnd befindet, diss
<lb n="197" />müssenn wir ie alle ouch allso haltenn unnd bekennenn, wo wir nit lere zeichen
<lb n="198" />unnd allein brot unnd win im heiligen abent mol haben wöllenn und wo das brot,
<lb n="199" />das wir brechenn, unnd der kelch, by dem ouch wir danck sagenn, soll ein
<lb n="200" />gemeinschafft sin nit allein dess brots unnd wins, sonnder ouch dess libs
<lb n="201" />unnd bluots christi, wie der heilig <persName ref="stadtasg-actors-1164">Paulus</persName> der christenn nachtmol beschribet
<lb n="202" />I <abbr>corinth.</abbr> 10 Wie dann doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthers</persName> schrifft allso an ir selb christlich
<lb n="203" />unnd darzuo gegenn uwer gnaden und derenn kirchenn allso früntlich unnd zur concordi
<lb n="204" />so vlissig gemessiget, wie wirs versten köndenn, sind wir ganntz guoter hoff
<lb break="no" n="205" />nung, uwer gnaden werdenn doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthern</persName> den verzug der antwort ouch gern verzihenn
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1230.JPG" n="8" />
<lb n="206" />unnd sin schribenn aller dingenn der massen versten unnd uffnemmenn,
<lb n="207" />das sy by denn irenn so vil an iren gnaden sten mag, die christliche
<lb n="208" />concordi mit herztzenn furderenn unnd was irget derenn entgegenn sich
<lb n="209" />erhebenn wölte getruwlich fürkommen unnd abwendenn. Wa aber uwer gnaden
<lb n="210" />oder iemannd der irenn sich noch etwar an stiesse, erbietenn wir unns,
<lb n="211" />den selbigenn christlichenn unnd sattenn bericht zuo gebenn, guoter hoff
<lb break="no" n="212" />nung, si sollenn doran wol zuo fridenn sin werdenn.
<lb n="213" />Verner gnädig herrenn lanngt unns an, wie wir vonn etlichenn inn uwern kirchenn
<lb n="214" />sollenn dargebenn werdenn, als werenn wir inn erforderenn der bekantnuss
<lb n="215" />vom heiligen sacrament zuo strenng, brechtenn imer etwas news herfür, mehr
<lb n="216" />dann etwan die, die doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthers</persName> haltung neher zuo gewandth sindt, inn
<lb n="217" />dem gnedigen herrenn beschicht unns unnguotlich, dann gott weiss, das wir
<lb n="218" />inn aller hanndlung zuo der concordi nie dhein selb witer zuo bekennenn
<lb n="219" />begert habenn, noch ietz begerenn oder immer begerenn wöllenn, dann die
<lb n="220" />warheit christi unnd erbuwung siner kilchenn erforderet.
<lb n="221" />Es ist die houptfrage, ob mann im heiligen abentmol allein brot unnd win
<lb n="222" />empfahe lere zeichenn dess libs unnd bluots christi, der im himmel
<lb n="223" />abwesennd sie unnd dess wir dess orts allein gedenckenn etc. unnd inn selb
<lb n="224" />nit habenn oder ob mann ouch mit der schrifft unnd dem liebenn <persName ref="stadtasg-actors-1164">Paulo</persName>
<lb n="225" />gloube unnd bekenne, das das brot, das wir im heiligen abentmol brechenn,
<lb n="226" />unnd der kelch, dorby wir dannck sagenn, ein ware unnd wesenliche unnd
<lb n="227" />nit gedichte gmeinschafft sye dess libs unnd bluots christi unnsers
<lb n="228" />liebenn herrenn, der wol im himlischenn thuon allweg plibt, aber ebenn
<lb n="229" />inn dem selbigenn himlischenn thuon by unns und mittenn unnder unns ist
<lb n="230" />unnd gibt sich unns alldo zur spis unnd dranck inns ewig leben, das er
<lb n="231" />inn unns lebe unnd wir inn ime. Wie dann dise himmel, inn
<lb n="232" />welchenn unnser herr regieret, nit allein den gloubigenn nahe sind, sonder
<lb n="233" />sy sinnd selb ouch inn christo inn dise himmel gesetzet. <abbr>Ephes.</abbr> 2.
<lb n="234" />Doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> nun unnd die sinenn habenns dorfür gehaltenn, uwer gnaden prediger
<lb n="235" />syenn der erstenn meinung unnd haben allein die selbige meinung an inenn
<lb n="236" />widerfechtenn wöllenn. So habenn sich uwer gnaden prediger neben anderenn
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1231.JPG" n="9" />
<lb n="237" />schrifftenn inn der basslischenn confession unnd der schrifft ann doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName>
<lb n="238" />ercläret, das sy der anndernn unnd nit der erstenn meinung sinndt unnd
<lb n="239" />allein die grobere gegenwürtikeit unnd niessung christi im heiligen abentmol
<lb n="240" />widerfochtenn habenn, die christo dem herrenn abbreche ann siner himlischen
<lb n="241" />glori oder ann der worheit menschlicher natur oder an dem ampt der erlösung,
<lb n="242" />daby aber hat es sich by etlichenn zuotragenn, das sy vom heilgen sacrament
<lb n="243" />dermassenn geredt unnd gschribenn habenn, das es die kirchenn, so es mit
<lb n="244" />doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthernn</persName> haltenn, und wir selb nicht annders verston konnenn habenn,
<lb n="245" />dann das sy die erste und nit die anndere meinung inn irenn wortenn dar
<lb break="no" n="246" />gebenn, die habenn ouch unnsere red zuo <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> vor den gesandthenn bschehen
<lb n="247" />(das ein iede kirch sich der wort gebruchenn soll vom heiligen sacrament zuo redenn,
<lb n="248" />die by ir uffbuwlich syenn. Ann das wort wesenlich oder derglichenn
<lb n="249" />sye niemannd gepundenn, allein das man die ware gegenwurtikeit unnd
<lb n="250" />niessung christi im heiligen abentmol bekenne unnd leret) dahin gedütet, als
<lb n="251" />hette man die basslische confession allein für doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> und die sinen gstellt
<lb n="252" />unnd dörffte niemand inn uwer gnaden kirchenn der selbigenn gmess reden oder
<lb n="253" />ire wort gepruchenn, wil wir dann sollen haben mitler sin und iedem
<lb n="254" />theil vonn dess anndernn haltung zeugenn mögenn uwer gnaden wol erkennenn,
<lb n="255" />das unns hoch vonn nötenn gsin bevorab inn solichte götlichen sachenn
<lb n="256" />unnd ob derenn so vil gestrittenn ist unnd inn derenn so vil kirchenn sich
<lb n="257" />wider verglichenn sollenn und darzuo unsern dienst gebruchen wöllen, das wir der brüder meinung gar eigentlich
<lb n="258" />unnd usstruckenlich vernemenn, damit wir wüssen möchtenn, was wir
<lb n="259" />vonn inen so vilenn kirchenn furstenn unnd herrenn gelertenn unnd
<lb n="260" />ongelertenn inn sollicher gotlichenn sachenn mit der warheit zeugen koendten.
<lb n="261" />Wir habenn aber ouch inn dem nie einige wort gefordert, dann die der
<lb n="262" />schrifft unnd der confession zuo <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> gestelt gantz gemess unnd eins verstands
<lb n="263" />sinndt, weliches wir zuo <placeName ref="stadtasg-places-13">Bernn</placeName> vor uwer gnaden herrenn daselbet kleinen unnd
<lb n="264" />grossenn rhätenn unnd unnseren liebenn brüderenn by XL predicanten also mit
<lb n="265" />der hilff gottes dargethon, das sy doran ein vernügenn gehabt und unns der
<lb n="266" />warheit zugnüss gebenn habenn. So wöllenn nun uwer gnaden ouch
<lb n="267" />diss unnser schribenn unnd er klärenn doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthers</persName> unnd unsers gmüts unnd
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1232.JPG" n="10" />
<lb n="268" />vorhabenns inn diser sachen zum besten versten unnd uffnemmen, dann was
<lb n="269" />wir uwer gnaden unnd der selbenn kirchenn diennsts unnd gefallenns bewisen möchten,
<lb n="270" />inn allenn sachenn, besonnders aber inn disen, die unnser beruoffung besonders
<lb n="271" />antreffenn, dazuo werenn wir vonn hertzenn willig unnd bereit, wie wirs ouch
<lb n="272" />schuldig sinndt. Unnser lieber herr iesus wölle uwer gnaden unnd dero kirchen
<lb n="273" />gnediklich bewarenn unnd verlihenn, das wir inn im täglich mehr vereiniget
<lb n="274" />und gebessert werde. Inn dem wollen uwer gnaden inenn ouch uns gnediglich
<lb n="275" />befolhenn sin lassenn. Datum <origPlace ref="stadtasg-places-112">Strassburg</origPlace> etc.
<lb n="276" />Uwer ersam wissheit willige
<lb n="277" />diener.
<lb n="278" /><persName ref="stadtasg-actors-1205" role="issuer">Wolffgang Capito</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-1204" role="issuer">Martin Butzer</persName>
<lb n="279" />dienere am wort dess herren zuo
<lb n="280" /><placeName ref="stadtasg-places-112">Straspurg</placeName>.
<lb n="281" />Den edlenn strengenn vesten fürsichtigenn erbarenn wysenn herrenn
<lb n="282" />burgermeister, schultheissen, meiger, rhat unnd burger der eidgnossischenn
<lb n="283" />stettenn samptlich <orgName ref="stadtasg-actors-503" role="recipient">Zürich</orgName>, <orgName ref="stadtasg-actors-514" role="recipient">Bern</orgName>, <orgName ref="stadtasg-actors-530" role="recipient" >Basel</orgName>, <orgName ref="stadtasg-actors-28" role="recipient">Schaffhusen</orgName>, <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">S. Gallen</orgName>, <orgName ref="stadtasg-actors-1210" role="recipient">Mülhusen</orgName>
<lb n="284" />unnd <orgName ref="stadtasg-actors-1209" role="recipient">Byel</orgName>, unnsernn gepietendenn herrenn.
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1233.JPG" n="11" />
<pb facs="StadtASG_Missive_588_1234.JPG" n="12" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
