<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 417</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Die erwähnte Beilage ist nicht vorhanden. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00415.xml">415</ref>, <ref target="stasg_missiv_00417.xml">417</ref>, <ref target="stasg_missiv_00419.xml">419</ref> und <ref target="stasg_missiv_00420.xml">420</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_417_849/854</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Statthalter des Domdekans und Kapitel des Stifts zu Konstanz teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass der Kontrahent des Domkapitels im Streit um den Bischofsstuhl, Ludwig von Freiberg, mehrere seiner Verbündeten gegen das Domkapitel aufgewiegelt habe. Das Domkapitel bat die Verbündeten Ludwigs darum, alle Auseinandersetzungen aufzuschieben, bis der Bistumsstreit beigelegt sei, aber Hans Thüring von Friedingen befolgt dies aufgrund einer alten Forderung seines Vaters Hans Wilhelm von Friedingen an Bischof Hermann von Breitenlandenberg nicht. Obwohl das Domkapitel ihm rechtlichen Austrag angeboten und er keine Urkunde habe, die es ihm erlauben würde, den Schuldner zu pfänden, habe er Leute, die vor dem bischöflichen Städtchen Neunkirch im Klettgau ihrer Arbeit nachgingen, am 3. April auf die Burg Hohenkrähen verschleppt. Bürgermeister und Rat zu Schaffhausen gegenüber, von denen das Domkapitel am folgenden Tag von diesem Überfall erfahren habe, rechtfertigte Hans Thüring diesen mit ausstehenden Schulden eines Neukirchers gegenüber einem seiner Knechte. Auch die Rittergesellschaft im Hegau, die vom Domkapitel um Hilfe gebeten worden war, konnte Hans Thüring nicht zur Freilassung der Gefangenen bewegen. Bis zum 21. April war er nicht bereit, die Sache gütlich auszutragen, sondern erklärte gemeinsam mit seinen Verbündeten, die in einem beiliegenden Zettel genannt werden, dem Domkapitel die Fehde. Dagegen ist die Haltung Ludwigs von Freiberg unklar. Statthalter und Kapitel zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um Hilfe, insbesondere beim Schutz der Priester.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-108">Dekan</term>
<term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-56">Urkunde</term>
<term ref="stadtasg-keywords-13">Schulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-79">Pfand</term>
<term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
<term ref="stadtasg-keywords-668">Überfall</term>
<term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-199">Freilassung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-210">Gefangenschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
<term ref="stadtasg-keywords-35">Priester</term>
<term ref="stadtasg-keywords-401">Statthalter</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                     <orgName ref="stadtasg-actors-767">Dekan und Kapitel des Stifts zu Konstanz</orgName> <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>                    <date>1476-05-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-03-31</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_417_849.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser früntlich wyllig dienst zuovor allzyt ersamen weysen
<lb n="2" />besonder lieben und guotten fründ. Wir zwyfeln nit, ir haben wol
<lb n="3" />vernomen die vehd und uffrür, so <persName ref="stadtasg-actors-887">Hanns Türing von Fridingen</persName>
<lb n="4" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-233">Krayen</placeName> zum ersten mit der taet und darnach mit sags
<lb n="5" />brieven in unnser stifft fürgenomen hab, so nu die stifft des bystumbs
<lb n="6" />halben, dar inn sich doctor <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwig von Friberg</persName> zebringen under
<lb n="7" />staet, sunst och in wyderwaertig ist, villicht der bemelt unnser
<lb n="8" />widertail an siner gerechtikait abgon und erwunden wil
<lb n="9" />und unnsern anhang durch vehd zu helgen maint, haben wir
<lb n="10" />als die, so sich gernn der zimblichsten wegen gebruchen unns
<lb n="11" />sorg fürgenomen, unnser wydertail moechte understan, üch und
<lb n="12" />andern der stifft frontlichen gonner inzebringen, als ob wir solh
<lb n="13" />vehd geursacht hetten, und darum so haben wir fürgenomen,
<lb n="14" />soelhen handel üch und anderen ze verkünden, und des
<lb n="15" />hat die gestalt glich in anfang unnser wider wartikait nach
<lb n="16" />der bescheen wal, hant unnser wydertail der <persName ref="stadtasg-actors-884">von Friberg</persName> mit
<lb n="17" />den, so er by im haet, fürgenomen, nit allain unns mit der
<lb n="18" />selben hoptsach zu bekümbren, sonnder durch mittel des, so im
<lb n="19" />darzuo gedient haben, alle und yede spennige stuck, so wylant
<lb n="20" />byschof <persName ref="stadtasg-actors-888">Herman</persName> saelligen on ußtragen hinder im verlassen
<lb n="21" />hat, allenthalben ufgewogt und verfügt, das ettwavil an
<lb n="22" />sprechiger hendel an unns gewachsen sein, unns neben der
<lb n="23" />berüerten hauptsach in allen wegen zuo helgen. Wir haben
<lb n="24" />die selben guottermaß alle früntlich erbetten, mit iren hendeln
<lb n="25" />uff zehalten und unbedingt ansteend zuo bewilgen untz uff
<lb n="26" />ainen regierenden byschoff. Under denen allen ist angeraist
<lb n="27" />worden <persName ref="stadtasg-actors-887">Hanns Türing von Fridingen</persName> anzewachsen mit
<lb n="28" />ainer ansprach, so sein <persName ref="stadtasg-actors-681">vatter</persName> saelliger an die stifft gehebt haben
<lb n="29" />ainer laistung halb, der er nit entschaedigt worden sein sol. Uff
<lb n="30" />soellich sin schrifftlich anlangung ward im früntlich von
<lb n="31" />ainem cappittel geschriben, solh ansprachen berüeren
<lb n="32" />im grond nicht ain cappittel, sonder ainen regierenden
<pb facs="StadtASG_Missive_417_850.JPG" n="2" />
<lb n="33" />byschoff, und ward deshalb zum früntlichesten gebetten,
<lb n="34" />auch unbedingt uff ze halten, bys uff ainen regierenden herren. Und
<lb n="35" />als er sich des domals nit anstellen lassen wolt, ward im
<lb n="36" />ustrag zu recht gebotten ettwamenig end, daselbs lassen
<lb n="37" />zuo erkennen, was ain cappittel bey soelher siner ansprach
<lb n="38" />schuldig wurd. Er haet hinwiderumb geantwurt in ainem
<lb n="39" />brieff, des datum lut uf <date when="1476-03-16">samstag vor dem sonntag Oculi
<lb n="40" />in der verndigen vasten</date>, es sey rechtens nit not, und er
<lb n="41" />woell gegen ainem cappittel siner verschribung nachgan.
<lb n="42" />Im ist hinwiderumb aber geschriben und noch wytrer
<lb n="43" />rechtbott anzaigt, er haet kain recht wellen uff nemen, und
<lb n="44" />ist by siner vorberüerten mainung beliben, siner verschribung
<lb n="45" />nach zegon. Und ist doch niemand underricht, das <persName ref="stadtasg-actors-887">Hanns
<lb n="46" />Türing</persName> dhain hopt verschribung in sonder von ainem cap
<lb break="no" n="47" />pittel hab, also ist diser handel witter unbemelt in ruo
<lb n="48" />angestanden, und ist sich nit anders zuo im versehen, dann
<lb n="49" />es wurd by recht beliben und aigens frevels nichts zuo
<lb n="50" />füegen. Und ob er aniche verschribung hett, dar inn inppfand
<lb break="no" n="51" />ung und angriff verschriben waeren, er wurde das nach mainung der
<lb n="52" />gulden bull der kayserlichen reformacion der rechten und
<lb n="53" />des gemainen landsloff fürnemen in rechter ordnung, dann
<lb n="54" />wen man pfent uff verschribung, so sol das selb pfand
<lb n="55" />nit fry für, sonder in das nechst gericht triben und daselbs
<lb n="56" />recht angerüffen werden. Soelhe mainung unangesehen
<lb n="57" />haet <persName ref="stadtasg-actors-887">Hanns Türing</persName> uff <date when="1476-04-03">mitwoch vor dem hailligen balmtag
<lb n="58" />nechst verschinen</date> im <placeName ref="stadtasg-places-130">Klegow</placeName> vor ainem stetlin <placeName ref="stadtasg-places-303">Nünkilch</placeName>,
<lb n="59" />das ainem byschoff zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> zuo gehoert, ettlich burger
<lb n="60" />da selbs stattausß hie usß vorm thor im veld ob iren
<lb n="61" />pferüegen überrendt, die selben arbaitter ob ir arbait ge
<lb break="no" n="62" />fangen, si und ir roesslin hingefüert gen <placeName ref="stadtasg-places-233">Hochen Kraegen</placeName>
<lb n="63" />und daselbs, als wir vernemen, die selben gefangen in
<lb n="64" />stoeck angeschlagen. Soelher handel von weme und was
<lb n="65" />ursach wegen der zuo gestanden waer, ist unns unwysend
<pb facs="StadtASG_Missive_417_851.JPG" n="3" />
<lb n="66" />gewesen bis uff den <date when="1476-05-02">mordrigen donstag</date>, so haben unns <orgName ref="stadtasg-actors-28">burger
<lb break="no" n="67" />mayster und raet zuo Schauffhusen</orgName> geschriben und anzaigt,
<lb n="68" /><persName ref="stadtasg-actors-887">Hanns Türing von Fridingen</persName> hab inen geschriben, ain burger
<lb n="69" />von <placeName ref="stadtasg-places-303">Nünkilch</placeName> sey ainem sinem knecht etwas schuldig gewesen
<lb n="70" />und hab in nit fürderlich bezaltt, und darumb so süllen si
<lb n="71" />sich solher daet mit nach yln nit an nemen, dann es gang nicht
<lb n="72" />si, sonder die von <placeName ref="stadtasg-places-303">Nünkilch</placeName> an. Uff bericht soelichs anliggens
<lb n="73" />des von ist der geselschafft im <placeName ref="stadtasg-places-304">Hoegow</placeName> nach dem und <placeName ref="stadtasg-places-233">Kraegen</placeName>,
<lb n="74" />als wir gemaint haben, verwandt sin solt solher handel,
<lb n="75" />er klegt und gebotten, solh gefangen mit dem naem widerumb
<lb n="76" />ledig schaffen, den <persName ref="stadtasg-actors-887">von Fridingen</persName> ze wysen, sich rechtes benügen
<lb n="77" />ze lassen vor etlichen fürsten, gaistlichen und weltlichen,
<lb n="78" />graven, fryen herren, rittern uff der selben geselschafften
<lb n="79" />hoptman oder uff etwa vil stetten. Es ist als unfruchtbar
<lb n="80" />gewesen und an dem <persName ref="stadtasg-actors-887">von Fridingen</persName> dhain uffnemung rechtes
<lb n="81" />ouch sunst nichts gebürlichs erfunden uff den <date when="1476-04-21">sonntag vor
<lb n="82" />sannt Goerigen tag</date> nechst verschinen. So schribt er und etlich
<lb n="83" />sein mithelffer in diser biliggenden zedel begriffen unns,
<lb n="84" />den unnsern und wer unns zuoversprechen staet vindschafft
<lb n="85" />und meldet in solher ab sag die vorberüerten ursach der
<lb n="86" />laistung sins <persName ref="stadtasg-actors-681">vatters</persName> saelligen und geschwigstrig der vorigen
<lb n="87" />ursach, davor den von <placeName ref="stadtasg-places-185">Schauffhusen</placeName> anzaigt. Er tuot ouch in
<lb n="88" />soelher absag nit meldung, ob er den hochwürdigen fürsten
<lb n="89" />unnsern gnaedigen herren den erwelten zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> in solher
<lb n="90" />vehd haben woell oder nit und will des sinen willen uff
<lb n="91" />ernstlich ersuochen nit lütternn oder beschaiden, doch so sol
<lb n="92" />er an gebruchlichen haltung unnsers versteens nit zwyflen.
<lb n="93" />Und nach dem er aber zuo solhem fürnemen nit anders ge
<lb break="no" n="94" />ursacht, dann wie ob vermelt ist, so ist unnser früntlich
<lb n="95" />begeren und byt angesehen solh des <persName ref="stadtasg-actors-887">von Fridingen</persName> so ungebur
<lb break="no" n="96" />lich und aigen willens fürnemen, des nit gefallen zehaben,
<lb n="97" />sonder in betrachtung, was ir und andre des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Hailligen
<pb facs="StadtASG_Missive_417_852.JPG" n="4" />
<lb n="98" />Rich</orgName> den k<ex cert="medium">öniglichen</ex> landefriden und dem gemainen rechten schul
<lb break="no" n="99" />dig sein, unns über soelhe so voellige rechtbott nit
<lb n="100" />verunglimpffen noch beschedigen, sonder unns die unnsern
<lb n="101" />und besonder die erbernn priesterschafft vor überfall
<lb n="102" />zum besten zuo beschermen und zuo retten zuo lob
<lb n="103" />dem almechtigen und der gerechtikait zuo eren, als
<lb n="104" />wir des wol ain guot getrauwen haben. Das begeren
<lb n="105" />wir umm ewern wyshait früntlich zuo verdienen.
<lb n="106" />Datum <origPlace ref="stadtasg-places-7">Costentz</origPlace> uff <origDate when="1476-05-01">sannt Philipp und Jacob der
<lb n="107" />zwayer zwoelffbotten aubend anno etc. LXXVIto</origDate>.
<lb n="108" /><orgName ref="stadtasg-actors-767" role="issuer">Stathalter des thomtechans
<lb n="109" />und cappittel des stiffts zuo Costentz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_418_853.JPG" n="5" />
<lb n="110" />Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
<lb n="111" />rat zuo Santgallen</orgName> unseren sonder guoten frunden.
<pb facs="StadtASG_Missive_418_854.JPG" n="6" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
