<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 333</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_333_671/672</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass am vergangenen 8. September ein Knecht des Burkhard Schenk von Kastell in ihre Stadt eingelassen werden wollte, ihm dies aber wegen seines ungebührlichen Verhaltens nicht gestattet wurde. Er hatte sein Messer den Torwarten nicht abgeben wollen und gedroht, er würde mit Feuer wieder kommen. Konstanz habe danach Burkhard Schenk mehrfach zu einer Gerichtsverhandlung vorgeladen, darauf habe er jedoch nie reagiert. Die Konstanzer bitten die St. Galler, mit Burkhard Schenk zu sprechen und sie in dieser Angelegenheit zu unterstützen. Zudem bitten sie um eine schriftliche Antwort mit dem gleichen Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-327">Waffe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-41">Feuer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-58">Drohung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-51">Gerichtsverhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>                    <date>1456-12-14</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-01-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_333_671.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unser willig fruntlich dienst zuo vor ersamen und wisen besundern lieben und guoten
<lb n="2"/>frund. Wir fuegen uch zuo wissen, wie sich uff unser kirchwichi, namlich unser <date when="1456-09-08">frowen
<lb n="3"/>tag zuo herbst naechstvergangen</date>, hat gemacht, das ainer, <persName ref="stadtasg-actors-420">Burckharts Schencken
<lb n="4"/>von Casteln</persName> knecht, mit sampt andern an unser statt thor komen ist. Als er nu in
<lb n="5"/>die statt gangen sin woelt, haben unser thorwarten, als sy sprechen, guetlich mit im
<lb n="6"/>geredt, inmaßen und sy dann der glichen mit andern allen geredt habint, als in
<lb n="7"/>danne das von uns zuo tuend bevolhen was, er wurde das messer abtuon, das er aber
<lb n="8"/>ie nit tuon woelt, und bruchte damit mangerlay wunderliche wort, under andern
<lb n="9"/>wortten spraech er, er naeme lichtes und kaem ioch niemer in die statt. Spraech der
<lb n="10"/>thorwarten ainer, ob er dann niemer in die statt kem, was es dann waere. Nu
<lb n="11"/>zücht <persName ref="stadtasg-actors-420">Burckhart</persName> in, wie unser knecht ainer geredt haben solle, ob ioch er oder sin knecht
<lb n="12"/>niemer in unser statt kaemen, was das sin soelt. Darumb wir nu die knecht als für uns
<lb n="13"/>besendt und sy darumb erkunnet haben. Die sprechen all ainbarlich, das sy des <persName ref="stadtasg-actors-420">Schencken</persName>
<lb n="14"/>nie gedaecht, sunder nit anders mit dem knecht geredt habint, dann als obstat. Solichs
<lb n="15"/>wir nu <persName ref="stadtasg-actors-420">Burckharten Schencken</persName> mer dann ain mal ie zuo letst under anderm geschriben
<lb n="16"/>haben, vermaine er zuo den knechten, dehainer hand vordrung zuo haben. Darumb woellen
<lb n="17"/>wir im sy vor uns zuo recht stellen nach dem und wir des gefrigt syen, daran er nu
<lb n="18"/>dehain benuegen vermaint zu habent, und understat sich des knechts halb, die unsern
<lb n="19"/>an andre end als zuo recht zuo betaedingen, das uns ettwas nit billich hat, sunder des
<lb n="20"/>nach gestalt der sach billich von im mainten ab zuo sind. Bitten wir uwer lieben guoten
<lb n="21"/>fruntschafft mit ernst fruntlich, mit im zuo schaffen, uns und die unsern, sins knechts
<lb n="22"/>und der sach halb witter unersuocht zuo laßen. Das begeren wir mit sunderm willen
<lb n="23"/>umb uwer lieb zuo beschulden und zuo verdienent, wa sich das gepueret, ligt dann
<lb n="24"/>im oder sim knecht, gegen den unsern icht an, darumb sy die rechts nit ver
<lb break="no" n="25"/>tragen mugen, woellen wir in die für uns zuo ainem furderlichen rechten stellen,
<lb n="26"/>inmaßen wir im das vor och geschriben haben. Und ir woellen hier inn tuon, als wir
<lb n="27"/>uch insunder wol getrüwen. Und wir begeren des uwer guetlich verschriben
<lb n="28"/>antwurt by dem botten. Geben uff <origDate when="1456-12-14">zinstag nach sant Lucyen tag anno domini
<lb n="29"/>etc. Lsexto</origDate>.
<lb n="30"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="31"/>rate zuo Costentz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_333_672.JPG" n="2"/>
<lb n="32"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate zuo
<lb n="33"/>sant Gallen</orgName> unsern besundern lieben und guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
