<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 510</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_510_1041/1042</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Konrad Hirt, Licenciand geistlicher Rechte, teilt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass er auf deren Rat und Geheiss hin bei Meister Johannes Oderbolz in Freiburg wegen der Leutpriesterei vorgesprochen habe. Dieser sagte ihm, dass er Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in Kürze seine Entscheidung, ob er selber oder ein anderer seine Pfründe versehen werde, mündlich oder schriftlich mitteilen wolle. Da die St. Galler Hirt die Leutpriesterei zugesagt hatten, bittet er nun um weiteren Rat.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-289">Leutpriester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-516">Pfrund</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-359">Meister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-93">Mündlich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-218">Ratschlag</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1004">Konrad Hirt</persName>                    <date>1498-02-14</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-06-30</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_510_1041.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Fursichtigen wisen bsonder günstigi lieben herren uwer fürnaemu wißheyt
<lb n="2" />sind min gar willig dienst allzit bereyt. Ich zwifel ouch nit,
<lb n="3" />der selben syg noch in frischer gedechtnuß das guettlich und
<lb n="4" />früntlich zuosagen mirr yetz der luettpriestery halb beschehen, daruff
<lb n="5" />ich dann durch uwer wißheyt rat und geheyß zue <placeName ref="stadtasg-places-342">Friburg</placeName> by
<lb n="6" />meysterr <persName ref="stadtasg-actors-1047">Hannsen Oderboltz</persName> erschinenn bin, vermeynend der absentz und
<lb n="7" />andrer dingen halb mit im ze verkomm, waer ouch nit lichtlich
<lb n="8" />mit im zeschlagen. Der aber antwurttet, er woell sich bedencken
<lb n="9" />und in kurtzem personlich oder gschrifftlich zue uwer wißheyt
<lb n="10" />fuegen, die selb sins willens berichten, ob er durch sich selbs
<lb n="11" />oder ein andernn sin pfruond versehen woelle, hab ouch sust
<lb n="12" />nit witter oder enliche antwurt von im moegen erlangen.
<lb n="13" />Dardurch ich dennocht zuo vyl gemerckt und vermogen, im
<lb n="14" />ein andrer genaemer syg dann ich. Aber wie dem ist, an
<lb n="15" />uwer fürsichtig wißheyt mit gantz demuetig bitt und bger,
<lb n="16" />die selb woell mich by obberuertem zuosagen gnediclich und
<lb n="17" />truwlich hand haben, sust wurd ich villicht beder diensten
<lb n="18" />halb angesetzt und versumpt. Darumb ich uwer ersamen
<lb n="19" />wißheyt nach bevelch und bgerd von derselben witternn rat,
<lb n="20" />wie ich mich in den dingen hallten soell, darin ich mich sparen,
<lb n="21" />sondern allzit mit willigster underthenickeyt mich flissen
<lb n="22" />will, got vorab üch und merer nutz und erlich ze
<lb n="23" />dienen. Datum <origDate when="1498-02-14">Valentini anno etc. LXXXXVIII</origDate>.
<lb n="24" /><persName ref="stadtasg-actors-1004" role="issuer">Conradus Hirt</persName> licentiandus
<lb n="25" />geystlicher rechten.
<pb facs="StadtASG_Missive_510_1042.JPG" n="2" />
<lb n="26" />Den fürsichtigen ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeyster und ratt
<lb n="27" />der statt sant Gallen</orgName> minenn besonder günstigen lieben
<lb n="28" />herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
