<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 463</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Unsichere Datierung. Bastianstag ist der 20. Januar und nach Schrift und Umständen her beurteilt, Ende des 15. Jahrhunderts.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_463_943/944</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ursula Ruchenacker bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in einer Eheangelegenheit um Hilfe. Ihr Mann habe eine Geliebte und halte sie auf der Steinerburg in Steinach fest. Sie werde von ihm und seiner Geliebten schlecht behandelt und müsse zudem deren Kind betreuen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-71">Ehe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-46">Gefangennahme</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-355">Ehestreit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-2">Erbe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term>
<term ref="stadtasg-keywords-67">Bekleidung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-749">Ursula Ruchenacker</persName><placeName ref="stadtasg-places-253">Steinerburg</placeName>                    <date cert="medium">1500-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-09-17</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_463_943.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Jesus Christus, Maria. Geben uff <origPlace ref="stadtasg-places-253">Stanerborg</origPlace> uff <origDate when="1500-01" cert="medium">mittwuhen nach Bastiyani</origDate>.
<lb n="2" />Fürsichtigen wissen lieben herren. Ich lass üch wissen, und ich man, ir
<lb n="3" />habind es vor mals och vil und dik gehoertt, wie ich und min man
<lb n="4" />vil kumer mitt an ander habend als von aner boessen frowen wegen,
<lb n="5" />von dz doch allen minen nach buren wol ze wissin ist, wie vil ich komer
<lb n="6" />und liden und strach ich von ir in muoss nemen, und bin mins
<lb n="7" />lebeß nitt sicher, denn wenn er von ir kontt, so muoss ich wartten, wo er
<lb n="8" />mich er toed, dz hatt non VI iar gewerett, dz ich alleweg an trost hatt,
<lb n="9" />es wurd ett win besser, so ist es ie lenger ie boesser, ich tar vor ir in
<lb n="10" />kan kilchen nitt komen, ich bin in XII wuchen zwirett zuo der
<lb n="11" />kilchen ge sin, so tar ich kan gwand nitt an legen, denn dz ir eben ist,
<lb n="12" />dz boest dz ich hab, min agen gwand tar ich nitt tragen vor ir, so
<lb n="13" />verkoftt er mir die besten klaunott, die ich hab und si mitt minss
<lb n="14" />fatter erb er koft, die verkoft er mir und koftt i klader, dar umb,
<lb n="15" />non hatt ich willen, ich woeltt selber für üwer wisshatt her uff sin, so
<lb n="16" />latt er mich nitt ab der borg. Nun ist er ietzen krank gelegen, und
<lb n="17" />dz ich an trost hatt und mantt, er bedaechti sich anes guotten und taett
<lb n="18" />si von im, so hatt er si gehassen, si soell da sin und soell sich nitt lassen
<lb n="19" />er schrecken, si enbütt mir semlichi wortt und tuott mir soelichan über
<lb break="no" n="20" />trang, dz ich es nitt me kan nocha mag er liden. Ich hab im sin
<lb n="21" />kind, dz er bi ir hatt uff der borg, und hab es, als ob es min siy,
<lb n="22" />dz will ich an all nach pur lon und hab es die nacht bi mir und
<lb n="23" />hilfett nütt, es ist von dester boesser, si spricht, ich muess es tuon. Also lieben
<lb n="24" />fürsichtigen wisen herren und gnaedigen herren, so bitt ich üwer
<lb n="25" />wisshatt und üwer gnad und üwer fromkatt, won ich doch allweg
<lb n="26" />an grossen trost zuo üwrer gnaden hab, dz ir as wol wellind tuon und
<lb n="27" />dar an wellin gott eren und ünser frowen und mir der frowen ab
<lb n="28" />helfen, und dz si ver botten werd und ferr, won suss hilfft es
<lb n="29" />nütt, kerend umb,
<pb facs="StadtASG_Missive_463_944.JPG" n="2" />
<lb n="30" />si nemtt mir mini hobtt tuechli, stürtz und stuchen und andri klader,
<lb n="31" />und gieng ich non indz dorff und wider uss her, so ist si in der borg
<lb n="32" />und trett uss, wass da ist, non kan ich nitt selb komen, won er ist als an
<lb n="33" />zornnig man er totti mich. Und dar umb so bitt ich üwer wishatt und
<lb n="34" />fromkatt, dz ir min elend an sehi und dz ich niemen hab, der mir
<lb n="35" />sost ze hilff kann komen denn ir, si loff ietz, so er inn litt, so loft si
<lb n="36" />umb und schelcht mich, dz ich woeltt min best klad geben, dz es an ratt
<lb n="37" />hortti un min sagen, so truwtt ich wol, man kaem mir ze hilff,
<lb n="38" />won ich kan noch mag es nitt mer erliden, und soeltt ich in an wald gon.
<lb n="39" />Si nimtt mir, wass ich hab, also lienban gnaedig herren, so lond mich nitt engelten
<lb n="40" />nur an falttikatt und dz ich niemen hab und komend mir ze hilff,
<lb n="41" />dz mir die frow ab komet, ich hab über statt geschwigett, biss dz ich nomen
<lb n="42" />mag nitt mer, denn gott si mitt üns allen. Waer si nitt, so hett ich an
<lb n="43" />guotten man.
<lb n="44" /><persName ref="stadtasg-actors-749" role="issuer">Urssel Ruchenaker</persName>.
<lb n="45" />Den fürsichtigen wissen
<lb n="46" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaster und ratt
<lb n="47" />zuo santt Gallen</orgName> minen
<lb n="48" />gnaedigen herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
