<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 80</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00083.xml">83</ref>.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_80_159/160</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, auf
                    den kommenden 10. August eine Ratsdelegation nach Ravensburg zu senden, um sich
                    mit anderen Reichsstädten über die Münze, Fleischhandel und andere Dinge zu
                    beratschlagen. Sie (Konstanz) sind der Meinung, dass es nötig sei, mit den
                    Städten in der Umgebung einen Konsens dazu zu finden und diesen
                    festzuhalten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-117">Schwäbischer Städtebund</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-128">Fleisch</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-622">Fleischkauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term>
                    <term ref="stadtasg-keyweords-284">Kauf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-129">Zoll</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1436-07-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_80_159.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser fruntlich willig dienste zuvor besonder lieben und guotten fründe.
                Wissentlich ist üch wol, wie wir üch von bevelhens wegen etlicher <lb n="2"
                />richsstett ratzbotten, als die uf ain zit von üwer und unser guotten fründe,
                    der von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName><note><orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>.</note>, als von ettlicher ir
                anligenden <lb n="3"/>sachen und von irs berüffens wegen hie zu manung gewesen
                sind, von gebrechen der müntz, dez flaischkofs, flaischpfragens <lb n="4"/>und
                besunder von ainer ainung wegen, wie der stett botten beduchte, daz wol ain notdurft
                wäre, daz sich die stett <lb n="5"/>umb diß rivier widerumb zusamen tätten,
                geschriben und gebetten gehebt haben uch als von der ding wegen in üwern <lb n="6"
                />räten zu underreden, und denne darumb üwer erber ratzbottschaft uf den <date
                    when="1436-07-10">nechsten zinstag nach sant Uolrichs tag <lb n="7"
                    />nechstvergangen</date> herzuosenden, den zu bevelhen füro nach notdurft von
                den sachen, und doch als uf ain wider hinder <lb n="8"/>sich bringen zu reden, als
                dann daz dozumal an im selbs gewesen ist. Lieben fründe zwivelt uns nit, ir haben
                von üwer <lb n="9"/>erber ratzbottschaft, als die dozumal hie gewesen ist, wol
                vernomen, wie von den dingen in ettwemanigen wege <lb n="10"/>geredt und doch kain
                entlich besliessung darinne nit bescheen, denn zu letst aber verlaußen ist üch und
                den andern stetten, <lb n="11"/>anderwerb darumb ze schriben und üch und si als uf
                    <date when="1436-08-10">sant Laurentzen tag</date> gen <placeName
                    ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> zusamen zu berüffen. <lb n="12"/>Und
                darumb ob denn noch hütt bi tag als von den dingen icht guotz fürgenomen und
                ettlich besliessung darinne be <lb break="no" n="13"/>scheen möchte, als wir
                mainen, daz das ain sunder notdurft wäre, so bitten wir üch aber als ouch vor mit
                sunderm <lb n="14"/>ernste flyßig, wie ir so wol tuon und üch als von solicher
                obgemeldeten sachen wegen, nach dem und ir nu abschidung <lb n="15"/>der sachen als
                von üwer erber ratzbottschaft wol vernomen haben, füro underreden, darinne richer
                und armer und <lb n="16"/>gemains lands nutz und notdurft bedenken und ansehen
                wöllen den merklichen gebrechen, der dann allenthalben nam <lb break="no" n="17"
                />lich als von der müntz und dez flaischkofs wegen ietzo und wol zu besorgen ist,
                wa der mit wyßhait nit fürsehen wirdt, <lb n="18"/>daz dann der noch größer werden
                möchte, und darumb üwer erber wisen ratzbottschaft der sachen halb den stetten <lb
                    n="19"/>zu lieb uf den obgenanten <date when="1436-08-10">sant Laurentzen tag
                    nechstkomend</date> gen <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> zu
                nacht da ze sind, senden und <lb n="20"/>der bevelhen wöllen, <date
                    when="1436-08-11">enmornends am sambstag</date> mit ander der stett botten, so
                wir denn hiezu berüft haben, <lb n="21"/>über die sachen zu sitzen und füro von
                den dingen zu reden, ob noch hütt by tag solicher gebrech verendert, gewendt und
                    <lb n="22"/>in dem ain gemainer nutz fürgenomen werden möcht, denn ir wol
                verstand, daz diß ain notdurft ist. Und ir wöllen <lb n="23"/>uns solich unser
                schriben zum früntlichisten und im besten vermerken und darinn tuon, als wir üch
                dez und allez <lb n="24"/>guotten insunder wol getrüwen. Daz begeren wir mit
                sunderm willen umb üch zu verdienent. Och lieben <lb n="25"/>fründe ist vil und
                mengerhand clag, wie alle die, die dann mit ir hab und koufmanschaft durch die brugg
                zu <placeName ref="stadtasg-places-68">Stain</placeName>
                <lb n="26"/>uff und ab wandlent sind, als mit dem zol daselbs vast und vil wyter und
                höher, denn von alter herkomen ist, ge <lb break="no" n="27"/>hallten und beswert
                werden, daz in allen solichen und ouch den stetten zu mal wider ist, und ist von der
                stett botten <lb n="28"/>verlaußen, daz ouch also zu diß manung zu setzen uch darumb
                zu underreden, was darinne fürzunement sie, <lb n="29"/>damit man solicher beswärd
                vertragen und in dem hinfür menglich gehalten werde, als dann von alter herkomen
                    <lb n="30"/>ist. Datum <origDate when="1436-07-28">sabbato post Jacobi anno etc.
                        XXXVIto</origDate>. <lb n="31"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb
                        n="32"/>rate zu Costentz</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_80_160.JPG"
                    n="2"/>
                <lb n="33"/>Den ersamen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate der
                    statt <lb n="34"/>sant Gallen</orgName> unsern besundern lieben und guoten
                fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
