<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 73</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_73_145/146</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Der Weber Johannes Brunner bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, sie mögen
                    seiner Frau und seinen Kindern ihre Habe wieder aushändigen, die anscheinend
                    wegen eines Hans Wechsler aus Salzburg konfisziert worden sei. Sollte der Rat
                    dem nicht zustimmen, so wolle er (Johannes Brunner) vor anderen Gerichten
                    dagegen vorgehen. Er bittet um Vermittlung und schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-119">Ratsknecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-495">Hab und Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-456">Weber</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-38">Johannes Brunner</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-10">Zug</placeName>
                    <date>1435-07-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_73_145.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min willig undertaenig dienst fürsichttigen wisen. Als mir üwer
                ratzknecht ze <lb n="2"/>gegenwürttikait des burgermaisters von empfelhentz wegen
                ains ammans verkündet het <lb n="3"/>von wegen <persName ref="stadtasg-actors-195">Hannsen
                    Wechslers</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-74">Saltzburg</placeName>, wie
                das er minem wib und iren kinden <lb n="4"/>das ir in üwer statt verlait und
                verbotten hab, und das ich das selbe guot ledgen sölle in <lb n="5"/>acht tagen den
                nächsten, so mir darumb verkündet wurd, das mich dozemal unbillich <lb n="6"
                />bedunckt ze sind, won ich nit enwais, mit dem selben <persName ref="stadtasg-actors-195"
                    >Hannsen</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-74">Saltzburg</placeName> noch mit <lb n="7"/>niement anders den üwern
                üt ze schicken noch ze schaffen haben, won liebs und guottes, <lb n="8"/>und bin
                och niemen nichttes schuldig. Aber wie dem allem sy, lieben herren, so bitten <lb
                    n="9"/>ich doch üwer fürsichttige wishait mit ernst, das ir minem wib und iren
                kinden das ir in <lb n="10"/>güttekait volgen lasen, won das iro ist und nit min,
                darumb sy brieff und sigel haben. <lb n="11"/>Wäre aber sach, das dz nit gesin
                möcht, so tuond so wol und schaffen und gend mir ain fry <lb n="12"/>sicher gelait
                für die üwren und dar nach für mengliche gen <placeName ref="stadtasg-places-38">sant
                    Gallen</placeName> zuo üch und wider <lb n="13"/>umb von üch an min gewarsame.
                So trüwen ich, ich well im gerecht werden von ainem <lb n="14"/>grossen rat by
                üch. Mag aber das nit gesin, so wil ich im gerecht werden vor minen <lb n="15"
                />herren von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-37">Friedrich III. von
                        Zollern</persName>.</note>, vor minen herren von <placeName ref="stadtasg-places-4">Überlingen</placeName><note>Wohl
                        <orgName ref="stadtasg-actors-68" cert="medium">Bürgermeister und Rat zu
                    Überlingen</orgName>.</note>, vor gemainer ritterschafft, vor minen <lb n="16"
                />herren von <placeName ref="stadtasg-places-57">Waltzhuot</placeName><note>Wohl <orgName ref="stadtasg-actors-548" cert="medium">Bürgermeister und Rat zu
                        Waldshut</orgName>.</note>, wa und an welhem dem end ains im eben ist.
                Möchtte oder wöltte <lb n="17"/>der üwer der stuck kains uffnemen und ingan, so
                möchtte doch menglich wol daby vor <lb break="no" n="18"/>ston, das er muotwillen
                mit mir triben wölt, das ich doch nit also möchtte lasen, ich <lb n="19"/>suochtte
                fürro rät darumb, was mir ze tuond wurd. Darumb lieben
                <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">herren von sant Gal <lb break="no" n="20"/>len, burgermaister und
                rät</orgName>, bitten ich üwer wishait, also mit im ze schaffen, das er sich <lb
                    n="21"/>sömlichs als vor stat, wahin er wel mitung gen mir ingang, darumb das
                nit kost und <lb n="22"/>schad daruff gand werd. Künde oder möchtte ich das in
                kainen weg oder in kainen sachen <lb n="23"/>umb üwer wishait beschulden, sölttent
                ir mich willig vinden als den üwern. Üwer <lb n="24"/>verschriben früntlich
                anttwurt lausen mich unverzogenlich wisen. Geben und besiglet <lb n="25"/>mit minem
                aigen uffgetrucktten insigel ze <origPlace ref="stadtasg-places-10">Zug</origPlace>
                <origDate when="1435-07-27">anno etc. XXXVo quarta post Jacobi</origDate>. <lb
                    n="26"/><persName ref="stadtasg-actors-38" role="issuer">Johannes Brunner</persName>, <lb
                    n="27"/>der weber üwer williger. <pb facs="StadtASG_Missive_73_146.JPG" n="2"/>
                <lb n="28"/>Den fürsichttigen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und ratt zuo sant Gallen</orgName> minen lieben und <lb n="29"
                />gnädigen herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
