<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 312</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_312_629/630</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Esslingen teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit,
                    ihnen sei bekannt, dass die St. Galler etliche junge Randalierer gefangen
                    genommen haben, von denen einige geflohen sind. Die Esslinger haben zwei
                    Männer gefangen genommen, die mutmasslich dabei gewesen waren und von denen sie ein paar
                    Namen bekommen hätten. Esslingen bittet St. Gallen um Mitteilung, ob diese Namen
                    jemandem in St. Gallen bekannt seien und ob diese mit den Randalierern in
                    Verbindung gebracht werden könnten. Wenn ja, solle diese Person zur
                    Identifizierung der zwei Inhaftierten nach Esslingen geschickt werden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-338">Randalierer</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-210">Gefangenschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-339">Identifizierung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-333">Wirtshaus</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-536">Bürgermeister und Rat zu Esslingen</orgName>
                    
                    <date>1454-11-29</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-12</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_312_629.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser fruntlich willig dienst bevor ersamen wysen besundern lieben und
                guten frunde. <lb n="2"/>Uns kompt fur, wie das ir etlich buben by üch gefangen und
                zu den richten lassen haben, <lb n="3"/>der auch etlich durch warnung in geschenhen
                darvon komm und ertrunnen syen etc. Nun <lb n="4"/>haben wir zwen an <date when="1454-11-23">sampstag
                    vor sanct Katherinen tag</date> in unser stat gefangen, in main <lb break="no"
                    n="5"/>ung, das die by den anschlegen daselbs by üch durch die obgemelten buben
                gehandelt auch <lb n="6"/>gewesen und der rechtschuldigen sin söllen, und des doch
                dehain warhait bekommen wöllen <lb n="7"/>anders danne sovil, das sich der ain
                <persName ref="stadtasg-actors-478">Hans Krawel</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> genempt und
                daruff geseit <lb n="8"/>hat, wie das er by den selben buoben by üch in des wirtshus
                und irer zech gewesen sy, aber <lb n="9"/>er habe umb ir anschleg und sachen nit
                gewyßte, so hat sich der ander genempt <persName ref="stadtasg-actors-479">Ulrich <lb n="10"
                />Waibel</persName> von <placeName ref="stadtasg-places-89">Feldkirchen</placeName>, den dann die fryhart 
                <persName ref="stadtasg-actors-479">Rumensattel</persName> nennen, und auch ettlich zu <placeName ref="stadtasg-places-89">Feld <lb
                        break="no" n="11"/>kirchen</placeName> genent, die dann sin angebornen frund
                sin sollen, mit namen <persName ref="stadtasg-actors-481">Schenck Clain Uolin</persName>
                <lb n="12"/>und <persName ref="stadtasg-actors-482">Howinsdorff</persName>. Hierumb bitten wir uwer ersamen
                wyßhait mit sunderm flyß dienstlich <lb n="13"/>uwer ernstigen erfarung, erfarung
                sovil und üch gebüret umb und by üch nach disen unsern <lb n="14"/>gefangen buoben
                zu haben und zu ersuchen, ob die yemant by und umb üch bekenntlich oder argwännyg
                    <lb n="15"/>solicher sachen halb wären, und erfurent ir dan yemant, dem die
                buben kundig oder arg <lb break="no" n="16"/>wanig sin, uns den dann von stund an
                herr zu uns zuo schicken und die buoben zu beschowen, <lb n="17"/>ob sie solicher
                schuldigung schuldig syen, und üch hierinn nach uwerm besten beduncken <lb n="18"
                />so gutwillig bewysen, als wir uch dann des und alles guten sunderlich woll
                getruwen <lb n="19"/>und umb uch mit unßern schuldigen diensten noch schuldiger
                haben wöllen zu gedienen. <lb n="20"/>Datum <origDate when="1454-11-29">feria 6ta ante Andree apostoli
                    anno LIIIIo</origDate>. <lb n="21"/><orgName ref="stadtasg-actors-536" role="issuer">Burgermaister und <lb n="22"/>raut
                    zu Esslingen</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_312_630.JPG" n="2"/>
                <lb n="23"/>Dem ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und <lb n="24"/>raut der
                    stat zuo sanct Gallen</orgName> unsern lieben <lb n="25"/>und guten frunden.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
