<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 462</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Rückvermerk: Uff <date when="1489-07-11">sambstag vor sant Margrethen tag LXXXIXo</date> hat man dz burggrecht uffgenomen.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_462_941/942</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Anna von Frischingen schreibt an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass sie aus gesundheitlichen Gründen die Stadt verlassen musste und deshalb ihr St. Galler Bürgerrecht aufgebe. Ferner bittet sie, ihr das Leibgeding, welches sie erworben hatte, nach Augsburg zu senden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
   <term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-26">Leibding</term>
<term ref="stadtasg-keywords-219">Wegzug</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-955">Anna von Frischingen</persName>                    <date>1489-07-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-05-26</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_462_941.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Ersam unnd weys herenn mein gar fleyssig dienste mit gezymenden
<lb n="2" />eeren sind ewer weyßhait allzeit willigklichen voran berait lieben
<lb n="3" />heren. Wie wol ich mit geding, als uch wol wissenclich ist, in besonderem
<lb n="4" />guottem vertrawen ewer burgerin worden bin und leipding von uch
<lb n="5" />kaufft hann inn maynung, das ich mich bey uch lieber den yenndert
<lb n="6" />anderthalben enthalten haben wölt, noch dennocht so haut der lufft
<lb n="7" />mich nit dulden wöllen, desshalben ich plödigkait halben meins leybs
<lb n="8" />unnd durch rautte der artzt abschaiden und den luffte verendern
<lb n="9" />muessen hab. Die weyle ich nun der maynung bin, mich inn der
<lb n="10" />arte, da ich ietzo wonen, zuo enthalten und zuo beleyben, so sennd
<lb n="11" />ich ewer weißhait das berürt mein burgerrecht mit disem brieffe
<lb n="12" />auff, unnd danck uch genstlicher fürderung, guotz willens und alles
<lb n="13" />des, so mir von uch zuo guot beschechen ist, mit aller fleyssigistem
<lb n="14" />ernst bittende, das also von mir guotlich uff zuo nemen und mir
<lb n="15" />dar inne nichtzit in argem zuo bedencken, sonder, ob ich kunfftig
<lb break="no" n="16" />klich, ainicher fürdrung von uch begeren und notdurfftig sein wurde,
<lb n="17" />mich dar inne inn genstlicher anbefelhnusse zuo haben und nichtzit
<lb n="18" />engelten zuo laussen, auch meins leipdings halben, das ir mir gen <placeName ref="stadtasg-places-135">Aug
<lb break="no" n="19" />spurg</placeName> zuo antwurten verschriben sind, ainen staetten wechssel daselbs
<lb n="20" />hin zuo machen, da ich das allwegen wisse zuo finden unnd nicht
<lb n="21" />ferrer schicken bedürffe. Das will ich, wo das ymer zuo schuldenn
<lb n="22" />kompt, umb uch, ewer stat und die ewern willig gediennen. Geben
<lb n="23" />uff <origDate when="1489-07-08">mitwuchen vor sant Margrethen tag der hailigen iunckfrowenn
<lb n="24" />anno etc. LXXXVIIII</origDate>.
<lb n="25" /><persName ref="stadtasg-actors-955" role="issuer">Anna von Frischingen</persName>, geporen von
<lb n="26" /><placeName ref="stadtasg-places-326">Newhaussen</placeName>, witwe.
<pb facs="StadtASG_Missive_462_942.JPG" n="2" />
<lb n="27" />Den ersamenn unnd weyssen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaistern
<lb n="28" />unnd rautte der statt zuo sant Gallen</orgName>
<lb n="29" />meinen lieben herenn unnd guotten fründenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
