<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 224</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_224_449/450</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Mehrere Reichsstädte, die an der Verpfändung der Herrschaft Hohenberg beteiligt
                    sind, schildern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen die Vorkomnisse um den
                    Streit mit den Herzögen Ernst und Friedrich von Österreich, der um die
                    Verpfändung der Herrschaft Hohenberg entstanden sei. Sie bitten darum, den
                    Herzögen oder deren Helfern keine Unterstützung zu leisten, und erwarten eine
                    schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-57">Verpfändung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-279">Herrschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-280">Verweigerung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-204">Richter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-540">Schloss</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-605">Hauptgut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-528">Reichsstädte</orgName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName>
                    <date>1450-05-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2019-09-02</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-12-12</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_224_449.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser frundlich willig dienst voran ersamen und wysen lieben frund. Ir
                mugend villicht wol vernomen haben, <lb n="2"/>wie die durchluchtigen hochgebornen
                fursten unser gnadig herren her <persName ref="stadtasg-actors-128">Ernst</persName> und <lb
                    n="3"/>her <persName ref="stadtasg-actors-129">Fridrich</persName> hertzogen zue
                    <placeName ref="stadtasg-places-91">Osterrich</placeName>, zue <placeName ref="stadtasg-places-94"
                    >Styr</placeName>, zue <placeName ref="stadtasg-places-97">Kernden</placeName> und zue
                    <placeName ref="stadtasg-places-98">Krain</placeName>, graven zue <lb n="4"/><placeName
                    ref="stadtasg-places-99">Tyrol</placeName> etc. loblicher gedechtnuße uns stetten die
                pfantschafft der herschafft <placeName ref="stadtasg-places-150">Hohem <lb break="no" n="5"
                    />berg</placeName> pfantlich ingesetzet und versetzet haben, darumb wir denne an
                den vorgenanten <lb n="6"/>unser gnadigen herren hertzog <persName ref="stadtasg-actors-129"
                    >Fridrichen von Osterrich</persName> loblicher gedechtnuße <lb n="7"/>by sinen
                lebenden ziten zue dickem und manigenmale von derselben pfantschafft <lb n="8"
                />wegen rechnung und ustrag begeret und gebetten und darumb zue sinen gnaden <lb
                    n="9"/>zue rechnung tagen gen <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>,
                gen <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhusen</placeName>, gen <placeName
                    ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>, gen <placeName ref="stadtasg-places-14"
                    >Ysbrugg</placeName> und gen <lb n="10"/><placeName ref="stadtasg-places-151"
                    >Halle</placeName> in <placeName ref="stadtasg-places-152">Yntale</placeName> geschicket
                haben, das wir darumb billicher ußtragenlicher rech <lb break="no" n="11"/>nung noch
                rechts nie bekomen moechten, und das die sachen siner gnaden halb verachtet <lb
                    n="12"/>worden sind. Nu by kurtzen iaren so hat der durchluchtig hochgeborn
                furst her <persName ref="stadtasg-actors-64">Albrecht</persName> hertzog <lb n="13"/>zue
                    <placeName ref="stadtasg-places-91">Osterrich</placeName>, zue <placeName ref="stadtasg-places-94"
                    >Styr</placeName>, zue <placeName ref="stadtasg-places-97">Kernden</placeName> und zu
                    <placeName ref="stadtasg-places-98">Krain</placeName>, graven zue <placeName
                    ref="stadtasg-places-99">Tyrol</placeName> etc. von der vorgemelten <lb n="14"
                />pfantschafft und herschafft <placeName ref="stadtasg-places-150">Hochemberg</placeName>
                wegen rechnung an uns begeret, daruff wir och <lb n="15"/>zue sinen reaten gen
                    <placeName ref="stadtasg-places-136">Maengen</placeName> zue rechnung tagen geschicken
                haben, und wer uns nichtzit <lb n="16"/>liebers gewesen, denne das soliche rechnunge
                nach billichen dingen furgang gehept <lb n="17"/>hette, mainen auch, das wir uns
                durch unsrer ratzfrund uff solichen rechnung tagen <lb n="18"/>erberer und redlicher
                rechnung geflissen haben und noch tuon wollen, als sich denne, wenne <lb n="19"
                />oder wa das notdurfft wirt, noch mit warhait wol erfinden sol in den dingen wir
                    <lb n="20"/>im von dem vorgemelten herren hern <persName ref="stadtasg-actors-64"
                    >Albrechten</persName> hertzogen zue <placeName ref="stadtasg-places-91"
                    >Osterrich</placeName> etc. ains <lb n="21"/>andern rechnung tags zue setzen und
                zue verkunden gewartet haben, so hat er uns <lb n="22"/>durch <persName
                    ref="stadtasg-actors-364">Hansen von Knoringen</persName> und den burgermaister von
                    <placeName ref="stadtasg-places-22">Vilingen</placeName> zue <placeName ref="stadtasg-places-153"
                    >Rotemburg <lb n="23"/>an dem Necker</placeName> und zue <placeName
                    ref="stadtasg-places-154">Horwe</placeName>, das wir im die herschafft <placeName
                    ref="stadtasg-places-150">Hochemberg</placeName> nicht <lb n="24"/>zue losen geben wollen,
                gen in verclagnen und daby vordern lassen, das sie sich in sin <lb n="25"/>schirm
                und gnade ergeben sullen, denn sie das mit gelimpff und fueg wol tuon mügen <lb
                    n="26"/>mit minder oder mer andern worten, das uns gestalt und herkomen der
                sachen <lb n="27"/>unbillich sin beduncket, sunder angesehen, das wir im der losung
                umb die obge <lb break="no" n="28"/>melten herschafft nach unser brief sag me vor
                gewesen sien und noch ungern vor <lb n="29"/>sin wolten, denn im die in yetzgemelten
                massen zue losen geben, wenn er des begere <lb n="30"/>ungevarlich, darumb unser
                halb an rechnung und losung zue tuen und zue volle <lb n="31"/>furen dehain samnusse
                beschehen ist, und als ir uns nu darumb ettliche recht <lb n="32"/>gebotten hat, wie
                wol denn nicht billich noch recht ist, das der clagnent tail <lb n="33"/>dem
                antwortter recht bietten und darumb dennocht richter nach sinem willen <lb n="34"
                />setzen sulle, sunder im billich fur sinen richter nach siner frihait sag oder die
                    <lb n="35"/>richter der sach der antwurtter usserhalb siner frihait erbiettet
                nach faret, <lb n="36"/>umbe das denne er und meniglich merck und verstand, das wir
                stette im <lb n="37"/>volligen ustrag und mer dann billich oder wir zue tuon
                schuldig sien, tuon wollen <lb n="38"/>so haben wir im siner gebottnen recht ains
                zue rechnung und recht uff die <lb n="39"/>fursichtigen ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-570">maister
                und clainen rat der statt Strass <lb break="no" n="40"
                    />burg</orgName> unser gut frund fur zue komen zugeschriben, in dem wir nu
                gemaint und ge <lb break="no" n="41"/>trowet haben, das er solichs rechten und
                rechnung benuegig gewesen sin solt, kam <lb n="42"/>uns fur, wie das sin botschafft
                darnach gen <placeName ref="stadtasg-places-153">Rotemburg an den Necker</placeName> komen <lb
                    n="43"/>were und rat und gemaind fur das thore daselbs gevordert und uns gen in
                    <lb n="44"/>mengerlay und sunder verclagt haben sulle in manung, als ob wir
                weder brief <lb n="45"/>noch sigel halten wollen, darumb denn die selb botschafft
                begeret hab, das sie <lb n="46"/>im hulden sollen, daruff wir im das vorgemelt recht
                und das wir des vorge <lb break="no" n="47"/>rurten volligen ußtrags rechts und
                rechnung nie vorgewesen sien und nach gern <lb n="48"/>nach gan wolten zue und daby
                geschriben und undertanicklich gebetten haben, mit <lb n="49"/>den sinen zue
                schaffen und selbs gnadiglich daran zue sin, damit wir solicher vorge <lb break="no"
                    n="50"/>melter unbillicher clag und beschuldigung vertragen werden und das er
                daruff <lb n="51"/>solich sin vordrung gen den egenanten von <placeName
                    ref="stadtasg-places-153">Rotemburg</placeName> und ander in der herschafft <placeName
                    ref="stadtasg-places-150">Hohem <lb break="no" n="52"/>berg</placeName> abtue und abgetan
                schaffe und uns an der selben herschafft, slossen, stetten <lb n="53"/>und guoten
                unbekumbert und unbelaidiget lasse, bis er die von uns nach unsrer <lb n="54"/>brief
                sag ledige und lose mit mer worten in dem selben unserm brief, des datum statt <lb
                    n="55"/>uff <date when="1450-05-04">maentag nach dem sontag anno domini nechstvergangen</date> begriffen. In
                dem nu derselb <lb n="56"/>bott zue im under wegen gewesen ist, so hat er uns in
                sinem brief, des datum statt <lb n="57"/>an <date when="1450-04-12">sontag
                    quasimodogeniti nechstvergangen</date> und der uns erst uff <date
                    when="1450-04-22">mitwochen nach dem <lb n="58"/>sontag misericordia domini</date> gen <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulme</placeName> geantwurt ist, geschriben, wie
                sich die vorgemelt pfant <lb break="no" n="59"/>schafft und herschafft abgeloset
                haben sulle, auch das er sich nitt rechnung nach <lb n="60"/>der pfantbrief sage mit
                uns nie hab mügen verainen und daby begeret im der obgenant <lb n="61"/>herschafft
                abzuetretten mit mer worten in dem selben sinem brief begriffen etc. Daruff wir <lb
                    n="62"/>im wider geantwurt und geschriben haben, das wir billicher rechnung noch
                recht darumb <lb n="63"/>nie vor noch sämig gewesen sien, denne wir darumb zue
                dickem und manigem male by <lb n="64"/>des obgemelten unsers gnadigen herren hertzog
                    <persName ref="stadtasg-actors-129">Fridrichs von Osterrich</persName> loblicher
                gedachtnusse <lb n="65"/>lebendigen zitten zu rechnung tagen zue sinen gnaden an die
                vorgenant ende geschicket haben <lb n="66"/>und billicher ußtragenlicher rechnung
                und recht nie bekomen mochten und die sachen siner <lb n="67"/>gnaden halb verachtet
                worden sien. Wir haben ouch zu sinen raten zue rechnung tagen <lb n="68"/>geschicket
                und darinne erberer und redlicher rechnung gevlissen und noch tuon wollen, <lb
                    n="69"/>darinn sich luter erfinden sulle, das die egenant pfantschafft noch
                nicht erlediget sie und <lb n="70"/>das uns mer denne unser dargeleit hoptguot
                daruff unbezalt uß stand denne doch <lb n="71"/>sin rate mer denne zue ainem tage
                unsern ratsbotschafften ain merklich summe <lb n="72"/>guldin fur die egenant
                pfantschafft der herschafft <placeName ref="stadtasg-places-150">Hohemberg</placeName> zue
                geben und zue verguoten <lb n="73"/>gebotten haben, danne das solich ir gebottne
                summe guldin uns dafur nicht gnuogsam <lb n="74"/>und unser schad daran zu groß sin
                beducht hat, deshalb solich sin begerung nicht fur gangen <lb n="75"/>ist, daby er
                und menglich wol verstand, das die egenant pfantschafft nicht erloset sie. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_224_450.JPG" n="2"/>
                <lb n="76"/>Darumb wir mainen, das wir der vorgenant pfantschafft unbillich
                abtretten, bis die nach <lb n="77"/>unsrer brief sage von uns geloset und gelediget
                wirt, umb solich uns denne die vorge <lb break="no" n="78"/>melt sin geschrifft
                ungnadigklich bedunckt sunder angesehen, das wir im das <lb n="79"/>recht, das er
                uff die vorgenant unser gut frund, <orgName ref="stadtasg-actors-570">maister und clainen rat
                        <lb n="80"/>der statt Strassburg</orgName> gebotten hat, zue geschriben
                haben, demselben rechten und <lb n="81"/>rechnung wir noch gern nachkomen wolten und
                des nie sämig gewesen sien und <lb n="82"/>daruff gebetten, sich des vorgemelten
                volligen und mer denne billichs ußtrags <lb n="83"/>rechnung und rechts von uns
                benugen zue lassen und daruff sin vordrung gen den von <lb n="84"/><placeName
                    ref="stadtasg-places-155">Rotemburg</placeName> und ander in der herschafft <placeName
                    ref="stadtasg-places-150">Hohemberg</placeName> ab zu tun und abgetan zue schaffen <lb
                    n="85"/>und uns an der selben herschafft, schlossen, stetten und guoten
                unbekumbert und unbe <lb break="no" n="86"/>laidiget lassen, bis er die von uns nach
                unser brief sag ledige und lose mit mer <lb n="87"/>worten in dem selben und disem
                unserm brief hievor och begriffen etc. Uber das alles <lb n="88"/>so hat er uns
                vientschafft geschriben und geseit. Daby ir und maniglich wol <lb n="89"/>verstatt,
                wie unguotlich und unbillichs uns von im der sachen halb beschicht und be <lb
                    break="no" n="90"/>schechen ist. Und darumb so bitten wir uch mit ernste
                vlissig, ob wir oder die unsern <lb n="91"/>daruber vor uch oder den uwern yendert
                anders verseit waeren oder wurden, das <lb n="92"/>ir uns denne darumb verantwurten
                und verantwurt schaffen wollen, auch <lb n="93"/>im noch sinen helffern daruber
                wider uns noch die unsern dehain hilff, bistand <lb n="94"/>hin noch fursthus nicht,
                sunder uns der gerechtikait zue furdrung hilff und bistand <lb n="95"/>tuon und uch
                darinn bewisen, als wir uch wol getruwen. Das wollen wir mit <lb n="96"/>willen umb
                uch gern verdienen und bitten darumb uwer verschriben antwurt <lb n="97"/>mit dem
                botten. Geben zue <origPlace ref="stadtasg-places-28">Ulme</origPlace> von unser aller wegen
                under der von <lb n="98"/><placeName ref="stadtasg-places-28">Ulme</placeName> insigel uff <origDate when="1450-05-04">maentag nach dem
                    sontag cantate anno etc. Lmo</origDate>. <lb n="99"/>Des <orgName
                    ref="stadtasg-actors-528" role="issuer">richstette</orgName>, den die herschafft <lb n="100"
                        /><placeName ref="stadtasg-places-150">Hohemberg</placeName> zue pfande
                    statt. <lb n="101"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148"
                    role="recipient">burgermaister und <lb n="102"/>rate der stat sant
                    Gallen</orgName> unsern besundern <lb n="103"/>guoten frunden. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
