<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00641">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 641</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_641_1483/1484</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Isny bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass ihren beiden Bleichern und ihrem Stadtwerkmeister, Überbringer des Briefs, die St. Galler Bleichen gezeigt werden, da auf den zwei Bleichen in Isny die Leinwand nicht weiss werde. Im Gegensatz dazu habe man Berichte darüber, dass in St. Gallen die Bleichen sehr gut eingerichtet seien und solche Probleme wie in Isny deshalb nicht bestünden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
    <term ref="stadtasg-keywords-367">Bleiche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-431">Bleicher</term>
<term ref="stadtasg-keywords-267">Werkmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-391">Augenschein</term>
<term ref="stadtasg-keywords-509">Schau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-258">Leinwand</term>      
     <term ref="stadtasg-keywords-507">Textilwirtschaft</term> 
    <term ref="stadtasg-keywords-552">Qualitätskontrolle</term>
<term ref="stadtasg-keywords-345">Zeiger</term>   </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-509">Bürgermeister und Rat zu Isny</orgName>                    <date>1544-12-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-03-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_641_1483.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser freüntlich willig diennst habt eure ehrsame weisheit allzeit mit beraitt
<lb break="no" n="2"/>em gemueth zuvor besonnders lieb herrn unnd guoth freund. Nachdem
<lb n="3"/>uff unnseren zwo blaichinen hie zue <placeName ref="stadtasg-places-118">Ysni</placeName> was manngl an laugstannden
<lb n="4"/>unnd anndern stucken mer, so und was dann zu denselbigen gehorig er
<lb break="no" n="5"/>scheinen will, unnd gleichwol die leinwath stuck mit allem zewg
<lb n="6"/>nicht besonnders recht gelanget und weiß werden kann, unnd aber
<lb n="7"/>eure ehrsame weisheit mit allem zewg uff yrer blaichinen, wie wir glaublich bericht
<lb n="8"/>werden, ganntz wol unnd guoth haben und dieselben so gar sauberlich, artlich
<lb n="9"/>und kunstlich gemacht seien, unnd damit aber wir mochten auch uff
<lb n="10"/>unnsern blaichinen rechte ordnung und guetter zewg, auch alles das, so
<lb n="11"/>und was dann darzuo und darmit gehörig, gehaben und machen mugen, so
<lb n="12"/>lanngt an eure ehrsame weisheit unnser ganntz freuntlich und hochvleissig bit, sy welle
<lb n="13"/>unns disse unnsere zwen blaicher mitsampt gemainen unnserm stattwerck
<lb break="no" n="14"/>maister, zaigere diss, die wir dann darumb an dieselbig eure ehrsame weisheit ab
<lb break="no" n="15"/>gefertiget haben, sy inn iren blaichinen, was dieselbig für ordnung gehat,
<lb n="16"/>alles ordennlich unnd woll beschawen und durch aus besehen lassen,
<lb n="17"/>damit wissen wir unns desster bas auch darnach zugerichten. Das
<lb n="18"/>wellen unnd begeren umb eure ehrsame weisheit wir als umb unnsere besonnder
<lb n="19"/>günstig lieb herrn und guoth freund mit hechstem vleis unsers vermigens
<lb n="20"/>allerzeit unverdrossen ganntz willig und freuntlich zuverdiennen. Datum
<lb n="21"/>den <origDate when="1544-12-04">4ten thag monaths december anno etc. XLIIII</origDate>.
<lb n="22"/><orgName ref="stadtasg-actors-509" role="issuer">Burgermaister unnd
<lb n="23"/>rath zue Ysni</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_641_1484.JPG" n="2"/>
<lb n="24"/>Den ersamen unnd weißen
<lb n="25"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rathe der
<lb n="26"/>statt s. Gallen</orgName> unnsern be
<lb break="no" n="27"/>sonndern lieben herrn unnd
<lb n="28"/>guothen freunden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>