<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 318</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Die erwähnte Abschrift ist nicht vorhanden.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_318_641/642</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Wangen informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über einen gewissen Antonius Müller, der sich zwar an das Friedensgebot des Kaisers halten wolle, der Stadt Wangen aber den Krieg erklärt habe und sich von Wangen nicht berichtigen lasse. Er sei bei der Stadt Wangen angestellt gewesen und vollständig ausbezahlt worden. Wangen bittet nun St. Gallen, sie zu unterstützen und eine Verhandlung anzusetzen. Sollte Müller eine Verhandlung ablehnen, so bittet Wangen, sie darüber zu informieren. Wangen bittet um eine schriftliche Antwort mit dem gleichen Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-88">Friedensgebot</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-341">Kriegserklärung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-174">Rechnung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-89">Bürgermeister und Rat zu Wangen</orgName>                    <date>1455-08-24</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>SC</persName>
                <date>2023-02-06</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_318_641.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser früntlich willig dinst zuo voran ersamen wysen sonder lieben und
    <lb n="2" />guoten fründ. Uns kompt für durch erber lüt, wie dz ainer, genant <persName ref="stadtasg-actors-485">Anthoni
    <lb n="3" />Müller</persName>, der stett und unser vind gewesen, gesprochen habe, sich wöllen des
    <lb n="4" />fridgepots, so unser allergnädigoster herre der römisch kayser<note><persName ref="stadtasg-actors-49">Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>.</note> hab laussen ußgan,
<lb n="5" />halten und dem getrülich nachzekomen, ußgenomen gen uns und unser
    <lb n="6" />statt <placeName ref="stadtasg-places-194">Wangen</placeName>, dz sye ain besonder krieg und vindtschafft, habe uns ouch umb
<lb n="7" />sölich sin zuo sprüch zuo recht offt ervordret, dz im von uns nie gedihen
<lb n="8" />möcht etc. Sölich sin verclagen uns an in frömd und unpillich nympt, wan
<lb n="9" />wir im gelicher pillicher und lentlicher recht ungern vor gewesen, wenne
<lb n="10" />wir von im des ervordret worden wären. Aber umbe dz üwer ersamkait
<lb n="11" />sölich muotwillen und handlung der sach dester gamtlicher verstan möge,
    <lb n="12" />so fügent wir üch ze wissen, als der selbig <persName ref="stadtasg-actors-485">Anthoni</persName> von unserm dinst
<lb n="13" />ain zit gewesen und bestelt und dz selbig zit ußgangen ist, haben wir
<lb n="14" />mit im ain früntlich rechnung und im, wz wir im by rechnung und mer
<lb n="15" />schuldig würdent, gütlich ußrichtung getan, des er ain guot bemügen
<lb n="16" />gehept haut und vast danckbar gewesen ist, ouch also in guotem willen
<lb n="17" />von uns geschaiden, in willen, dz umb ain gantze statt und iecklichen,
<lb n="18" />in sonder in allem guoten, zuo gedienen. Und über dz, so vermaint er,
<lb n="19" />sölichen muotwillen mit uns und den unsern für ze nemen, dar umb
<lb n="20" />wir in schrifftlich begagnet und im ettliche lentliche rechtgepott, als wir
<lb n="21" />hoffent, des da gnuog sye, fürgeschlagen haben, in sonder uff üwer wißhait,
<lb n="22" />als ir an der abgeschrifft hierinne verschlossen wol vernemen werdent,
<lb n="23" />bittend wir üwer guoten früntschafft gar vlissig, ir wöllent uns zelieb
<lb n="24" />üch dero spenne beladen, zuo recht und kurtz tag darumb setzen, ouch
<lb n="25" />baiden tailen den verkünden, ob er sölichs von üch ouch begeren und üch
<lb n="26" />bitten würde, doch alles unverdingkt recht umb recht ze nemen und
<lb n="27" />ze geben, ze geben und ze nemen, dz ains mit dem andern zuo gang, und
<lb n="28" />ouch dz ietweder tail im rechten uff ziehen und gebruchen mög, wes
<lb n="29" />er getrüwe ze geniessen. Wäre aber des nit, er uns ouch dz abschlü
<lb break="no" n="30" />ge und dero zuo sprüch in obgeschribner masße uff üwer wißhait nit
<lb n="31" />komen wölte, so begerend und bittend wir üch vlissig, uns den selben
    <lb n="32" /><persName ref="stadtasg-actors-485">Anthoni</persName> zuo recht ze handthaben und uns dz zuo verkünden,
<lb n="33" />wz wir dann darzuo ze tuond schuldig würdend, dem wöltend wir
<lb n="34" />allweg getrülich und völlenklich nauchkomen. Und wöllent üch
<lb n="35" />hierinne so früntlich bewysen, als wir üwer ersamkeit wol getrüwen,
<lb n="36" />dz begerend wir mit willen umb üwer ersamkeit beschulden. Üwer
    <lb n="37" />früntlich verschriben antwort by dem botten. Datum die <origDate when="1455-08-24">Bartholomei
<lb n="38" />apostoli anno domini etc. LVto</origDate>.
    <lb n="39" /><orgName ref="stadtasg-actors-89" role="issuer">Burgermaister und
        <lb n="40" />raute zuo Wangen</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_318_642.JPG" n="2" />
    <lb n="41" />Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raute
        <lb n="42" />zuo sant Gallen</orgName> unnsern sonder lieben und guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
