<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 237</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_237_475/476</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Basel informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    darüber, dass die Ursache der verbalen Ausfälle in St. Gallen gegen sie (Basler
                    Obrigkeit) von Ulrich Schmitter, Basler Bürger, ein sehr langwieriger Streit
                    zwischen ihm und seiner Frau auf der einen Seite und Margarethe von Kilchen auf
                    der anderen Seite gewesen sei. Sie schildern den Streit und bitten St. Gallen,
                    ihnen darüber zu berichten, falls in diesem Zusammenhang nochmals etwas in St.
                    Gallen passieren sollte.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-287">Beleidigung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-261">Geistliches Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-306">Ehrverletzung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-251">Stadtrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-209">Bann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-530">Bürgermeister und Rat zu Basel</orgName>
                    
                    <date>1451-02-19</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-03-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_237_475.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser fruntlich willig dienst alezyt bevor ersamen wisen besunder lieben
                und guten frunde. Uns kompt fur, wie <persName ref="stadtasg-actors-374"><lb n="2"/>Ulrich
                    Schmitter</persName>, unser burger, uns vor uch und den uwern merglich
                verungelimphet und verclagt habe, über <lb n="3"/>dz im des nit not getan, er uns
                ouch sin burgrecht nit uffgeben hat, darumbe er uns eyds und eren halp anders <lb
                    n="4"/>denn uns zeverclagen schuldig gewesen und noch ist, dazu er solichs so
                vil dester unbillicher getan, so er die un <lb break="no" n="5"/>warheit als wir
                besorgent uns ze verungelimphen gebrucht hat, denn wir hoffen, dz weder er noch
                nyemand mit <lb n="6"/>der warheit uns verungelimphen moge. Umb dz nu uwer liebe der
                sache, darumbe er imselbs furgenommen hat gegen <lb n="7"/>uns in geschrifft ze
                kommen, mit warheit underricht werde, so begerent wir uch gütlich ze vernemen, dz
                eyn frowe <lb n="8"/>by uns, genant <persName ref="stadtasg-actors-375">Margret von Kilchen</persName>, wilent
                <persName ref="stadtasg-actors-376">Werlins von Kilchen</persName> seligen witwe, des benanten
                <persName ref="stadtasg-actors-374">Ulrich Schmitters </persName><lb n="9"/>husfrowen mit dem geistlichen
                gericht by uns fürgenomen und gemeynt hat, sy ze beclagen umb etlich scheltwort <lb
                    n="10"/>oder hinderrede, die sy ir zugeleit haben solle, ir an ir ere rürende.
                Also hat ir <persName ref="stadtasg-actors-374">Ulrich Schmitters</persName> frowe da nit <lb n="11"/>wollen
                antwurten, sunders er het an uns begert, wir sollent die <orgName ref="stadtasg-actors-572">von
                    Kilchen</orgName> dazu wisen, habe sy sin husfrowen <lb n="12"/>anzesprechen,
                dz sy das vor unserm werntlichen gericht tete. Wir hand solichs an die <orgName ref="stadtasg-actors-572">von
                    Kilichen</orgName> ernstlich gesucht, sy hat <lb n="13"/>uns aber geantwurtet,
                die bede gericht by uns, das geistlich und das werntlich, syent yederman gemeyn und
                frye, <lb n="14"/>und sunderlich als sy eyn frye witwe sye, so gehore sy under den
                schirm geistlichs gericht, daselbs habe sy ir sachen <lb n="15"/>gegen der
                <persName ref="stadtasg-actors-377">Schmitterin</persName> angefangen, da von konne sy ouch nit gestan und
                het uns angerufft, sy da by bliben <lb n="16"/>ze laßen und uber unser stat recht
                harkommen und gewonheit da von nit ze trengen. Wir hand <persName ref="stadtasg-actors-374">Ulrich
                    Schmitter</persName>
                <lb n="17"/>solich ir antwurt laßen hören, der hat sich nu siner husfrowen halp
                begeben vor dem official ir ze antwurten, also dz <lb n="18"/>sy ir clage offenlich
                und von munde bescheen ließe und nit in geschrifft. Die frowe hat gemeynt, wie des
                ge <lb break="no" n="19"/>richts gewonheit und harkommen in semlichen schweren
                sachen were, des konnde sy sich nit begeben, sunder sy ließe <lb n="20"/>es da by
                bliben, in dem hand sich nu <persName ref="stadtasg-actors-374">Ulrich Schmitter</persName> und sin husfrowe
                von uns getan, und hat aber <persName ref="stadtasg-actors-375">die <lb n="21"/>von Kilchen</persName> uff
                <persName ref="stadtasg-actors-377">die Schmitterin</persName> so verr geclagt, dz sy die umb ungehorsami
                ze bann bracht het. Uff das hat <lb n="22"/><persName ref="stadtasg-actors-374">Ulrich Schmitter</persName>
                uns geschriben, wir sollent mit der <persName ref="stadtasg-actors-375">von Kilchen</persName> schaffen, sin
                husfrowen an iren kosten uß dem <lb n="23"/>bann zu laßen und recht vor unserm
                gericht von ir ze nemen. Wir hand solichs aber an die <persName ref="stadtasg-actors-375">von
                    Kilchen</persName> gesucht, <lb n="24"/>sy het uns geantwurtet, sy sye des nit
                schuldig ze tunde, doch umb dz man aber sehe, dz sy der sache gern ende <lb n="25"
                />hette, so wolle sy die <persName ref="stadtasg-actors-377">Schmitterin</persName> uß bann laßen, also dz sy
                sich in irem kosten daruß lose und ir furer in dem <lb n="26"/>rechten antwurte, so
                wolle sy ir clage offenlich von munde laßen tun. Die
                <persName ref="stadtasg-actors-377">Schmitterin</persName> hat sich uß dem <lb n="27"/>bann nit wollen
                losen, wie wol es nit me denn umb XIIII stebler ze tunde were gewesen. Wir hand
                furbaß <lb n="28"/>laßen suchen, dz man sy uß bann laßen und der koste biß zu ußtrag
                der sache angestan bliben solt. In dem <lb n="29"/>ist der <persName ref="stadtasg-actors-377">Schmitterin</persName> halp der
                sache nit nachgangen worden und da mit ye sither in dem bann bliben, und <lb n="30"
                />understat <persName ref="stadtasg-actors-374">Schmitter</persName>, uns darumb mit sinen geschrifften ze
                betedingen, und meynt, sit dem mole wir die von <lb n="31"
                /><persName ref="stadtasg-actors-375">Kilchen</persName> nit wisen wollent, vor uns recht ze nemmen, dz sy
                denn sin husfrowen uß bann laße, so solle sy ir gerecht <lb n="32"/>werden vor uwerm
                rate oder vor dem rate zu <placeName ref="stadtasg-places-69">Lucern</placeName> oder zu
                <placeName ref="stadtasg-places-57">Waltshut</placeName>, also dz sy ir hinwider umbe ouch ge <lb
                    break="no" n="33"/>recht werde und ein recht mit dem andern zugange. Wir hand
                die <persName ref="stadtasg-actors-375">von Kilchen</persName> aber sin geschrifft laßen hören, <lb n="34"
                />die het uns geantwurtet, die sachen ir spennen haben sich under der gewaltsami der
                gerichten ze <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> gemacht <lb n="35"/>zu den ziten, da
                <persName ref="stadtasg-actors-374">Schmitter</persName> und sin husfrowe wonhafft by uns gewesen syent.
                Dazu syent sy noch hüt bi tage <lb n="36"/>burger ze <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName>,
                darumbe sy nit meynt, schuldig sin dheins andern rechten mit inen inzegande denn an
                dem <lb n="37"/>ende, da sich die sache erhept hat, da welle sy ouch ir clage in
                maßen, davor gemeldet ist, tun und ir recht ver <lb break="no" n="38"/>volgen. Das
                hand wir im aber zugeschriben und ouch verantwurt, als er schript, wir wollent die
                <persName ref="stadtasg-actors-375">von Kilchen</persName>
                <lb n="39"/>nit wisen, vor uns recht ze nemen, dz solichs an unserm wollen nit
                erwunden ist, denn dz wir sy von dem <lb n="40"/>angefangenn rechten nit ze
                trengende haben. Nach dem die bede gericht in unser stat menglichem inn frye und <lb
                    n="41"/>der frowen als eyner witwen unverbannen sint, wolle er da den sachen in
                obgeschribener maße nachgan, <lb n="42"/>so mogent sy bede sich zu uns fügen, so
                sollent sy ouch getröstet sin, die sache mit recht zu volenden. By dem <lb n="43"
                />allem wir hoffent, uwer liebe wol verstande, ob uns <persName ref="stadtasg-actors-374">Ulrich
                    Schmitter</persName> der sache halp yenen verclagt habe, <lb n="44"/>dz er das
                unbillich getan hat, bitten ouch uwer lieben und guoten fruntschafft mit flißigem
                ernst, ir wollent <lb n="45"/>im noch andern von sinen wegen anders nit, denn als
                vorrgeschriben stat, von uns ze glouben, und ob ir unser <lb n="46"/>dar inn zu
                ungelimph hortent gedencken uns mit der warheit gutlich zu verantwurten. Wa mit wir
                das <lb n="47"/>umb uch und alle die uwern verdienen konnen, wollent wir alczyt
                willig sin, und sye uch der sache <lb n="48"/>halp uczit begegenet und für begegenen
                wurde, begerent wir uns verschriben wißen ze laßen. Geben <lb n="49"/>uff
                <origDate when="1451-02-19">fritag post Valentini anno domini etc. Lprimo</origDate>. <lb n="50"
                    /><persName ref="stadtasg-actors-378" role="issuer">Hanns Rote</persName>, ritter,
                <orgName ref="stadtasg-actors-530">burgermeister <lb n="51"/>und der rate zu Basel</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_237_476.JPG" n="2"/>
                <lb n="52"/>Den ersamen wisen unsern besunder lieben und guoten <lb n="53"/>frunden
                dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und dem rate zu sant <lb n="54"
                    />Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
