<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 424</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Konzept.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_424_865/866</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen bitten den König von Frankreich darum, den Grafen von Limburg, der vom Herzog von Burgund vor etlichen Jahren vertrieben worden war, als Diener aufzunehmen. Er ist mit Ehefrau und Kindern nach seiner Flucht, unter anderem zu den Fürsten von Bayern, Bürger von St. Gallen geworden und hat sich als zuverlässiger Bürger erwiesen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
   <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
  <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
<term ref="stadtasg-keywords-288">Vertreibung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-335">Flucht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-398">Diener</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                    <date>1481</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-319">König Ludwig XI. von Frankreich</persName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-04-28</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_424_865.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" /><origDate when="1481">Anno domini etc. LXXXIo</origDate>.
<lb n="2" />Durchlütigoster allercristenlichost gnaedigoster
<lb n="3" />küng<note>König <persName ref="stadtasg-actors-319" role="recipient">Ludwig XI.</persName> von Frankreich.</note> und herre üwern küncklichen gnaden syen
<lb n="4" />unser willig gehorsam dienst und waz wir allzit eren und guotz
<lb n="5" />vermoegen in aller undertenikait zuovoran berait gnaed
<lb break="no" n="6" />igoster küng und herre. Wir fuegen üwern küncklichenn gnaden
<lb n="7" />zuo wissen, daz ain armer graff von <placeName ref="stadtasg-places-315">Limperg</placeName><note>Es ist unklar, welcher Graf gemeint ist.</note>, von dem
<lb n="8" />rechten fürstlichen stamm des hertzogthuoms zuo <placeName ref="stadtasg-places-315">Limperg</placeName>,
<lb n="9" />der von dem hertzogen von <placeName ref="stadtasg-places-281">Burgunnd</placeName><note>Wohl <persName ref="stadtasg-actors-910">Karl der Kühne</persName>, zu diesem Zeitpunkt aber bereits verstorben.</note> maenige iar her ver
<lb break="no" n="10" />triben gewesen und noch ist, sich ouch mit wib und kindern
<lb n="11" />in froemden landen in dem ellend hant muessen enthalten
<lb n="12" />by den fürsten von <placeName ref="stadtasg-places-132">Payern</placeName> und andern fürsten, und nach dem
<lb n="13" />und des <persName ref="stadtasg-actors-49">kaysers</persName> sun <persName ref="stadtasg-actors-914">Maximilianny</persName>, hertzog zuo <placeName ref="stadtasg-places-91">Oesterrich</placeName>,
<lb n="14" />des hertzogen land von der ingenomen hant, zuo uns in unser statt
<lb n="15" />gen <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallen</placeName> komen ist mit wib und kinder und unser mit
<lb break="no" n="16" />burger und inwoner worden ist, sich ouch mitsampt sinem
<lb n="17" />hußgesind in sinem stat und wesen erberlich
<lb n="18" />und früntlich gehalten hat, und als wir von im vermerckt
<lb n="19" />und verstanden haben ain sunderbarer liebhaber und guoter
<lb n="20" />günner der hayligen kron von <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrich</placeName> ist, daran wir sunder
<lb n="21" />gevallens haben, hierumb gnaedigoster küng und herre
<lb n="22" />so bitten wir üwer künklich mayenstat mit undertaenigem
<lb n="23" />und ernstlichem flizze, ir denselben armen vertriben grafen,
<lb n="24" />unsern burger und inwoner, umb unsernt willen empfolhen lassen
<lb n="25" />zuo sind und in zuo aim diener als ain andern armen grafen
<lb n="26" />und herren uffzenemen, damit er nit witter zuo armuot komen bedoerffe,
<lb n="27" />und uns daz nicht zeverzichen, als wir des ain unzwifenliche
<lb n="28" />hoffnung zuo üwern küncklichen gnaden haben, angesehen daz
<lb n="29" />daz unser erste pitt ist, so wir vormalß an üwer künckliche
<lb n="30" />mayenstat ye getan haben. Das begeren wir hinfür zuo
<lb n="31" />allen ziten umb dieselben üwer küncklich mayenstat, die got der herr
<lb n="32" />langzit in gnaden und gesunthait behalten woelle, in aller under
<lb break="no" n="33" />taenikait dienstlich und mit willen zuo verdienen. Geben.
<lb n="34" />Üwern küncklichen gnaden demuetigen diener <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">burgermaister und rat
<lb n="35" />der statt zuo Santgallen</orgName> von dem grossen pund,
<lb n="36" />die man nempt aidgnossen.
<pb facs="StadtASG_Missive_424_866.JPG" n="2" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
