<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00603-suppl-01">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 603 Beilage 1</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Beilage zur Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00603.xml">603</ref>.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="supplement">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_602_1299/1302</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Adelberg Meyer, Bürgermeister und Rat zu Basel, berichtet Bürgermeister und Rat
                    zu Zürich, dass Frankreich neue, schädliche Warenzölle von fünf Prozent erhebt.
                    Basel bittet um Weitergabe der Informationen an weitere eidgenössische Orte und
                    ersucht, die Sache in Baden zu beraten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-129">Zoll</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-180">Kaufmann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-107">Adelberg Meyer</persName>
                    <orgName ref="stadtasg-actors-530">Bürgermeister und Rat zu Basel</orgName>
                    <date>1540-03-20</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2019-02-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Dorothee Guggenheimer</persName><persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2019-03-08</date><date>2026-01-14</date>
                <note>Ehemals Missive Nr. 602, neu zu Beilage 1 von Nr. 603 geändert.</note>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_602_1299.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unnser früntlich willig dientst sampt was wir erenn <lb n="2"/>liebs unnd
                guots vermögend zuovor fromen fürsichtigen <lb n="3"/>ersamen wysenn besonders guten
                fründ unnd getrü <lb break="no" n="4"/>wenn liebenn
                    eydtgnossenn. Wir sind gloüplich <lb n="5"/>bericht, das die königliche maiestät zuo <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrich</placeName> etc. uff alle <lb n="6"/>gueter, so durch unnd uß <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrych</placeName> inn <orgName ref="stadtasg-actors-559">Tütsche
                    Nation</orgName>
                <lb n="7"/>gond, ein nüwenn unnd darvor nie genommnen zoll <lb n="8"/>unnd namlich
                allwaegenn fünff uff das hundert <lb n="9"/>uffgesezt zenemmen unnd zegebenn
                verordnet, ouch <lb n="10"/>daruff ebenn vil gütere, deren nit wenig unnsern <lb n="11"/>koufflüttenn, ouch andern 
                    tütschen zuostendig unnd <lb n="12"/>uß nechster iener <placeName ref="stadtasg-places-196">Leoner</placeName> meß alhar unnd andere ordt <lb n="13"/><orgName ref="stadtasg-actors-559">Tütscher Nation</orgName> verfertiget wordenn sin
                soltend, von <lb break="no" n="14"/>waegenn das sich die angeregte zoll beschwerung
                    <lb n="15"/>unnd nüwerung zegebenn billich gewideret, arrestiert, <lb n="16"/>uff den strassenn nidergelegt, ouch den unsern <lb n="17"/>etliche faß uffgethan
                unnd also mit söllicher <lb n="18"/>verhindrung zu mercklichem costenn gebracht
                haben, <lb n="19"/>dann die gütere, so den unsern uff die faßnacht <lb n="20"/>gelifert solten sin, inn angeregtem verbott noch <lb n="21"/>enthaltenn werden.
                Die wyyl nu genante <lb n="22"/>zoll beschwerung unnd nüwerung nit allein gemeiner
                    <lb n="23"/><orgName ref="stadtasg-actors-559">Tütscher Nation</orgName> (darinn wir
                    eidtgnossenn ouch <lb n="24"/>begriffenn)
                beschwerlich, sonder ouch dem friden <lb n="25"/>unnd vereyn, so wir
                    eydtggnossenn mit der <lb n="26"/>kron <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrich</placeName> habenn, zu wider unnd deß <lb break="no" n="27"/>halbenn gemeiner <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eydtgnoschafft</orgName>
                zegeduldenn <pb facs="StadtASG_Missive_602_1300.JPG" n="2"/>
                <lb n="28"/>nit lydenlich ist, habend wir, alls die unser <lb n="29"/>aller wolfart
                zefürdern geneigt, dem bottenn, <lb n="30"/>so wir iez gen <placeName ref="stadtasg-places-196">Lyon</placeName>, von unnser ußstände pensionen <lb n="31"/>(wie
                unns dann verkündet) zeempfachenn ver <lb break="no" n="32"/>ordnot, inn befelch
                gebenn, sich diser nüwerung <lb n="33"/>unnd beschwerde zuerkundenn unnd mit <lb n="34"/>hilff gemeiner eydtgnossenn pott
                sovil müglich <lb n="35"/>hierob wenndung zethuond unnd anzehaltenn, <lb n="36"/>damit vilgesagte nüwerung abgestellt unnd <lb n="37"/>die werbende hand wie von
                altem gehalten werde. <lb n="38"/>Das habend wir uch der ursachenn nit bergenn <lb n="39"/>wöllenn, damit ir uwern unnd unsern <lb n="40"/>
                    eydtgnossenn gemeinlichenn selliche nüwerung <lb n="41"/>unnd nit
                lydenliche beschwerde anzuzeügenn <lb n="42"/>wüßtent, uff das sy gemeinlich irenn
                    <lb n="43"/>bottenn, so iez gen <placeName ref="stadtasg-places-196">Lyon</placeName>
                verrittenn, ouch <lb n="44"/>denen, so uff kunfftigenn tag <placeName ref="stadtasg-places-53">Badenn</placeName> komen <lb n="45"/>werdenn, befelch unnd
                bescheid hierob gebenn, <lb n="46"/>wie man doch so untraeglicher beschwerde <lb n="47"/>uberhept unnd entladenn sin moge. Hiemit <lb n="48"/>sind wir uch,
                unsern insonders gueten fründen <lb n="49"/>und getrüwen liebenn
                    eydtgnossenn, lieb unnd <lb n="50"/>dientst zebewysenn
                guotwillig, üch gott dem <lb n="51"/>allmechtigenn befelchende. Datum <origDate when="1540-03-20">sampstags <lb n="52"/>den 20 tag merzenns anno etc.
                    40</origDate>. <lb n="53"/><persName ref="stadtasg-actors-107" role="issuer">Adelberg
                    Meyger</persName>, <orgName ref="stadtasg-actors-530" role="issuer">burgermei <lb break="no" n="54"/>ster unnd ratt der statt <lb n="55"/>Basel</orgName>. <lb n="56"/>Den fromen
                fürsichtigen ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-503" role="recipient">burgermeister
                        <lb n="57"/>und ratt der statt Zürich</orgName> unsern insonders guotenn <lb n="58"/>fründenn unnd getrüwenn liebenn
                    eydtgnossenn. <pb facs="StadtASG_Missive_602_1301.JPG" n="3"/>
                <pb facs="StadtASG_Missive_602_1302.JPG" n="4"/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>