<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 123</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Zur Sache siehe auch Urkundenbuch der Abtei Sanct Gallen V, Nr. 4190.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_123_245/246</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Schultheiss und Rat zu Bern bedanken sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    für ihren Einsatz bei der Beilegung der Auseinandersetzung zwischen Schwyz und
                    Zürich und teilen ihnen mit, dass die auf den 16. Oktober angesetzten
                    Verhandlungen wegen der Pest auf den 6. Januar verschoben seien. Sie bitten die
                    St. Galler mit ihrer Ratsdelegation am Vorabend dieses neuen Termins in Zug zu
                    sein.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-160">Pest</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-61">Terminverschiebung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-620">Herberge</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-514">Schultheiss und Rat zu Bern</orgName>
                    
                    <date>1439-10-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_123_245.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser willig früntlich dienste und was wir eren und gutes vermugend sy
                uwer wisheit allzit vor geschriben und guotlich erbotten <lb n="2"/>lieben sundern
                fründ. Wir sind, als billich ist, unvergessen, das üwer früntschaft von unser und
                ander unser eidgnossen
                <lb n="3"/>begerens und ouch solichs getruwen zuo sechens wegen, so ir ze gemeiner
                    <orgName ref="stadtasg-actors-534">Eidgnoschafft</orgName> hant, in aller liebi und <lb
                    n="4"/>trüw vil müy costen und arbeit von der zweitrecht wegen, so denn
                zwüschent unsern sundern guoten fründen <lb n="5"/>und lieben getruwen eidgnossen
                denen von <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> und von
                    <placeName ref="stadtasg-places-71">Swicz</placeName> leider ufferwachsen sint, die ze stellen <lb n="6"/>und hin ze
                tuond gehept hant, des wir üwer wisheit mit gantzem ernste, so wir iemer
                geflisselichest konnen <lb n="7"/>oder vermogend, gutlichen dankent. Begertent
                solich uwer trüw und liebi in glichen und meren sachen und <lb n="8"/>sunder zuo
                uwrem nutz eren und froeiden umb üch und all die üwren mit guotem willigen hertzen
                ze ver <lb break="no" n="9"/>dienen, dar zuo wir ouch all die unsren unverdrossen
                funden soltent werden, des ir uns ouch unzwifellich <lb n="10"/>getruwen solt, denn
                uns kein sach sorgsamlicher und vrdrutziger nach dem und si sich noch biß har <lb
                    n="11"/>gemacht hat und gewesen ist, wie doch wir alweg darinn nach unsrem
                verstan das beste geworben <lb n="12"/>und getan hant, ob die sach hin getan werden
                sin mocht, das noch weng erstossen hatt fürer, das noch <lb n="13"/>zem besten ze
                bringen alles args in den spennen hin ze tuond einn früntlichen tag üwren und unsren
                    <lb n="14"/><orgName ref="stadtasg-actors-531">des heiligen richs stetten in Swaben und
                    uffem Rin</orgName> guoten und lieben fründen gan <placeName ref="stadtasg-places-10"
                    >Zug</placeName> ze koment, <lb n="15"/>da selbs uff <date when="1439-10-16"
                    >sant Gallen tag</date> an der herberg ze sinde, geschriben und gebetten hatten,
                üch umb unser <lb n="16"/>gemeiner <orgName ref="stadtasg-actors-534">Eidgnoschafft</orgName> willen fürer ze
                muegen und ze arbeiten, ob uns gott der almechtig das heil <lb n="17"/>geben wolt,
                das die sachen noch an meren kumber hin geleit wurden, und umb das üwer wisheit <lb
                    n="18"/>botten, so ir dar zuo schiken werdent, des wir üch ouch wol getruwent,
                nit ab ze stend noch ze versagent, <lb n="19"/>so haben wir denselben gesatzten tag
                von des wegen, das die pestelentz ietzent bi uns und unsren <lb n="20"/>eidgnossen
                und doch den abgang genomen hat und fürbasser von tag ze tag, ob gott will, besser
                werden sol, <lb n="21"/>erschrekett und widerbietent üch den biß uff der
                    <date when="1439-01-06">heiligen dryer kungen tag, so man nempt Epiphania <lb n="22"
                />domini</date>, nechst koment ze nacht an der herberg das selbs <placeName ref="stadtasg-places-10"
                    >Zug</placeName> ze sinde, und begerend an üwer liebi mit allem <lb n="23"
                />ernste, so wir iemer gutlicheste koment, ir wellent mit üwren wisen rates botten
                den tag uns und <lb n="24"/>gemeiner <orgName ref="stadtasg-actors-534"
                    >Eidgnoschafft</orgName> ze liebi suochen und früntlichen empfelhen, in den
                sachen das beste <lb n="25"/>gedenken, für ze nemen, als si ouch biß har
                getrungenlichen getan und früntlichen sich geübt hant. Konnent <lb n="26"/>wir das
                in glichen und meren sachen umb üch und üwer rates fründe iemer gedienen, wellen wir
                    <lb n="27"/>willi funden werden, des ir uns wol getrüwen sollent. Datum
                    <origDate when="1439-07-17">VIII die mensis octobris anno domini <lb n="28"
                    />XXXIX</origDate>. <lb n="29"/><orgName ref="stadtasg-actors-514" role="issuer"
                    >Schultheis und rat <lb n="30"/>zuo Bernn</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_123_246.JPG" n="2"/>
                <lb n="31"/>Den fürsichtigen wisen unsren sunder lieben und guoten <lb n="32"
                />fründen dem<orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"> burgermeister und reten zuo
                    Santgallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
