<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 167</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Am rechten Rand unten Blatt abgerissen, dadurch Textverlust. Die erwähnte Abschrift ist nicht vorhanden.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_167_333-a/334-b</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Ravensburg teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    mit, dass sich die Reichsstädte in Schwaben in der Auseinandersetzung zwischen
                    Lindau und Anna Finstertaler nicht einigen konnten und wie zu verfahren ist.
                    Einige Reichsstädte wollen Lindau die Unterstützung vor dem Reichskammergericht
                    nicht zukommen lassen. Konstanz schickte eine Ratsdelegation zum König und
                    bittet darum, dass sich die anderen Reichsstädte an den Kosten beteiligen. Das
                    alles soll noch einmal in Ravensburg am 2. Dezember verhandelt werden.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-211">Kosten</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-212">Reichskammergericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-58">Bürgermeister und Rat zu Ravensburg</persName>
                    
                    <date>1443-11-23</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_167_333-a.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unnser früntlich willig dienst allzit zuovor ersamen und wysen sunder
                lieben und guotten fründ. <lb n="2"/>Üch mag üwer erber rautzbottschaft, die zuo der
                naechstvergangen manung in unser statt gewesen <lb n="3"/>ist, wol erzelt han die
                underred von wegen üwer und unser guotten fründ von <placeName ref="stadtasg-places-24"
                    >Lindow</placeName> antrift <lb n="4"/><persName ref="stadtasg-actors-305">Annen
                    Vinstertalerin</persName> dozemaul beschechen und das man sich darinn gantz nütz
                geainen <lb n="5"/>moecht, nauch dem der stettebotten ungelich und unainhellig
                ußgeverttiget warent. <lb n="6"/>Sunder ettlicher stettbotten mainten, das die
                selben von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName> uffenthaltten und baitten
                soelten, <lb n="7"/>untz inen die fürfordrung von der yetzgenanten <persName
                    ref="stadtasg-actors-305">Annen Vinstertalerin</persName> koeme, und wenn <lb n="8"/>das
                beschaehe, das sy denn ir erber rautzfründ mitsampt gemainer stett bottschaft, ob sy
                    <lb n="9"/>darumb bitten wurden, dahin sennden. Und wa sy den aller
                durchlüchtigosten fürsten <lb n="10"/>unsern genaedigisten herren den roemischen küng<note><persName ref="stadtasg-actors-49">Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>.</note> die selben <persName ref="stadtasg-actors-305"
                    >Vinstertalerin</persName> von den dingen <lb n="11"/>zuo wysen nicht erbitten
                moechten, sich denn gegen ir im rechten vor desselben unsers ge <lb break="no"
                    n="12"/>naedigisten <persName ref="stadtasg-actors-49">herren des küngs</persName>
                kamergericht verantwurtten soeltten. So sind ettlicher <lb n="13"/>stett rautzbotten
                daran gewesen, das sy furderlich und ane verziehen ir erber treffenliche <lb n="14"
                />bottschaft mit sampt der stettbotten, ob sy das begertten, für den yetzgenanten
                unsern genedi <lb break="no" n="15"/>gisten <persName ref="stadtasg-actors-49">herren den
                    roemischen küng</persName> mit iren fryhaitten, briefen und anderm, was inen <lb
                    n="16"/>denn notdurftig waer, sennden und sin gnad, sy by den selben iren
                fryhaitten genaedigklich <lb n="17"/>beliben zuo laussen, ernstlich anrueffen und
                bitten und indehain recht stan soelten. Daby <lb n="18"/>denn ettlich botten
                ußgeverttiget warent und mainten, nach dem <orgName ref="stadtasg-actors-531">die stett der verainung <lb n="19"/>in
                    Schwaben</orgName> ir treffenliche bottschaft
                dozemaul zuo dem oftgenanten unserm herren dem <lb n="20"/><persName ref="stadtasg-actors-49"
                    >küng</persName> sennden woeltten, das denn wir stett sy ersuocht und gebetten
                hetten, irer yetzberuertten <lb n="21"/>bottschaft zuo empfelhent, der genanten
                von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName> und unser stett rautzfründen in
                soelichen <lb n="22"/>sachen gegen sinen küngklichen gnaden das getrülichest
                underwysig, raettlich und hilfflich <lb n="23"/>zuo sind und mit namen, ob in an und
                zuo willen sin woeltt, sich wider das ebegriffen <lb n="24"/>kamergericht zuo
                setzent, nichzit davon ze halttent und by iren fryhaitten ze beliben, <lb n="25"
                />maintten das denn wir stett in dem stuck zuo in satzten sy uns und wir in als <lb
                    n="26"/>wider dasselb kamergericht hilfflichen waerent etc. So understand sich
                denn ettlich <lb n="27"/>stett von der vorgenanten unser fründ von <placeName
                    ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName> sach ze sundrent und ligent daruff, <lb
                    n="28"/>es sülle ain altte sach sin, der sy muessig gan wellent, das nach unserm
                verstan unbillig <lb n="29"/>ist. Denn wie wol sich die verhandlung daselben zuo
                    <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName> verloffen vor vil iauren <lb
                    n="30"/>und ziten gemacht und verloffen haut, yedoch werdent sy allerst yetzen
                über ir <lb n="31"/>loblich fryhaitten bekümbert und angelangt unbillich, als sy
                mainent. Darum sich <lb n="32"/>dehain statt, die yetz mit inen in ainung ist, davon
                ze sundrent haut, sunder sy <lb n="33"/>billich by iren fryhaitten hanthabet. Und
                sid man sich zuo der vorberuertten naechstver <lb break="no" n="34"/>gangen mainung
                der sachen halb gantz nütz geainen moecht und zuo letst verlaussen <lb n="35"
                />waerd, das wir soellich vorbegriffen underred und daby den handel, wie sich der
                    <lb n="36"/>denn vor ziten gemachet haut, dardurch yegkliche statt den verniemen
                und sich <lb n="37"/>davon dest gruntlicher besprechen moecht, widerum in mainung
                setzen und in aller <lb n="38"/>stett raette schriben laussen soellten. Darumb
                sennden wir üwer ersamkait den <lb n="39"/>selben handel, wie sy denn den dem
                dickgenanten unserm genaedigisten herren dem <lb n="40"/><persName ref="stadtasg-actors-49"
                    >roemischen küng</persName> vormauls zuo geschriben hand, hieby verschlossen und
                bitten und <pb facs="StadtASG_Missive_167_333-b.JPG" n="2"/>
                <lb n="41"/>manen üch, von der ebenempten unser fründ von <placeName ref="stadtasg-places-24"
                    >Lindow</placeName> wegen in üwern raetten <lb n="42"/>wißklich und berautenlich
                von den dingen zuo redent, inen üwer underwysung, <lb n="43"/>raute und hilff
                günstenklich mit zuo tailen. Dardurch sy gruntlich und aigenlich <lb n="44"
                />verniemen und gewar werden mugend, wie sy sich darinn haltten, fürniemen <lb
                    n="45"/>und deßhalb zuo den stetten versehen süllent, und üwer bottschafft üwer
                    <lb n="46"/>mainung voellenklich ußverttigen. <lb n="47"/>Uff das habent uns
                üwer und unser guott fründ von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> umb
                das, als sy naechst ir <lb n="48"/>erber rautzbottschaft von der hievorgerschriben
                sach unser guotten fründ von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName>
                <lb n="49"/>antreffend by dem allerdurchlüchtigisten fürsten unserm genaedigisten
                    <persName ref="stadtasg-actors-49">herren dem romischen <lb n="50"/>küng</persName> in
                gemainer stett üwer und unser verainung mainen gehept hand, geschriben <lb n="51"
                />und gebetten, soelichs in mainung zuo setzent, damit in ir dargelihen rittgelt
                gerait und <lb n="52"/>bezalt werde, als ir ander abgeschrift irs briefs hieby
                verschlossen wol werdent hoeren. <lb n="53"/>Darum empfelhent üwer bottschaft, zuo
                soellicher rechnung ze sitzent und die zuo volbringent <lb n="54"/>helffen, damit
                inen ußrichtung beschehen müge. Und sid wir der obgeschriben und <lb n="55"/>ouch
                ander sachen halb ain mainung her in unser statt <placeName ref="stadtasg-places-77"
                    >Ravenspurg</placeName> uff den naechsten <lb n="56"/><date when="1443-12-02"
                    >mentag vor sant Niclaus tag</date> schierost kompt zuo nacht hiezuosind und
                enmorndes <lb n="57"/><date when="1443-12-03">am zinstag</date> fruo über die sachen
                dar inn begriffen zuo sitzen und ußzuorichten furge <lb break="no" n="58"/>nomen und
                beruefft haben, hierumb bitten manen und ersuochen wir üch ouch trüwen, <lb n="59"
                />eren und aids und wes wir üch nach herkomen der sachen in alle weg zuo <gap /> <lb
                    n="60"/>haben, das ir nicht laussent ir sitzend in üwern wißklich und <gap /> <lb
                    n="61"/>die obgeschriben sach aygenlich zuo ermessent, was darinn fürzuoniement
                    <gap /> <lb n="62"/>üwers rautz mit vollem gewalt wol underricht her in unser statt
                    <gap /> <lb n="63"/>uff den eberuertten <date when="1443-12-02">naechsten mentag vor
                    sant Niclaus tag</date> schierost ku <gap /> <lb n="64"/>pfelhent, der enmorndes
                    <date when="1443-12-03">am zinstag</date> fruo über die dickgemelten sachen
                    <gap /> <lb n="65"/>andern stettbotten zuo sitzend und die nach dem besten helffen
                ußzuorichtten <gap /> <lb n="66"/>bim aid nit sumig darin. Denn ir wol verstand, das
                das den von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindow</placeName> ain <gap /> <lb n="67"
                />notdurft ist. Geben am <origDate when="1443-11-23">sampstag vor sant Katherinen
                    tag anno domini etc. XLIIIcio</origDate>. <lb n="68"/><orgName ref="stadtasg-actors-58"
                    role="issuer">Burgermaister und <lb n="69"/>rate zuo Ravenspurg</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_167_334-a.JPG" n="3"/>
                <lb n="70"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raetten zuo <lb n="71"/>Santgallen</orgName> unsern besundern
                lieben und guotten fründen. <pb facs="StadtASG_Missive_167_334-b.JPG" n="4"/>
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
