<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00615">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 615</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe wohl auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00608.xml">608</ref>, in der bitten Ammann und Rat zu Uttwil präventativ um Anhörung des Christian Appenzeller bei Bürgermeister und Rat zu St.Gallen.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_615_1345/1348</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Christian Appenzeller bedankt sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen für die Gnade und Barmherzigkeit, welche die Obrigkeit ihm, seinen Geschwistern und seiner Mutter zeigte und die sie vor dem Hungertod bewahrte. Er bittet zudem die St. Galler Obrigkeit, die Vergehen seines Vaters, Christian Appenzeller, nicht ihnen anzulasten und sie wieder als Bürger der Stadt St. Gallen aufzunehmen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-519">Verwandtschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
<term ref="stadtasg-keywords-567">Geschwister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-568">Hungertod</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-566">Aufnahme</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-1190">Christian Appenzeller</persName>                    <date>1542-01-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-04</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_615_1345.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Min wylliger und armer dienst sye üch min gnedigen
<lb n="2"/>wyßen fromen getrüwen festen und fürsychtigen herrn sampt
<lb n="3"/>einem <orgName ref="stadtasg-actors-148">burgenmaister und ratt ainer gantzen statt zuo
<lb n="4"/>santte Galle</orgName> von mir armer zuo allen zitten bereitt.
<lb n="5"/>So fer ich durch üweren maystatt und fürsychtigkaitt
<lb n="6"/>guott byn, so will ich doch alle zitt gern üwer armer
<lb n="7"/>diener sin, und dancken üch von hertzen durch die
<lb n="8"/>barmhertzigkaitt gottes und zum aller hoechsten alls
<lb n="9"/>üwer herliche maystatt in hatt umb die gnad und
<lb n="10"/>barmhertzigkaitt, die ir mir durch üwere wisshat
<lb n="11"/>ain grosse erbermtt mir armer inn minem ellend
<lb n="12"/>mir und minen klainen geschwüsterig und muotter bewissen
<lb n="13"/>hand, und bitt üch, min heren, in minem unnver
<lb break="no" n="14"/>stand, yr wellend von unss nitt wichen ynn unserm
<lb n="15"/>eellend, sonder wellen unß witter hellffen und ratten
<lb n="16"/>so vill gnad und erbermpt in hatt, wie yr nach
<lb n="17"/>biss har getuon hand. Wan ich hab üch umb welltlich
<lb n="18"/>hillff und trost aingerueff, do haben yr mich er
<lb break="no" n="19"/>hoertt und mir und minen geschwüsterig und sampt miner
<lb n="20"/>muotter geholffen, das ich doch durch üwere
<lb n="21"/>wisshatt und herrliche maistatt nye verdienett
<lb n="22"/>hab und umb üwere fürsichigkatt nimer mee ver
<lb break="no" n="23"/>dienen mag. Dann wo yr und üwere wisshatt
<lb n="24"/>unss nitt geholffen hette, so hettend mir der
<lb n="25"/>buren halb muessen hunger und mangell
<lb n="26"/>han, dann niemand will nurr zue dem huss,
<lb n="27"/>der unss trost gebe. Wo mir nitt soellichen trost von
<lb n="28"/>gott und üch min gnedigen herren hetten gehann,
<lb n="29"/>so wer es kain unnbill, mir muessen gar und gan
<lb break="no" n="30"/>tz verzagen, das mir nienen hettend fundenn
<pb facs="StadtASG_Missive_615_1346.JPG" n="2"/>
<lb n="31"/>kainen trost. Darumb bitt ich üch min gnedigen
<lb n="32"/>herren, yr wellen gnad und erbermpt mitt unss tallen,
<lb n="33"/>biss das mir durch üwere gnad widerumb
<lb n="34"/>gen <placeName ref="stadtasg-places-38">santte Gallen</placeName> kemen, so will ich üwer guotter trüwer
<lb n="35"/>burger sin, so fer ich üwer wisshatt und gnad guott
<lb n="36"/>bin, so will ich alle zitt üwer fürsychigkaitt alw
<lb break="no" n="37"/>egen willig beraitt sin. Und bitten üch gnedig
<lb break="no" n="38"/>klich, yr wellen des gelltts halb, das yr minem vatter
<lb n="39"/>selligen, namlich <persName ref="stadtasg-actors-1198">Cristen Appenzeller</persName>, fürgesetz hand,
<lb n="40"/>das best duon und darumb still ston. So will ich mit
<lb n="41"/>der hillff des heren min geschwüsterig und muotter zuo
<lb n="42"/>miner hand nemen und sy ufferzüchen mitt eren und
<lb n="43"/>durch üwere gnad. Witter ist min ernstlich bitt ain
<lb n="44"/>üch, yr wellend unss wider umb für burger uff
<lb n="45"/>nemen und wellen yr min gnedigen herren die
<lb n="46"/>unnwisshatt miness vatter sellige unß nitt zuo
<lb n="47"/>rechnen, die er wider üch getuon hatt, und lassen
<lb n="48"/>unss gnad vor üweren ogen finden, uff das mir
<lb n="49"/>bi üch min gnedigen herren mügen belibenn
<lb n="50"/>und üch alle zitt dienen. Wan mir mügen da
<lb n="51"/>nitt beliben, den mir muesten woll hunger sterben,
<lb n="52"/>das mir weder hilff nach trost hetten, darumb
<lb n="53"/>wellend mir in züchen, so bald mir ferig
<lb n="54"/>werden und mirs geschicken künend. Darumb
<lb n="55"/>bit ich üch min gnedigen herren, yr wellenn
<lb n="56"/>üch das zuo hertzen lassen gon und wellen uns
<lb n="57"/>durch üwere barmhertzigkaitt und grosse gnad
<lb n="58"/>widerumb ynn lassen. Und so ver ich gnad var
<pb facs="StadtASG_Missive_615_1347.JPG" n="3"/>
<lb n="59"/>üch mag finden, darmitt will ich gott denn
<lb n="60"/>heren aalle zitt ernstlich für üch bittenn,
<lb n="61"/>das er üch welle behüetten mitt gesundhait
<lb n="62"/>ya und far allem laid, das yr mügen richtem
<lb n="63"/>nach recht und üch gott der hern well wisshatt
<lb n="64"/>und und verstand welle geben, und das
<lb n="65"/>yr ale zitt mügen richen nach recht, und denn
<lb n="66"/>armen schützen und schirmen, wie sich dan zimpt
<lb n="67"/>und gebürtt, wie ir dan nach bis her trüllech getuon
<lb n="68"/>hand. Damitt sind gott befollen.
<lb n="69"/>Dattum uff <origDate when="1542-01-28">28 tag yener ym 1542 yar</origDate>.
<lb n="70"/>Von mir, yung <persName ref="stadtasg-actors-1190" role="issuer">Crysten Appenzeller</persName>,
<lb n="71"/>burger sona zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sante Gallen</placeName>, üweer
<lb n="72"/>williger burger.
<pb facs="StadtASG_Missive_615_1348.JPG" n="4"/>
<lb n="73"/>Ain die fürnemen wißen
<lb n="74"/>wissen und festen heren
<lb n="75"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgenmaister und ratt
<lb n="76"/>der statt zuo santt Gallen</orgName>
<lb n="77"/>gehoertt disser brieff zuo handen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>