<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 347</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Nicht datiert, gemäss einer Notiz auf der Rückseite 2. Hälfte 15. Jahrhundert.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_347_699/700</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Rudolf Ramsperg, Priester, berichtet Bürgermeister, Stadtammann, Ratsherren und Zunftmeister zu St. Gallen, dass er Opfer einer Verleumdung geworden sei. Ein Priester zu Ems hätte ihn mit Unterstützung von Marquard von Ems beschuldigt, dort ein Messgewand entwendet zu haben. In seinem jetzigen Wirkungsort Davos habe sich die Verleumdung fortgesetzt, und er sei beim Bischof von Chur angezeigt worden. Da ihm kein rechtliches Gehör gegeben werde, bittet er St. Gallen, die Bürger und Bischof zu Chur schriftlich zu bitten, ihn recht zu behandeln.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-35">Priester</term>
<term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-106">Diebstahl</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-72">Rechtmässigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-387">Zunftmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-19">Gefängnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
<term ref="stadtasg-keywords-161">Messe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-163">Pferd</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-632">Rudolf Ramsperg</persName>                    <date cert="medium">1500</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister, Stadtammann und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-01-30</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_347_699.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Min armes gebett und was ich guotz vermag gen got mit minem priester
<lb break="no" n="2"/>lichen ampt zuo ewigen ziten und min willigen undertaenikait in dienst
<lb n="3"/>mines libes, ob das iemant begeren wurde in künftigen ziten von mir, und minen
<lb n="4"/>gruos mit hail in got, das ich üch gan an sel und lib, an er und guot und das
<lb n="5"/>doch all zit mit begeren mines hertzen von üch hoer in froeden und wol gunnen
<lb n="6"/>lieben frummen wisen und trüwen herren burgermaister, stattamman, zunft
<lb break="no" n="7"/>maister und rautzherren und all min guot fründ und günner. Ich fuog üch zuo
<lb n="8"/>wüssen in bitt wis, so ernstlich und hoch ich kan durch gotz willen und unser
<lb n="9"/>lieben frowen und aller hailigen wird und verdienes willen, das ir so wol tuon
<lb n="10"/>wellen und min verkünden vernemen üch wirdigent durch priesterlicher er willen.
<lb n="11"/>Hie nach, als verschriben staut, haut sich gefuegt, dz mir ain lümpde zuo gezogen
<lb n="12"/>ist von ainem priester zuo <placeName ref="stadtasg-places-213">Emptz</placeName> von zwayer ermel wegen, die mir von ainer
<lb n="13"/>guoten frowen geben warent zuo den ziten als vor fünf iaren, die ich offelich
<lb n="14"/>getragen hab, und nach dem ich von <placeName ref="stadtasg-places-213">Emptz</placeName> kam, das der egenampt ain priester,
<lb n="15"/>by dem ich gesin was, von zornes wegen mit hass von im kam, sait, es waer
<lb n="16"/>ain messachel da verloren und ich sollte das ton haben und dar umb sich herr
<lb n="17"/><persName ref="stadtasg-actors-314">Marquart von Emptz</persName> mich hasset und troewet, das sich angezogen und
<lb n="18"/>untz nun verlengret haut, das ich uff <placeName ref="stadtasg-places-214">Thaufaus</placeName> kumen bin, da ist ain arme
<lb n="19"/>dirne by ainem pfaffen, die zuo <placeName ref="stadtasg-places-213">Emptz</placeName> im bad ist gesin, und die red und maer
<lb n="20"/>von dem pfaffen und <persName ref="stadtasg-actors-314">Maerken von Emptz</persName> vernumen und uff <placeName ref="stadtasg-places-214">Thaufaus</placeName> tragen,
<lb n="21"/>das hand zwen vernumen, hand die mich durch willen prediges nident
<lb n="22"/>und mich vertriben wolltent. Do dingot mich die gemaind wider ir willen, do
<lb n="23"/>fuorent die gen <placeName ref="stadtasg-places-114">Cur</placeName>, verklegtent mich gen minen herren von <placeName ref="stadtasg-places-114">Cur</placeName>, er soellte mich
<lb n="24"/>rechtvertigen durch mines lümdes willen, aber si welltent nit mit mir rechten,
<lb n="25"/><persName ref="stadtasg-actors-314">Maerk von Emptz</persName> wüsste wol da von, dem soellt er schriben und mit siner
<lb n="26"/>kundschaft mich inem abnemen, bin ich dar umb für genomen und zuo den
<lb n="27"/>maulen recht verdroest, als dik mich geantwurt, dar zuo in gefangnust
<lb n="28"/>gelait, dz mit dz recht verzogen ward. Dar nach kam <persName ref="stadtasg-actors-314">Marquart von Emptz</persName>
<lb n="29"/>und der pfaff, woltent mich mit gwalt demmen und mich noeten, antwurt
<lb n="30"/>ussert dem rechten zuo geben, das ich nit tuon wolt, man stallte mir denn
<lb n="31"/>ainen kleger oder der mir den lümden uff gelait hett und satzt zuo recht,
<lb n="32"/>ob das nit billich waer. Ward mir ab bekent mit vil widerwort, die
<lb n="33"/>da ainen gantzen tag giengen, und wollt nieman zuo mir in recht ston, und
<lb n="34"/>klegtent doch uff mich und mochtent mit recht nütz zuo mir bringen,
<lb n="35"/>und gab min herr von <placeName ref="stadtasg-places-114">Cur</placeName> ain urtail, ich soelt mich des entschlachen
<lb n="36"/>mit ainez aid zuo got und den hailigen schweren min unschuld und das
<lb n="37"/>fünf oder siben priester, die mich von iuget uff hettent bekent frumm byderb
<lb n="38"/>zuo sin, und untz das ich die fund, soellt ich on mess in sinem bistum sin, und dar
<lb n="39"/>zuo dry monet zil haben. Beschaech das nit in dem zil, so soelt ich schuldig
<lb n="40"/>sin des man mich zig, und waer gern inrecht gestanden, do wolt man
<lb n="41"/>mir das nit zuo lausen gen und dett man mir das mit gewalt nit mit
<lb n="42"/>recht, und nam mir min ross und dryzechen guldin und waer das so, waer
<lb n="43"/>ich ietz ledig und tuond das die hof buoben, und so ich priester find, die
<pb facs="StadtASG_Missive_347_700.JPG" n="2"/>
<lb n="44"/>mir hilflich in der sach vast gern waerent, so wart man das inen
<lb n="45"/>dar umb, das das gelt und das ross inen blip und troewent mir da by,
<lb n="46"/>so ich mich des klag. Dar umb bit ich, als ob staut, so ernstlich ich kan,
<lb n="47"/>sechent got und das recht und gwalt und hass an, und sint mir dar
<lb n="48"/>inn behilflich mit raut ingeschrift zuo bitten die burger zuo <placeName ref="stadtasg-places-114">Cur</placeName>
<lb n="49"/>und den bischof, das man mir nit witter tue, denn recht sy, oder mich
<lb n="50"/>minen schaden suochen laus mit recht, da mit dz recht gemain sy,
<lb n="51"/>won es ist mir kain recht nach billichen gangen, waist maeng byder
<lb n="52"/>man, der nütz dar zuo kan tuon, und ich laider des glich. Got geb
<lb n="53"/>sich selber üch mit hail, amen.
<lb n="54"/><persName ref="stadtasg-actors-632" role="issuer">Ruodolf Ransperg</persName>,
<lb n="55"/>üwer diener.
<lb n="56"/>Den fromen wisen erwirdigen herren <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister stattamman und rautzherren und minen lieben fründen zuo sant Gallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
