<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 453</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_453_923/924</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Jakob Streif, Stadtarzt zu Landsberg am Lech, dankt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen für ihre Hilfe und bietet seine Hilfe an. Er habe von Fürsten, Grafen, Prälaten, Herren und Gemeinen Informationen zur Situation erhalten. Mit seiner Hilfe könnten jedes Jahr Schäden in der Höhe von vier bis fünftausend Pfund vermieden werden. Falls die St. Galler mehr wissen wollen, sollen sie ihm nach Landsberg schreiben.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-32">Arzt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-300">Schaden</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-960">Jakob Streif</persName><placeName ref="stadtasg-places-135">Augsburg</placeName>                    <date>1488-10-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-05-26</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_453_923.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Min undertenig willig dienst fürsichtigen wisen lieben herren. Ich erkenn billich eüwer trüw lieb
<lb n="2" />und dienst, so eüwer wysshait ain mir und den minen in minen noetten geton haben und hin
<lb n="3" />für tuon mag, der ich eüwer wisshait gair trülich und aernsthlichen dancken und niemer
<lb n="4" />vergessen, sonder soelchs verdien, so ferr und langg ich kan. Und soelchs und mine fordern ain gesehen,
<lb n="5" />hab ich durch all min erfairn und hoern in menggem land langg zit und ietz zuo letzst in
<lb n="6" />dem iar in sonder so vil gehoert und vernomen von fürsten, graufen, prelaten, herren und
<lb n="7" />von gemainen, nitt von den minsten, sonder von fürnemen, achtparn, wol wisen, soelcher ding und
<lb n="8" />ietz wesender loeff, und umb soelchs ob gemelt und durch soelch vernemung hab ich vil und dick ernst
<lb break="no" n="9" />lich besinnett und betrachtett, was wider soelchs zuo verkomen sy, und unsser gemain statt und
<lb n="10" />gantzer gemand und land den groesten nutz und fromen praechte und grossen kostung und
<lb n="11" />schaiden, noedt, zwaeng und airmuot und schaiden verkommen und zuo verkommen zuo kuenftigen zitten
<lb n="12" />in friden oder in kriegen, welher lay loeff sin moechtind, und nach minem über schlahen
<lb n="13" />soelich nach minen torhetten rat ainer gemainen statt <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> und ir gemand und burger
<lb n="14" />alle iar wol fier oder fünff thusent <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice> <choice><abbr>den.</abbr><expan>Denar</expan></choice> mag guot sin und erspairn und da by
<lb n="15" />vor grossen noetten moecht bewairn, und wann eüwer wisshait der dingg gern ain gantzen
<lb n="16" />grond witter begerte oder welte wissen, so mag mir eüwer wisshait soelchs gen <placeName ref="stadtasg-places-252">Landsperg</placeName>
<lb n="17" />schriben, und ich kan in miner torhait nitt anderst verston, dann ye e soelchs beschaeh ye besser,
<lb n="18" />dann ünsser statt soelchs ainß tails gair bald nodt sin werden moechte. Geben zuo <origPlace ref="stadtasg-places-135">Ogspurg</origPlace>
<lb n="19" />ain <origDate when="1488-10-04">sant Frantziscen tag anno domini im 88</origDate>.
<lb n="20" />M<ex cert="medium">edicus</ex> <persName ref="stadtasg-actors-960" role="issuer">Jacob Straiff</persName>, ietz
<lb n="21" />statt airtzt zuo <placeName ref="stadtasg-places-252">Landsperg</placeName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_453_924.JPG" n="2" />
<lb n="22" />Den fürsichtigen und wisen
<lb n="23" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut der
<lb n="24" />statt sant Gallen</orgName> minen
<lb n="25" />lieben und goenstigen herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
