<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 120</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_120_239/240</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johann, Graf zu Schauenberg, Hofmeister des Heiligen Römischen Reichs, bittet
                    Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, sie möchten ihrem Bürger Johann Fechter
                    helfen, dass dessen auf Betreiben von Hans am Graben beschlagnahmtes Gut
                    wieder frei gegeben wird.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-551">Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-57">Verpfändung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-50">Johann, Graf zu Schauenberg, Hofmeister des Heiligen Römischen
                        Reichs</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-15">Wien</placeName>
                    <date>1439-04-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-27</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_120_239.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unnsern grus zuvor ersamen weisen. Es hat <persName ref="stadtasg-actors-252">Hanns
                    Fechtter</persName> ewr mitbaner fur uns bracht, wie im <persName ref="stadtasg-actors-253">Hanns am <lb
                        n="2"/>Graben</persName> umb solh intzicht, so er zu im vermaint zu haben,
                all sein gut bey ew verhefft hab, und ir in auch <lb n="3"/>darumbe und von
                desselben <persName ref="stadtasg-actors-253">Hannsen vom Graben</persName> wegen in ewr
                ungenad und ungunnste gevasst habet, <lb n="4"/>da durch er sich seiner kinder und
                guts entsetzen und auswenndig ewr gepiet hab wanen mussen. Und <lb n="5"/>er sich
                doch erboten hab, fur ew zu komen und gen seinem benanntten widertail vor ewr ze
                ubersteen der <lb n="6"/>sachen zu entschuldigen und zu bereden, und des ewr gelait
                und sicherhait darumb zu ew und von ew <lb n="7"/>ze komen begert. Des er von ew
                nich hab künnen bekomen, begern wir und biten ew ernstleichen, ir wellet <lb n="8"
                />darob sein, das dem benantten <persName ref="stadtasg-actors-252">Fechter</persName> sölh
                sein gut aus der verhefftung ledig geschafft werde, und ob er <lb n="9"/>ichts in
                den sachen wider ew biet verhanndelt, des wir nach seim furbringen nicht versteen,
                das wellet ew gut <lb break="no" n="10"/>lichen lassen entsleiffen und in des gantz
                begeben umb unsern willen an gesehen unser gebete, das er der gen <lb n="11"/>ew
                emphinde zu geniessen. Das wellen wir sunnderleichen umb ewr lieb verdienen, wo sich
                das gebüret. <lb n="12"/>Vermainet aber sein widersacher, in solher obgemelter zu
                sprüch nicht zuvertragen, so wil er im bey rechnung, <lb n="13"/>als er im zu
                geschriben und sich erpoten hat, genugtun. Geben zu <origPlace ref="stadtasg-places-15"
                    >Wyenn</origPlace> an <origDate when="1439-04-13">montag nach dem suntag <lb
                        n="14"/>quasimodogeniti anno domini etc. tricesimo nono</origDate>. <lb
                            n="15"/><persName ref="stadtasg-actors-50" role="issuer">Johanns graue zu Schaunberg</persName> des
                            <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Romischen Reichs</orgName> hofmaister, <lb n="16"/>obrister marschalich in <placeName
                    ref="stadtasg-places-94">Steir</placeName> und lanndmarschalich in <placeName
                    ref="stadtasg-places-91">Osterreich</placeName> etc. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_120_240.JPG" n="2"/>
                <lb n="17"/>Den ersamen weisen unsern besunnder lieben dem <lb n="18"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate zue
                    Sanntgallenn</orgName> etc. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
