<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 480</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_480_981/982</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Michael Muntprat und Othmar Spengler von Konstanz berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass sie gehört hätten, dass mehrere St. Galler Bürger, unter ihnen Hans Renftler, schlecht über sie redeten, was ihrer Ehre schade. Sie bitten sie, einen Rechtstag anzusetzen, damit die Sache geklärt werden kann. Sie bitten zudem um freies Geleit zu diesem Tag. Ansonsten müssten Michael Muntprat und Othmar Spengler selbst schauen, wie sie zu ihrem Recht kommen. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-63">Gerücht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-305">Ehre</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-982">Michael Muntprat</persName>
                     <persName ref="stadtasg-actors-981">Othmar Spengler</persName>
                     <placeName ref="stadtasg-places-7">Konstanz</placeName>
                                        <date>1491-10-25</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-06-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_480_981.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Ersamen und wisen lieben und guotten fründ unnser willig
<lb n="2"/>früntlich dienst syen üch von unns berait zuevoran lieben
<lb n="3"/>und guetten fründ. Unns lanngt an, wie das ettlich üwer
<lb n="4"/>burger oder die, so üch zueversprechent staend, und besunder
<lb n="5"/><persName ref="stadtasg-actors-980">Hanns Rennftler</persName> ettwas wort bruchint, die unns dann
<lb n="6"/>unnser ere hoch berueren. Wa das also waere, das uns nun
<lb n="7"/>ettwas unlidenlich ist und billich, dann, ob gott wil, sol sich
<lb n="8"/>dehain unere, noch das wir soellich lut sigint, als von in
<lb n="9"/>geredt werden sol, uff unns niemmer herfunden soell. Hierumb
<lb n="10"/>lieben und guetten fründ so ist an üch unnser gar ernstlich bitt,
<lb n="11"/>ir woellen uns soellich die üwern vor üch zue recht stellen und
<lb n="12"/>deßhalb ainen rechttag ansetzen, so woellen wir zue üch in
<lb n="13"/>üwer statt uff soellichen angesetzten rechttag komen und die
<lb n="14"/>vor üch, als sich gepurt, rechtvertigen, uns ouch zu soellichem
<lb n="15"/>rechttag daby, als lang der werett, und widerumb darvon
<lb n="16"/>biß an unnser guett sicher gewarsami, sicherhait und gelaitt
<lb n="17"/>für gewalt geben und zue schicken und unns das der billichait
<lb n="18"/>und unser notturfthalb nit abschlachen noch versagen. Das
<lb n="19"/>woellen wir umb üch mit willen gedienen. Dann wa das
<lb n="20"/>nit sin soelt, wurde unser notturft ervordern, den dingen
<lb n="21"/>witter nachzegedencken, wie wir uns selbs des vor sin
<lb n="22"/>und zue recht komen mügint. Und bitten hierumb üwer
<lb n="23"/>verschriben antwurt by dem botten. Geben uff <origDate when="1491-10-25">zinstag
<lb n="24"/>vor sannt Symonn und sant Judas tag appostolorum anno
<lb n="25"/>etc. LXXXX primo</origDate>.
<lb n="26"/><persName ref="stadtasg-actors-982" role="issuer">Michel Muntpratten</persName> und
<lb n="27"/><persName ref="stadtasg-actors-981" role="issuer">Othmar Spengler</persName> zue <origPlace ref="stadtasg-places-7">Costenntz</origPlace>.
<pb facs="StadtASG_Missive_480_982.JPG" n="2"/>
<lb n="28"/>Den ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und
<lb n="29"/>rautte zue Sanntgallen</orgName> unsern lieben und
<lb n="30"/>guetten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>