<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 271</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00250.xml">250</ref> und <ref target="stasg_missiv_00253.xml">253</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_271_543/548</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Ulm informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen ausführlich über die langwierigen Verhandlungen betreffend die Gefangennahme von Rudolf Muntprat von Ravensburg und Georg Ehinger, Bürger zu Ulm, durch Hans von Rechberg sowie Heinrich von Isenburg den Jüngeren. Die Ulmer bitten die St. Galler, allfälligen Aussagen gegen sie keinen Glauben zu schenken, sondern ihnen zu helfen und insbesondere Heinrich von Geroldseck, Hans von Rechberg sowie Heinrich Isenburg keinen Aufenthalt und kein Geleit zu gewähren. Zudem bitten sie um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-46">Gefangennahme</term>
<term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-540">Schloss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-464">Pfalzgraf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
<term ref="stadtasg-keywords-409">Markgraf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-401">Statthalter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-474">Hauptmann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-444">Kläger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-204">Richter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
<term ref="stadtasg-keywords-520">Bündnis</term>
<term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-323">Junker</term>
<term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-50">Acht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-209">Bann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-416">Adel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-510">Bürgermeister und Rat zu Ulm</orgName>                    <date>1452-11-03</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>SC</persName>
                <date>2021-12-07</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_271_543.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser fruntlich willig dienst voran ersamen und wysen lieben fründ. Wir zwyfeln nicht, denne uwer
    <lb n="2" />wishait habe vormals die übeln, bosen und unredlichen geschicht durch <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rech
        <lb break="no" n="3" />berg</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Ysemburg den iungern</persName> an <persName ref="stadtasg-actors-404">Ruodolffen Muntprat</persName>, unser frund von
    <lb n="4" /><placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName>, und <persName ref="stadtasg-actors-405"
        >Jorgen Ehinger</persName>, unserm burger, begangen. Also haben uns die egenanten unser
    <lb n="5" />frund von <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> und unser burger, nach dem si ledig worden und an hamisch
<lb n="6" />sin zuo erkennen gegeben, si und ir knechte, so uff die zite mit in geritten sin, syen
    <lb n="7" />in <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechbergs</persName> hande gefangen und in sin <placeName ref="stadtasg-places-171">sloß Rammstain</placeName> gefürt und da
<lb n="8" />selbs in swaerer gefangknusse gehalten worden, unbesorgt und unbewart siner eren,
<lb n="9" />und in dem, als wir noch die gefangen nicht gewist, mit im unfruntlichs zuo schicken
<lb n="10" />gehabt haben, er ouch rechtz an uns noch sy nie ervordertt, begert noch ervolgt
    <lb n="11" />hand, uff solich geschicht wir nu durch unser guot frund von <placeName ref="stadtasg-places-158"
        >Rotwile</placeName> <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von
<lb n="12" />Rechberg</persName> haben ervordert nach gepürlichait, die gefangen irer gefangknusse ledig
    <lb n="13" />zuo laussen one engaltnusse, hat er <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Ysemburg</persName> obgenant gezogen in die
<lb n="14" />sache, als ob der selb houptsacher und die gemelten gefangen von sinen wegen und
    <lb n="15" />in sin hande gefangen, des wir durch <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Ysemburg</persName> ouch unbesorgt und
<lb n="16" />unbewart gewesen syen, ouch mit im unfrüntlichs zuo schicken nicht gewisst haben,
<lb n="17" />er och dehain rechtlich vordrung an uns nie geton dann sovil, das er uns sachen
    <lb n="18" />halb, darumb wir mit her <persName ref="stadtasg-actors-407">Viten von Ysemburg</persName>, sinem vatter saligen, gericht sein
<lb n="19" />nach lut der richtungsbrief darüber begriffen ain schrifft dienst innhaltend zuo
<lb n="20" />gesend hat, daby wir uns solicher unrechten und uebeln geschicht nicht versehen
<lb n="21" />und uff die zite sinem botten, abwesens halb unser treffenlichen rate, müntlich ant
    <lb break="no" n="22" />wurten laussen haben, wir wolten <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Isemburg</persName> by unserm botten ant
<lb break="no" n="23" />wurt zuo schriben. In dem hat sich nu soliche geschicht und fangknusse und erst
    <lb n="24" />uber etlich zite nach der geschichte sich <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrich von Ysemburg</persName> durch sin
    <lb n="25" />absagsbriefe zuo viend und nach siner absag aber ueber etwievil zites <persName ref="stadtasg-actors-460">Hans
    <lb n="26" />von Rechberg</persName> durch sin absagsbriefe zuo viend und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichs von Ysemburgs</persName>
    <lb n="27" />helffer gemacht, und füro <persName ref="stadtasg-actors-460">Hans von Rechberg</persName> uns durch die gemelten unser
    <lb n="28" />frund von <placeName ref="stadtasg-places-158"
        >Rotwile</placeName> antwurten lassen. Wolten wir <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Isemburg</persName> eren
<lb n="29" />und rechts sin der spenne halb zwischen sinem vatter und uns gewesen, der wir
<lb n="30" />mit sinem vatter gericht sin und des besigelt richtungsbriefe haben uff der
<lb n="31" />hochwirdigen durchluchtigen hochgebornen fursten unsern gnadigen herren
    <lb n="32" />ainem hern <persName ref="stadtasg-actors-425">Ruoprecht</persName>, byschove zuo <placeName ref="stadtasg-places-112">Straßburg</placeName>, hern <persName ref="stadtasg-actors-320">Ludwigen</persName> pfaltzgraven
    <lb n="33" />by <placeName ref="stadtasg-places-143">Rine</placeName>, hertzogen in <placeName ref="stadtasg-places-132">Nydern und Obern Bayern</placeName>, hern <persName ref="stadtasg-actors-409">Albrechten</persName> marggraven
    <lb n="34" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-147">Brandemburg</placeName> und burgkgraven zuo <placeName ref="stadtasg-places-21">Nueremberg</placeName>, hern <persName ref="stadtasg-actors-410">Jacoben</persName> marggraven
    <lb n="35" />zuo <placeName
        ref="stadtasg-places-148">Baden</placeName> und graven zuo <placeName ref="stadtasg-places-172">Spanhain</placeName> oder hern <persName ref="stadtasg-actors-591">Ulrichen</persName> graven zuo <placeName ref="stadtasg-places-167"
            >Wirtem
<lb break="no" n="36" />berg</placeName> und ir ieglichs raete ungeappelliert und ungeweagert und solich recht
<lb n="37" />vertroesten und versichern, so solten die gefangnen ledig gelassen werden, doch
<lb n="38" />das die habe by in begriffen verloren belibe. Uff solichs haben wir uns hin wider erbieten
<lb n="39" />laussen, zuo unbedingtem rechten fur zuo kommen, des ersten nach unser fryhait sag, were
<lb n="40" />im das nit fuogsam, für unsern allergnadigisten herren den romischen konig<note><persName ref="stadtasg-actors-49">König Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>.</note>, der unser
<lb n="41" />baiden parthien herre ist, für gemain stette unser verainung fur maister und raute der
    <lb n="42" />stat <placeName ref="stadtasg-places-112">Straßburg</placeName>. Woelt in das ouch nit fuogsam sin, fur die durchluchtigen hochgebornen
    <lb n="43" />fursten unsrer gnadigen herren hern <persName ref="stadtasg-actors-411">Fridrichen</persName> pfaltzgraven by <placeName ref="stadtasg-places-143">Rine</placeName>, hertzogen in <placeName ref="stadtasg-places-132">Baiern</placeName> für
    <lb n="44" />munder etc. als ain vicari des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> oder für herrn <persName ref="stadtasg-actors-75">Albrechten</persName> och pfaltzgraven by <placeName ref="stadtasg-places-143">Rine</placeName>,
    <lb n="45" />hertzogen in <placeName ref="stadtasg-places-132">Baiern</placeName>, graven zuo <placeName ref="stadtasg-places-145">Voburg</placeName> oder fur herrn <persName ref="stadtasg-actors-410">Jacoben</persName>, marggraven zuo <placeName ref="stadtasg-places-148">Baden</placeName>
    <lb n="46" />und graven zuo <placeName ref="stadtasg-places-172">Spanhain</placeName>, den er uns doch selbs fürgeschlagen hat, und ir gnaden räte
    <lb n="47" />oder uff der hochgebornen unsern gnadigen herschafft vor <placeName ref="stadtasg-places-167">Wirtemberg</placeName> stathalter <persName ref="stadtasg-actors-406">Hain
<lb break="no" n="48" />rich von Ysemburg</persName> an der selben ennd ainem zuo tuon, was wir im mit recht zuo tuon pflichtig
    <lb n="49" />werden, alles unbedingtlich. Und als uns das ouch nicht verfangen hat, haben wir <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen
<lb n="50" />von Ysemburg</persName> ervordert, uns an der obgeschriben ennd ains für zuo kommen usfundig zuo
<lb n="51" />machen, ob er die unsern mit eren gefangen habe und mit eren behalten müge, das ist
<lb n="52" />ouch von in verachtet worden. Uff das haben wir uns aber und wyter zuo unbedingten
    <lb n="53" />rechten erbotten uff maister und raute der stat <placeName ref="stadtasg-places-112">Straßburg</placeName>, umb was sachen er
<lb n="54" />uns daselbs zuosprech unser antwurt nach unser notdurfft dargen zuo tuon, ob im das
<pb facs="StadtASG_Missive_271_544.JPG" n="2" />
<lb n="55" />ouch nit fuogsam were, daselbs mit recht usfundig werden und erkennen zuo lassen,
<lb n="56" />welichs tails fürgeschlagne rechtbott die rechtlichern und billichern weren das den
<lb n="57" />furo gestrags nachgegangen wurd, so uns das ouch nicht verfangen hat, haben wir
    <lb n="58" /><persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechberg</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Isemburg</persName> zuo etlichen tagen der sachenhalb
    <lb n="59" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-158"
        >Rotwile</placeName> gelaistett die vorgeschribne rechtbott und darbi recht für
<lb n="60" />schlahen laussen uff die edeln strenngen und vesten den hoptmann und die <orgName ref="stadtasg-actors-564">geselschafft der
    <lb n="61" />ritterschafft mit sand Jorgen schilt</orgName> an der <placeName ref="stadtasg-places-173">Tonow</placeName> oder uff die edeln hern <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> oder hern
    <lb n="62" /><persName ref="stadtasg-actors-426">Gaudentzen von Rechberg von Hochenrechberg</persName>, baid ritter, der ainem als ain gemain
    <lb n="63" />mit glichen zuosatze, die doch <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechbergs</persName> geborn und nachgesyppt frund
<lb n="64" />sind, in an der gemelten ennd ainem zuo tuon, was wir in mit recht zuo tuon pflichtig
<lb n="65" />wurden alles unbedingtlich, das doch nieman wol voelliglicher erbieten mag, wann
<lb n="66" />wir getan haben daby ir und menglich, vor wem das verlut, zuo solicher muotwilliger,
    <lb n="67" />unredlicher geschicht <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrich von Ysemburg</persName> verdingte rechtbott zuo sampt dem, das
<lb n="68" />er clager maint zuo sin und richter nach sinem willen zuosetzen und dargen unser
<lb n="69" />gliche voellige rechtbott, die wir als die antwurter unverdingt setzen, den nach aller
<lb n="70" />ordnung des rechten der clager billicher volget, wol versten mügen, das alles die
    <lb n="71" />benanten <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrich von Isemburg</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-460">Hanß von Rechberg</persName> verachtett und die benanten unser
        <lb n="72" />frund von <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> und unser burger uber soliche vollige glich und billiche recht
<lb n="73" />in swärer fangknusse mit marter und andrer unbillichait unmenschlich gehalten
<lb n="74" />und dartzuo gedrengt hand, das si sich haben müssen laussen schaetzen nach irem gefallen,
    <lb n="75" />und wie wol durch die edeln, stranngen und vesten hern <persName ref="stadtasg-actors-97">Hansen von Clingenberg</persName> und hern
    <lb n="76" /><persName ref="stadtasg-actors-427">Hansen vom Stain</persName> zuo <placeName ref="stadtasg-places-174">Ronsperg</placeName>, baid ritter, <persName ref="stadtasg-actors-66">Albrechten</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-86">Rudolffen von der Braiten
<lb break="no" n="77" />landemberg</persName>, gebrueder, soliche schatzung betadingt und abgeredt ist, das die benanten
    <lb n="78" />gefangen, <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechberg</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Ysemburg</persName> fur alle sachen vierthalb
<lb n="79" />tusent guldin geben und daruff alle und ieglich gelüpt, verpuntnusse und aide, so
    <lb n="80" />si <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechberg</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Ysemburg</persName> oder iemant von iren wegen
<lb n="81" />getan hetten, es were umb gelt, kouff, wechssel, lyhung oder wie das denne be
<lb break="no" n="82" />schehen were, mit briefen, sigel ald von mund gantz absin, sonder si allein by der schatz
    <lb break="no" n="83" />ung der vierthalb tusent guldin beliben solten, und das ouch <persName ref="stadtasg-actors-460">Hans von Rechberg</persName>
    <lb n="84" />und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrich von Isemburg</persName> zuo halten zuo gesagt hand und luter ingangen sind, wie
<lb n="85" />dann solichs der tadingbriefe mit der tadingslute ouch mit ir baider insigel besigelt
    <lb n="86" />clarlicher innhalt, noch dann hat es <persName ref="stadtasg-actors-460">Hans von Rechberg</persName> daby nicht beliben noch
<lb n="87" />bestand laussen, sonder die gefangen dartzuo gehalten, das si ainer schatzung als
<lb n="88" />umb syben hundert guldin, so er vor solicher vorgemelter tading uff sie gelait
    <lb n="89" />hett haben müssen, bekennen hern <persName ref="stadtasg-actors-428">Melchior von Blomnegk</persName>, ritter, und <persName ref="stadtasg-actors-429">Dietrich
        <lb n="90" />Haggen</persName>, vogt zuo <placeName ref="stadtasg-places-175">Hornberg</placeName>, die selben syben hundert guldin schuldig sin und in des
    <lb n="91" />briefe und sigel geben, die selben her <persName ref="stadtasg-actors-428">Melchior</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-429">Dietrich</persName> ouch solichs uff si geno
<lb break="no" n="92" />men hand, mit was fuog laussen wir sin an dem ennd by dem allem ouch by dem, das
    <lb n="93" /><persName ref="stadtasg-actors-460">Hans von Rechberg</persName> selbs der hoptsacher gewesen ist, und die gefangen in si hand
    <lb n="94" />gefangen worden sin dann sovil, das er nach der geschicht <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von Isemburg</persName>,
<lb n="95" />als ob der der hoptsacher gewesen sy, wie vor stat, gezogen und das alles getan
<lb n="96" />hat, unbesorgt und unbewart siner eren unervordert und unervolgt aller recht
<lb n="97" />wol zu versten und zuo merken, wie unredlich, unbillich und froemd ir fürnemen ist.
    <lb n="98" />Wann wir nu kurtzlich mit den egenanten <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechberg</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen von
        <lb n="99" />Isemburg</persName> zuo <placeName ref="stadtasg-places-176">Tawingen</placeName> getaget, das sy sach aber der vorgemelten bedingten recht
    <lb n="100" />und daby erbetten haben, den hochgebornen unsern gnadigen herren hern <persName ref="stadtasg-actors-591">Ulrichen</persName>
        <lb n="101" />graven zuo <placeName ref="stadtasg-places-167">Wirtemberg</placeName> und siner gnaden stathalter und siner gnaden und och
<lb n="102" />unserer gnadigen herren siner gnaden vettern rate erkennen zuo lassen, welichs
<lb n="103" />tails rechtliche gebott, die ußtragenlichen sien, das den nachgegangen werd,
<lb n="104" />dawider unser rautzfrund sich von unsern wegen aller der recht, der wir
<lb n="105" />uns vor erbotten, wie die hievor geschriben stand, aber und darby noch mer
<lb n="106" />zuo eren und zuo recht unbedingtlich erbotten haben uff die stette, daruff wir
<lb n="107" />gefryet sien, und ob in das nicht eben were, fur den allerdurchluchtigisten fursten
    <lb n="108" />unsern gnadigisten herren hern <persName ref="stadtasg-actors-49">Fridrichen</persName> romischen kaiser, hertzogen zuo <placeName ref="stadtasg-places-91">Osterrich</placeName>
    <lb n="109" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-94">Stir</placeName>, zuo <placeName ref="stadtasg-places-97">Kernden</placeName> und zuo <placeName ref="stadtasg-places-98">Krain</placeName>, graven zuo <placeName ref="stadtasg-places-99">Tyrol</placeName> etc., und ob in das ouch nicht
<pb facs="StadtASG_Missive_271_545.JPG" n="3" />
    <lb n="110" />eben were, fur den hochgebornen unsern gnadigen herren hern <persName ref="stadtasg-actors-591">Ulrichen</persName> graven zuo
        <lb n="111" /><placeName ref="stadtasg-places-167">Wirtemberg</placeName> und siner gnaden stathalter in an der ennde ainem, welichs
<lb n="112" />in eben sy, zuo tuon, was wir in von eren und rechts wegen zuo tuon schuldig werden,
<lb n="113" />doch also, das sy uns desglich an demselben ennde och tügen, was sy uns von
<lb n="114" />eren und rechts wegen zuo tuon schuldig werden, und das ains mit dem andern
<lb n="115" />zuogang und zuo in setzen, welichs tails recht vorgang, doch das des andern
<lb n="116" />tails recht uff die zite ouch volgang, und das ains mit dem andern zuo
<lb n="117" />gang, und das sy den gefangen daruff ir geschätzt gelt und genomen habe wider
<lb n="118" />geben oder bekeren. Und als uns das nicht verfahen mocht, haben wir uns noch
        <lb n="119" />volliklicher und mer erbotten, uff den vorgenanten unsern gnadigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-167">Wirtem
<lb break="no" n="120" />berg</placeName> und siner gnaden statthalter in unbedingtem rechten erkennen und usfundig
<lb n="121" />werden zuo laussen, welichs tails rechtliche gebott die voelligern, billichern und
<lb n="122" />rechtlichern sien, das den nachgegangen und das das schatzgelt und genomen
<lb n="123" />habe daruff in vorgeschribner massen wider gegeben oder bekert werd,
        <lb n="124" />das si alles verachtet und verschlagen haben. Und als nu iungkherr <persName ref="stadtasg-actors-430">Hainrich von
<lb n="125" />Geroltzegk</persName>, herre zuo Sultz, unsern frunden den stetten und uns ain muotwillig
<lb n="126" />vientschafft geseit hat, darumb wir ouch mit im getaget haben, daruff er von
<lb n="127" />uns geklagt hat, das wir im sin vetterlich erbe genomen haben, darumb wir
<lb n="128" />im denn fur etlich fursten und herren unser gnadig herren zuo recht fürkomen
<lb n="129" />und darinn aucht und banne und was sich in der vientschafft gemacht habe,
<lb n="130" />hindan setzen sullen etc. Und als uns an solicher vientschafft und beschuldigung
<lb n="131" />von im ungütlich beschicht, so haben wir uns, im eren und rechtz zuo sein, er
<lb break="no" n="132" />botten, doch das er uns desglich an der nachbenempten ennde ainem ouch eren
<lb n="133" />und rechtz sy, und das ains mit dem andern zuogang unbedingtlich erbotten uff
<lb n="134" />die stette, daruff wir gefryet sien, oder für den vorgenanten unsern gnadigisten herren
        <lb n="135" />den <persName ref="stadtasg-actors-49">romischen kaiser</persName> oder den egenanten unsern gnadigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-167">Wirtemberg</placeName>
<lb n="136" />und siner gnaden stathalter, und wiewol es nicht billich sy, im dannocht
<lb n="137" />durch unsers gelympffen willen aucht und banne hindan und zuo im setzen,
<lb n="138" />welichs tails recht vorgang, doch das des andern tails recht uff die zite
<lb n="139" />ouch volgang und das ains mit dem andern zuogang, und als er solich unbe
<lb break="no" n="140" />dingt ere und rechtgebott verachtet hat, haben wir uns noch volliklicher
        <lb n="141" />erbotten unsern egenanten herren von <placeName ref="stadtasg-places-167">Wirtemberg</placeName> und siner gnaden stathalter
<lb n="142" />in unbedingtem rechten erkennen zuo lassen, welichs tails rechtliche gebott die
<lb n="143" />voelliger, billicher und rechtlicher syen, das den nachgegangen werde, das alles
<lb n="144" />uns abgeschlagen und verachtet worden ist. Die wile wir nu nicht zwyfeln,
<lb n="145" />denn uwer wishait habe groß mißvallen solicher vorgeschriben ubeln, bosen
    <lb n="146" />und unredlich geschicht an unser frund von <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> und unsern burgern
<lb n="147" />begangen, die doch unloblich wider alle billichait und erberkait ist und dehay
<lb break="no" n="148" />nem frommen manne besunder noch mynder edeln und gebornen luten zuo stat und
        <lb n="149" />si von billich irs adels berobet, ouch von dem egenanten iungkher <persName ref="stadtasg-actors-430">Hainrichen von
<lb n="150" />Geroltzegk</persName> und sinen helffern unbillicher ding und uber die obgemelten recht
<lb n="151" />bekrieget und beschadiget werden, so bitten wir uwer wishait mit besunderm ernst
<lb break="no" n="152" />lichen vlisse, ob ir der sache anders, dann hievor stat, rede oder uns verunglimpffen
<lb n="153" />hoeren wirden, wollen solichs nicht geloben, sonder uns zuo dem besten verantwurten,
        <lb n="154" />ouch iungkhern <persName ref="stadtasg-actors-430">Hainrichen von Geroltzegk</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-460">Hansen von Rechberg</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-406">Hainrichen
<lb n="155" />von Ysemburg</persName> noch ir helffer in uwer stetten und gebieten nicht enthalten husen,
<lb n="156" />hofen, essen, trencken, hinnoch fürschieben noch dehain gelait geben und desglich
<lb n="157" />zuo tuon mit den uwern schaffen und bestellen und uch hierinn bewisen, als wir ain
<lb n="158" />unzwifelich getruwen haben. Das wollen wir mit willen umb uwer wishait gern
<lb n="159" />verdienen. Und land uns darumb uwer fruntlich verschriben antwurt by dem
    <lb n="160" />botten. Datum uff <origDate when="1452-11-03">frytag nach aller selen tag anno domini etc. LIIdo</origDate>.
    <lb n="161" /><orgName ref="stadtasg-actors-510" role="issuer">Burgermaister und
        <lb n="162" />raute zuo Ulme</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_271_546.JPG" n="4" />
<pb facs="StadtASG_Missive_271_547.JPG" n="5" />
<pb facs="StadtASG_Missive_271_548.JPG" n="6" />
    <lb n="163" />Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
        >burgermaister und raute
        <lb n="164" />der stat sant Gallen</orgName> unnsern besundern guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
