<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 337</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Die erwähnte Beilage ist nicht vorhanden.</p></note>
            </notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_337_679/680</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz schreiben Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass sie Ratsdelegationen von St. Gallen und Appenzell auf den 9. Mai nach Konstanz geladen hatten, um über die Sicherheit im Land zu beratschlagen. Da St. Gallen keine Ratsdelegation hat schicken können, haben Appenzell und Konstanz die Gespräche ohne St. Gallen geführt. Konstanz verspricht, eine schriftliche Fassung des Gesprächs zwecks Stellungnahme zuzustellen. Zudem informieren die Konstanzer mit einer Beilage, dass sie mit ihren Nachbarn eine Verlautbarung erlassen hätten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-102">Sicherheit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>
<term ref="stadtasg-keywords-321">Schriftlich</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>                    <date>1457-05-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-01-10</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_337_679.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unser fruntlich willig dienst zuovor ersamen und wisen besunder lieben und guoten frund.
<lb n="2"/>Nach dem und wir uch, och uwer und unser guoten frund von <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzel</placeName> als uff <date when="1457-05-09">mentag
<lb n="3"/>nach dem sonnentag iubilate</date> her zuo uns beruefft haben, sich in ettlicher maß zuo under
<lb break="no" n="4"/>reden, dardurch das land umb uch und uns in ettlicher maß gefrigt werden und
<lb n="5"/>menglich dest sichrer wandeln moecht, uff das ir uns nu geschriben haben, wie
<lb n="6"/>ir treffenlicher sachen halb zuo solicher berueffung üwer bottschaft nit senden kunden,
<lb n="7"/>doch moechten wir davon ratschlagen und üch dann sölichs och zuo wissen tuon, was
<lb n="8"/>uch dann darczuo gepurte zuo tuond, wolten ir och gern tuon, wie dann solichs uwer brief
<lb n="9"/>inn halt, haben wir wol verstanden. Und nach dem und ir dann also üwer bott
<lb break="no" n="10"/>schafft nit haben gesendt, syen wir mit sampt der von <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzel</placeName> bottschafft, so sy dann
<lb n="11"/>deshalb zuo uns gesendt haben, uber die ding gesessen und haben von den dingen geredt,
<lb n="12"/>und deßhalb ain begriff uff ain hinder sich bringen und zuo ze sagen getan, des
<lb n="13"/>wir dann uwer guoten fruntschafft ain abgeschrifft senden, dar inn ir dann sölichs
<lb n="14"/>wol vernemen werden. Und darumb insunder lieben und guoten frund
<lb n="15"/>wöllen ir sölichs fur uch nemen, das aigenlich ermessen und uns dann uwer main
<lb break="no" n="16"/>ung, was uch darinn zuo willen sin wolle, wissen laußen. Och lieben frunde
<lb n="17"/>so senden wir uch hie by ain abgeschrifft, in welher maß wir mit ettlichen unsern
<lb n="18"/>umbsaeßen ain landgeschray haben furgenomen, umb des willen, das uwer wishait
<lb n="19"/>wisse, sich darnach zuo halten. Dann wa wir allenthalben darczuo getuon konden damit,
<lb n="20"/>damit das land dest furderlich in friden geseczt werden und menglich dest sichrer wandeln
<lb n="21"/>möcht, darczuo waern wir genaigt und tatten das mit guotem willen gern.
<lb n="22"/>Geben uff <origDate when="1457-05-10">zinstag nach dem sonnentag iubilate anno domini etc. Lseptimo</origDate>.
<lb n="23"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und
<lb n="24"/>rate zuo Costentz</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_337_680.JPG" n="2"/>
<lb n="25"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate
<lb n="26"/>zuo sant Gallen</orgName> unsern besundern lieben und guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
