<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 419</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00415.xml">415</ref>, <ref target="stasg_missiv_00416.xml">416</ref>, <ref target="stasg_missiv_00417.xml">417</ref> und <ref target="stasg_missiv_00420.xml">420</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_419_855/856</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ludwig von Freiberg, providierter Bischof zu Konstanz, fordert Bürgermeister und Rat zu St. Gallen in seiner Antwort auf ein St. Galler Schreiben wiederholt dazu auf, ihn innerhalb von acht Tagen als Bischof anzuerkennen, sonst werde er sie in den Kirchenbann setzen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-121">Zustimmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-72">Rechtmässigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-59">Frist</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-209">Bann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-572">Kirchenbann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-426">Mandat</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwig von Freiberg</persName> <placeName ref="stadtasg-places-36">Radolfzell am Bodensee</placeName>                          <date>1476-05-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-03-31</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_419_855.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" /><persName ref="stadtasg-actors-884" role="issuer">Ludwig von gottes gnaden
<lb n="2" />bestaetigter zuo Costentz</persName>.
<lb n="3" />Unnsern früntlichen gruos und was wir eren liebs und guots vermoegen zuvor fürsichtigen ersamen und wysen
<lb n="4" />besundern lieben und guoten fründ. Üwerm früntlichen begeren in üwern geschrifften an unns geton welten
<lb n="5" />wir sunderszwyfels gern verwilligen und üch in dem und anderm zuo willen werden, wie wir das mitt eren
<lb n="6" />glimpf und fuog getuon moechten, als ir wol bishar befunden habent, dz wir üch lenger dann gar vil andern
<lb n="7" />herren, richstetten und gemeinden habent laussen ruowen. So sich aber unnser widerparthy fuer und fuor
<lb n="8" />mitt erdichten maeren an allen gruond der warhait sich understaut, unns und unnser gerechtikait zuo erstecken
<lb n="9" />und sich mitt schampt üch und annder fromm cristen allain mitt gefaerwtem schin in der ungehorsame des
<lb n="10" />hailgen stuols ze niderdrucken den hailgen cristenlichen glouben und die goettlichen gerechtikait ze fueren und
<lb n="11" />zebehalten, ir ouch und ettlich annder, wiewol si es lang getriben und doch ainen ainigen buochstaben von
<lb n="12" />dem baepstlichen gewalt, da dis sach hin hoert, nit ufbraucht haut, und die baepstlichen gebott den keiserlichen
<lb n="13" />mandaten fuergesetzt soellent werden, soelichs ir blind fuernemmen und beharren nit verston wellent, daruß
<lb n="14" />dem cristenlichen globen schwechrung, dem hailgen stuol schmauch, den cristenlichen selen an ir hail merck
<lb break="no" n="15" />lichen abbruch und ewig sorgvaeltikait und unns an unnser gerechtikait hindrung und schad zuogefuegt werden,
<lb n="16" />künnent noch mugent wir dhains wegs merer vorhalten dann dz wir unnser gerechtikait gen üch und andern
<lb n="17" />laussint in kreft ußgon und besechint, welhe dem hailgen stuol gehorsamen oder widerwaertigen wellint,
<lb n="18" />als wir das ouch in strenger bevelh habind. Hierumb lieben fründ wir üch der requisitz und unnser vorigen
<lb n="19" />geschrifften und früntlichs ermanends üch geton hiemitt erinndrent, ir wellint noch <date when="1476-05-04">hütt by tag</date> als fromm
<lb n="20" />cristen und liebhaber üwer selen und der gerechtikait üch in gehorsame des hailgen stuols schicken, des wir üch
<lb n="21" />abermals ernstlich bittend, und unns fuer üwern bischoff annemind, die gaistlichen oberkait by unns suochen,
<lb n="22" />wie ir des vormauls bas bericht sind. Das wellent wir umb üch und die üwern in vaetterlicher lieb beschulden.
<lb n="23" />Dann wo soelichs von üch <date when="1476-05-12">in acht tagen</date> nitt beschaech, moechten wir lenger unnser bullen und brieff gen
<lb n="24" />üch glich als gen andern nitt laussen anston, sundern in unnserm und anndern bistuemben die benn,
<lb n="25" />pen und fluech wider üch laussen verkündigen, des wir doch als üwer getrüwer vatter und selsorger lieber
<lb n="26" />vertragen wellent beliben. Geben <origPlace ref="stadtasg-places-36">Zell</origPlace> uff <origDate when="1476-05-04">sambstag nach des hailgen crütz tag Inventionis anno
<lb n="27" />etc. LXXVI</origDate>.
<pb facs="StadtASG_Missive_419_856.JPG" n="2" />
<lb n="28" />Den fuersichtigen ersammen und wysen unnsern besundern
<lb n="29" />lieben und guoten fründen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat der statt
<lb n="30" />zuo Santgallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
