<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 1224</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Abschrift.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_1224_4057/4060</idno>
                                            </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu St. Gallen antworten auf ein Schreiben des Landammanns und Rats zu Appenzell, worin diese über Verhetzungen und aufrührerische Reden von St. Galler Bürgern und neu aufgenommenen Bürgern gegen die geistliche und weltliche Obrigkeit Appenzells sowie über Anreizungen zu Blutvergiessen geklagt hatten. Die St. Galler versichern, derartige Vergehen nicht ungestraft zu lassen, sofern sie belegt werden könnten, verweisen jedoch darauf, dass auch Appenzeller in der Stadt St. Gallen ungebührliche Reden geführt hätten. Bezüglich der neu aufgenommenen Bürger erklären sie, seit längerer Zeit keine neuen Bürger aufgenommen zu haben, und beteuern, dass die bei ihnen geduldeten ehemaligen Appenzeller Einwohner sich ruhig und zurückgezogen verhielten.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-213">Unruhe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-104">Landmann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-316">Obrigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-63">Gerücht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-168">Abschrift</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>                    <date>1588-03-25</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-506">Ammann und Rat zu Appenzell</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Alina Mächler</persName> <persName>Stefan Sonderegger</persName>
                <date>2026-01-19</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_1224_4057.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnsser freundtlich unnd nachbarlich willig dienst sampt erbietung aller
<lb n="2" />ehrn liebs unnd guots zuvor fromen fürsichtigen ersamen und weissen
<lb n="3" />insonnders guoten freundt getrewen lieben nachbauren. Ewer schreiben
<lb n="4" />haben wir empfangen unnd desselben inhalt außfuörlich verstanden,
<lb n="5" />darinen dann erstlich meldung geschicht, dz ir abermallen ein
<lb n="6" />guote zeit (wie vormallen mehr) gedult getragen, so seyen aber
<lb n="7" />die unßern weib unnd man, wie auch die newen angenome
<lb n="8" />burger gegen ewern landtleuten mit verhezung gegen ewer
<lb n="9" />gaistlichen unnd weltlichen oberkeit, mit rechtfertigen stumpfiern
<lb n="10" />unnd zue bluot vergießen dienenden anraizungen so unbe
<lb break="no" n="11" />schaidenlich, dz euch nit wol leidenlich, sonder hoch beschwehrlich sye etc.,
<lb n="12" />wie dann dasselbig mit mehr worten weitlöfiger gemeldet
<lb n="13" />wart etc. Darauf fuögen wir euch freundtlicher und nachbar
<lb break="no" n="14" />licher wolmainung zuvernemmen, das unnß zwahr von
<lb n="15" />herzen und in trewem laidt, wo die unßern, es seye von weib
<lb n="16" />oder manß personen, mit den ewern solligen oder dergleichen und
<lb n="17" />zue unwillen (wollen geschwigen des bluotvergießens etc., da
<lb break="no" n="18" />vor gott euch und ewer gannz landt, wie auch gemaine
<lb n="19" />lobliche <orgName ref="stadtasg-actors-750">Eydtgnoßschafft</orgName> unnd unnß gnedigclich behuäten wele)
<lb n="20" />bewegenden worten gepflegen heten, dann ir unnß
<lb n="21" />gewißlich (wie mehrmallen guotherzig anerboten) ver
<lb break="no" n="22" />trawen sollen, wo etwan von den unßern solliches im
<lb n="23" />grundt erfahrn unnd wir erkundigung einbringen mochten,
<lb n="24" />dz solliches umb erhaltung willen guotter freundt unnd
<lb n="25" />nachbarschafft wir ungestrafft nit gnigen laßen würden
<lb n="26" />in massen, dz ir unsser daran habendt mißfallen spüoren
<lb n="27" />unnd sehen solten, derowegen so wir deren schuldigen
<lb n="28" />personen wüßenschafft heten, solte nach gebeur unnd iedes
<lb n="29" />verschuldten mit derselben gehandlet werden. Darneben
<lb n="30" />aber ist nit ohne, dann dz gleich etlich der ewern in unnßer
<lb n="31" />statt unnd außerhalb mancherlai unnotige, ia nit zue gmain
<lb break="no" n="32" />nem nachbarlichem friden dienende schutz unnd stumpfie
<lb break="no" n="33" />rten gebraucht, darumb wir gründtliche erfahrung haben
<pb facs="StadtASG_Missive_1224_4058.jpg" n="2" />
<lb n="34" />im fall der nothurfft beweißlich darzethuon, weil aber wir wol
<lb n="35" />gedencken unnd ermessen konnden, dz euch alls der ordenlichen oberkeit
<lb n="36" />daran kein gefallenß geschehe, haben wir solliches nit aufs
<lb n="37" />hochst auffaßen oder euch mit clagen deßhalben beschwehrn
<lb n="38" />wellen, wie wir gleicher gestalt der hofnung seindt, wil ir wol
<lb n="39" />wüßendt, dz zue baiderseits etwan ungeschickht leut (besonders
<lb n="40" />in weinfüchti) befunden, dz ir der unßern ungebürlichen unnd
<lb n="41" />unbefolchnen reden unß der oberkeit auch nit zuemeßen und rech
<lb break="no" n="42" />nen, sonder die nachbarschafft unnd allgemainen friden mehr lieben,
<lb n="43" />dann sonder ungeschickchter privat personen unruowige gemuoter
<lb n="44" />euch zue ainichem unwillen bewegen laßen werdindt. Be
<lb break="no" n="45" />langendt dann new angenomne burger oder derselben auß
<lb n="46" />goßne reden geben wir euch dißen nachbarlichen bericht, dz
<lb n="47" />wir iezt an lange zeit har keine newe burger angenommen,
<lb n="48" />ander die ewern geweßnen landtleut oder einwonern nach
<lb n="49" />iemandt anderem, auch denen, so gleichwol iez bei unnß sindt,
<lb n="50" />keinen beharlichen hindersiz vergondt, sonder inen (weil sy keiner
<lb n="51" />bößen verlündungen oder thaaten halber, ie von unnß erkant noch
<lb n="52" />gehalten worden) biß auf ir fernere gelegenheit auß christ
<lb break="no" n="53" />lichem mitleiden underschlauf geben unnd zuegelaßen und dz
<lb n="54" />under euch nach den ewern zue einichem wider willen ztrutz
<lb n="55" />noch zelaidt, so seindt sy auch dermaßen so eingezogen unnd
<lb n="56" />still, das wir ainiches ungebürlichs von inen iegehört habendt
<lb n="57" />noch zesagen wüßendt, dann ir unß deßen entlich vertrawen
<lb n="58" />sollendt, das wir deren personen, so aufruorisch oder bößen thaten
<lb n="59" />halber bezichtiget, euch unnd ewerm landt zewider keine dulden
<lb n="60" />noch leiden wurdendt, wie wir dann in gemain
<lb n="61" />unnd sonders gesinnet seindt, nit allein euch an ewerm gaist
<lb break="no" n="62" />lichen oder weltlichen regiment nit zeverhindern oder der
<lb n="63" />ewern ainen oder mehr zue ungehorsame gegen der ordenlichen
<lb n="64" />oberkeit zebewegen oder auf zewiglen, sonder gegen euch und den
<lb n="65" />ewern in besuochung der mehrckhten unnd sonsten in maßen so
<lb n="66" />fridtsam nachbarlich unnd freundtlich zegefahrn und unnß
<pb facs="StadtASG_Missive_1224_4059.jpg" n="3" />
<lb n="67" />zeerweißen, dz ir nit allain recht meßigen weiß euch ob unnß
<lb n="68" />nit ze erclagen ursach habendt, sonder auch erkennen sollen, dz wir
<lb n="69" />den friden des gemainen vatterlandts lieben den selben mit
<lb n="70" />dem wenigisten nit zebetruöben begerendt, dann laider sonst
<lb n="71" />fast allenthalb iamer und truöbsall mehr dann zuvil sich
<lb n="72" />erschaindt, wey wellig wir zue allenthallen billich exempel
<lb n="73" />nemen sollendt. Dz haben wir euch freundtliche nach
<lb break="no" n="74" />barlicher mainung (wie irs auch also verstan unnd aufnemen
<lb n="75" />wöllindt) andtwurts weiß nit verhalten, des gott
<lb n="76" />des friden so, dem wir euch und unß befelhendt, wölle unß
<lb n="77" />baiderseits in seinen gnedigen schuz unnd schirm langwurig erhalten.
<lb n="78" />Datum den <origDate when="1588-03-25">25ten merz anno etc. 1588</origDate>.
<lb n="79" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">Burgermeister und rath
<lb n="80" />der statt s. Gallen</orgName>.
<lb n="81" />Den fromen fürsichtigen ersamen unnd weißen <orgName ref="stadtasg-actors-506" role="recipient">landaman
<lb n="82" />unnd zwifachen landtsrath zue Arpenzell</orgName> unßern in
<lb break="no" n="83" />sonders guoten freundten unnd getrewen lieben nachbawrn.
<pb facs="StadtASG_Missive_1224_4060.jpg" n="4" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
