<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 70</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_70_139/140</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Friedrich III. von Zollern, Bischof zu Konstanz, informiert Bürgermeister und Rat
                    zu St. Gallen über eine von ihm nicht bewilligte Visitation im
                    Benediktinerkloster zu St. Gallen und bittet darum, die Ungehorsamen zu ihm zu
                    schicken.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-114">Visitation</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-116">Ungehorsam</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-37">Friedrich III. von Zollern</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-9">Schloss Gaienhofen</placeName>
                    <date>1435-02-04</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-06</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_70_139.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/><persName ref="stadtasg-actors-37" role="issuer">Fridrich</persName> von gottes
                gnaden erwelter und <lb n="2"/>bestaetter zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> und graf zuo Zolr. <lb n="3"
                />Unsern früntlichen grus bevor ersamen wisen und besonder lieben fründ. Uns ist
                für <lb break="no" n="4"/>komen wie das ettlich fremd lüt in unser bistumb komen
                sigend, die ettwas nüwerung <lb n="5"/>machen wöllen, und nämlich so sigend sy
                yetzo in uwerer statt und maynen, sölichs in dem <lb n="6"/>closter daselbs also
                fürzenemen und ze machen, das aber sy noch niemand ander in unserm <lb n="7"
                />bistumb on unser urloub und wissen tuon noch furnemen sol, als ir das wol
                verstond. <lb n="8"/>Harumb so bitten wir üch früntlichen mit vliss, das ir umb
                unsern willen vor sölichem <lb n="9"/>sin und inen des nit gestatten, sonder mit
                inen ze reden, das sy von sölichem lassen und sy <lb n="10"/>zuo uns komen haissen
                und wisen wöllend, so wöllen wir mit inn usser und von der selben sach <lb n="11"
                />reden, als uns denn gepurt, und wir hoffen, das uns dhain verwissen davon komen
                söl, <lb n="12"/>und wissend, das inen geseit worden ist, als sy zuo
                <placeName ref="stadtasg-places-68" cert="medium">Stain</placeName><note>Wohl <placeName ref="stadtasg-places-68"
                        >Stein am Rhein</placeName>.</note> gewesen sint, das sy solich sachen nit
                    <lb n="13"/>fürnemen sölten on unser wissen und willen. Dartzu sy geantwurt
                haben, als uns geseit ist, <lb n="14"/>sy wölten vor zuo uns komen, ee sy zuo üch
                in üwerer statt kämend, das sy aber nit geton <lb n="15"/>haben. Da üwer wishat
                wol verstat, das uns das ain schmachait ist, denn sonder zwifel ir <lb n="16"/>wol
                wissen mügend, was gott löblich und dem <orgName ref="stadtasg-actors-541">closter zuo sand
                    Gallen</orgName> erlich und nützlich <lb n="17"/>wär, das wir dartzuo genaigt
                sind, das ze fürdren und dartzuo ze raten und ze helfen nach <lb n="18"/>unserm
                vermögen, und wir haben nit dafür, das die lüt des closters nutz oder eer, sonder
                    <lb n="19"/>iren aigen nutz hierinn suchend. Und wöllend üch hierinn so
                früntlich bewisen, als wir üch <lb n="20"/>getrüwen und wir üch in sölichen und
                merern sachen gern tuon wölten. Uwer fruntlich <lb n="21"/>antwurt uns wissen
                darnach ze richten. Datum in <origPlace ref="stadtasg-places-9">castro nostro
                    Gayenhofen</origPlace>
                <origDate when="1435-02-04">sexta post <lb n="22"/>purificacionis Marie anno
                    XXXV</origDate>. <pb facs="StadtASG_Missive_70_140.JPG" n="2"/>
                <lb n="23"/>Den ersamen wisen unsern besonder lieben und <lb n="24"/>guoten fründen
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat zuo sand <lb
                        n="25"/>Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
