<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 153</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Am rechten Rand Blatt abgerissen, dadurch Textverlust.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_153_305/306</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen darum,
                    dass sie ihre Bürger dazu bringen, dass diese Hans Melli, genannt Ätti von
                    Buchen, nicht angreifen. Diesem wurde vom St. Galler Bürger Hans Baumann,
                    genannt Nänger von Obersteinach, einem Freund der St. Galler Bürger, auf dem
                    Jahrmarkt vom 28. Oktober Salz gestohlen. Aufgrund des Diebstahlvorwurfs
                    gegenüber Baumann haben St. Galler Bürger Hans Melli die Feindschaft erklärt.
                    Die Lindauer bitten um eine schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-179">Jahrmarkt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-106">Diebstahl</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-191">Salz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-224">Schiff</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-192">Selbstjustiz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-181">Verbot</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-80">Gredhaus</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-608">Gredmeister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-48">Feindschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1442-12-29</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-06-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_153_305.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor ersammen wysen sonder lieben und
                guoten fründe. Wir <lb n="2"/>tuond üwer guoten früntschafft ze wissende, dz uns
                gewarlich fürkomen ist, wie dz <persName ref="stadtasg-actors-289">Hanns Melli</persName>, <lb n="3"/>den man nempt Aetti von Buochen<note>Es ist unklar, welcher Ort gemeint ist.</note>, yetz an unserm iarmarckt <date when="1442-10-28">Simonis et Jude</date> ettwievil luggschiben <lb n="4"/>saltz
                kofft und die in unserm gredhus an ain ort ze sammen gestelt habe. Also sige ain
                üwer <lb n="5"/>burger, genant <persName ref="stadtasg-actors-290">Hanns Buman</persName>,
                den man nempt Naenger von <placeName ref="stadtasg-places-201">Obrenstainach</placeName>, zuogefaren und habe
                    <lb n="6"/>von den selben schiben aine genomen, die in ain schiff getragen und
                wolt die hinweg <lb n="7"/>gefuert haben, unwissent dez gredmaisters und dez
                vorgenanten <persName ref="stadtasg-actors-289">Mellis</persName> und menglichs halb. <lb n="8"/>Und alz er die uffgenomen habe, sige im so nott gewesen, dz sy im
                hindersich über ab <lb n="9"/>empfiele. Also ist nun unser gredmaister zuo den
                selben schiben komen und hat gesehen, <lb n="10"/>dz aine dannen komen ist, und hat
                derselben schiben lang nachgefraget, und kond im nieman <lb n="11"/>nihtz davon
                gesagen denn ainer. Der sprach, er hetti gesehen, dz ainer die schiben uffgenomen
                    <lb n="12"/>und die in ain schiff getragen hett. Also ist der gredmaister an den
                sew gegangen und <lb n="13"/>hat in den schiffen geluoget und och die selben schiben
                und den vorgenanten üwern burger <lb n="14"/>daby in ainem schiff funden und wolt
                die gelich hin weg gefuert haben. Do hat der <lb n="15"/>gredmaister zuo im
                gesprochen, dz er die schiben hie lasse, wannen im die kome ald <lb n="16"/>wer im
                die geben habe. Daruff der üwer geantwurt hat, wie im ainer zwen pfennig <lb n="17"/>verhaissen habe, dz er im die hinab in dz schiff trage. Also hat der gredmaister
                in gefragt, <lb n="18"/>wer er sige ald wz er anhabe. Hat der üwer gesprochen, er
                kenne in nit und wisse <lb n="19"/>nit, wz er anhabe. Und hat der gredmaister die
                schiben wider uss dem schiff genomen <lb n="20"/>und die dem <persName ref="stadtasg-actors-289">Mellin</persName> geantwurt. Daby wir vernemen, dz der üwer
                damit nit recht <lb n="21"/>umbgangen sige, sonder die abgetragen wolt haben. Und
                weren wir es by zit innen <lb n="22"/>worden, die wile er dennocht in unser statt
                waz, wir woelten darzuo getan haben, <lb n="23"/>alz denn zuo soellichem gehoert.
                Uber daz so hant ettlich dez vorgenanten üwers burgers fründe, <lb n="24"/>die och
                üwer burger sint, alz wir vernemen, dem vorgenanten <persName ref="stadtasg-actors-289">Mellin</persName> darumb ain vintschafft <lb n="25"/>geseit, dz uns doch froemd
                nimpt, hoffen och, dz üch daz selbz och unbillich beduncke sin. <lb n="26"/>Und wan
                nun lieben fründe uns nit zwivelt, denn dz üch soelichs und ander übel <lb n="27"/>laid und nit lieb und darzuo gantz genaigt sigen, dz ze straffen und ze wenden,
                    <lb n="28"/>so pitten wir üwer guoten früntschafft mit besonderm ernst
                vlissigist und wir <lb n="29"/>vermugen, ir woellen umb unsern willen mit den üwern
                sovil reden und schaffen <lb n="30"/>und och selbz daran sin, dz sy den
                vorgenanten <persName ref="stadtasg-actors-289">Mellin</persName> sicher sagint und uss
                vorchten <lb n="31"/>lassint, und daz ir och darzuo tuegen, alz denn zuo soelichem
                gehoert, alz wir üch <lb n="32"/>dez in sonder wol getruwen. Daz begern wir in allen
                zimlichen sachen, wa <lb n="33"/>sich daz gepüret, mit gantzem willen umb üwer
                ersamkait ze beschulden und ze <lb n="34"/>verdienen. Und wir begern hierumb üwer
                guetlich verschriben antwurt. Geben an <lb n="35"/><origDate when="1442-12-29">sant
                    Thomas tag in den wyhennaechten anno domini etc. XLIIIo</origDate>. <lb n="36"/><orgName ref="stadtasg-actors-511" role="issuer">Burgermaister und <lb n="37"/>raute zuo
                    Lindow</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_153_306.JPG" n="2"/>
                <lb n="38"/>Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaiste <supplied>r und raute</supplied> <lb n="39"/>zuo Santgallen</orgName> unsern sondern lieben <supplied>und guoten fründe.</supplied></p>
        </body>
    </text>
</TEI>
