<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 69</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_69_137/138</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Walter Koppenhan der Jüngere bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um
                    Verständnis für die Aufgabe seines St. Galler Bürgerrechts, dankt für das gute
                    Verhältnis und hofft, auch in Zukunft bei Bedarf auf Unterstützung zählen zu
                    dürfen.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-104">Landmann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-36">Walter Koppenhan (II)</persName>
                    
                    <date>1435-01-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-06</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_69_137.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min früntlich willig dienst voran ersamen wysen lieben herren und
                guotten <lb n="2"/>fründ. Ich lan üwer ersamen wisshait wissen, das ich wol
                erkennen kan, als ich <lb n="3"/>etwa lange zit üwer burger gewesen bin, das ir mir
                alle gemainlich <lb n="4"/>und ieklicher der üwern besunder grosse zucht und eer,
                früntschaft, güttlichi <lb n="5"/>tugend und gnad erbotten, erzoeget und alle zit
                getan haind, <lb n="6"/>des ich üch aber danken mit gantzem fliss und mit ernst,
                und woelti <lb n="7"/>es och mit gantzem willen gern alle zit umb üch und umb all
                die üwern <lb n="8"/>gedienen, wo ich das in dehainen sachen getuon künd. Item und
                als ich aber <lb n="9"/>ze dieser zit üwer burger nüt me kan gesin, also wil ich
                üwer ersamen <lb n="10"/>wisshait und guotten früntschaft bitten mit gantzem ernst
                flissig, <lb n="11"/>das ir das an mich nüt zürnend und mir es nüt für übel
                habend, <lb n="12"/>won ir noch die üwern haind mir dehain arges nie getan, ir
                habend <lb n="13"/>mir wol alle früntschaft und alles guot erzoeget und getan vil
                    <lb n="14"/>früro und vil me, denn ich erzellen kan. Ich han aber sachen ze
                schaffen <lb n="15"/>von etlicher lantlüten und von ander sachen wegen, die ich
                nüt <lb n="16"/>erobren möchti an das lantrecht ze <placeName ref="stadtasg-places-8"
                    >Appenzell</placeName>. Also wil ich üch aber <lb n="17"/>bitten mit gantzem
                fliss und mit ernst, wo min sachen an üch langend <lb n="18"/>werdend, das ir mich
                üch enpfolhen lassend sin und mir bistendig <lb n="19"/>beratten und beholfen sin
                wellend zuo gelichen billichen sachen. Koende <lb n="20"/>ich das iemer umb üch und
                umb ieklichen der üwren beschulden und <lb n="21"/>gedienen, dar inn soellend ir
                mich alle zit gantzlich willig und berait, <lb n="22"/>gehorsam und unverdrossen
                vinden, wo ich das mit gelimpf und mit <lb n="23"/>eren getuon kan oder mag, dar zuo
                wil ich ander min fründ und gesellen <lb n="24"/>anrueffen und bitten, soelichi
                früntschaft, so ir mir getan haind und noch <lb n="25"/>füro wol tuon mugend, umb
                üch und umb all die üwern zuo verdienend, <lb n="26"/>wo si das getuon koendind.
                Hierumb, lieben herren und guotten fründ, <lb n="27"/>tuond hierinn, als ich üwer
                wysshait und guotten früntschaft sunder <lb n="28"/>wol getrüwend. Versigelt mit
                des ersamen <persName ref="stadtasg-actors-191">Cuonrats am Brand</persName>, ouch <lb n="29"
                />lantman ze <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName>, ufgetrukten insigel
                von miner bett wegen, <lb n="30"/>doch an schaden im und sinen erben. Geben am
                    <origDate when="1435-01-18">zinstag naechst nach sant <lb n="31"/>Anthonien tag
                    anno domini Mo CCCCo XXXVo</origDate>. <lb n="32"/><persName ref="stadtasg-actors-36"
                    role="issuer">Walther Koppenhan <lb n="33"/>der iünger</persName> lantman <lb
                    n="34"/>ze <placeName ref="stadtasg-places-8">Appenzell</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_69_138.JPG" n="2"/>
                <lb n="35"/>Den ersamen wysen und wolbeschaidnen <lb n="36"/>dem <orgName
                    ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rat ze sant Gallen</orgName>
                <lb n="37"/>minen lieben und guotten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
