<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 307</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_307_619/620</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    dass ungenannte Konstanzer Knechte nahe des Hauses von Schnell etwas verbrochen
                    hätten, wobei einer von ihnen, der nicht ihr Bürger sei, umgekommen sei und die
                    anderen nun auf der Flucht seien. Konstanz versichert St. Gallen, dass sie
                    (Konstanz) den St. Galler, der an der Sache beteiligt war, nicht anders behandeln
                    würden als alle andern.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-49">Totschlag</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-335">Flucht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1454-08-17</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-04-04</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_307_619.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor ersamen wysen besunder lieben und
                guotten fründ. Als ir uns aber <lb n="2"/>von der geschicht wegen an unserm knecht
                saeligen by des <persName ref="stadtasg-actors-471">Schnellen</persName> hus vollgangen
                geschriben hand, <lb n="3"/>das üch soelich geschicht laid sye, des wir nu on zwivel
                ain gantz getrüwen zuo üwer guotten früntschafft <lb n="4"/>haben, beruerent in
                soelichem üwerm schriben, wie ir vernemen, das die knecht, die dann die schaden
                getan <lb n="5"/>habint, entwichen sigint, und begerent an uns, mit den unsern zuo
                bestellen und selbs daran zuo sint, das <lb n="6"/>soelich geschicht die anndern
                üwer burger, die die sach nicht habint getan, der och nit engeltint etc. Wie denne
                    <lb n="7"/>das üwer brieff innhalt, den wir nu wol verstanden haben, fuegen wir
                üwer lieben guotten früntschafft <lb n="8"/>zuo wissen, das der knecht, der denn
                umbkomen, unser burger noch insaeß, denn allain unser dingter knecht <lb n="9"
                />gewesen, darumb uns soelich geschicht och laid ist. Der nu fründ oder günner haben
                mag oder nit, solte dar inn <lb n="10"/>iemant ichtannders für nemen denne glichs
                und pillichs, waer uns laid, doch wie dem unser und der unser <lb n="11"/>halb, die
                uns zuo versprechen stand, soellen ir uns wol getrüwen, das wir da gegen den üwern,
                von dero <lb n="12"/>wegen ir uns yetz geschriben hand, nicht annders fürnemen
                wellen, denn als verr und sich dann mit recht <lb n="13"/>gepüren wirdet. Das wellen
                also im früntlichisten von uns vermercken, denn sunder zwivels in welhen <lb n="14"
                />sachen wir getuon koenden, das üch dienst und lieb waer, taetten wir allzit mit
                sonderm willen gern. Geben <lb n="15"/>an <origDate when="1454-08-17">sampstag nach
                    unser lieben frowen tag assumptionis anno domini etc. Lquarto</origDate>. <lb
                    n="16"/><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb n="17"
                    />raute zuo Costentz</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_307_620.JPG" n="2"/>
                <lb n="18"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und <lb n="19"/>rate zuo sant Gallen</orgName> unsern sundern
                lieben und <lb n="20"/>guoten fründen.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
