<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 3976</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 19. November 1649 vor dem Rat verlesen. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_03963.xml">3963</ref> und <ref target="stasg_missiv_04064.xml">4064</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_3976_16063/16066</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Barthlomäus Anhorn, Bürger von St. Gallen und Pfarrer zu Mosbach, berichtet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass er schon mehrmals darum gebeten habe, wieder näher in die Heimat zu gelangen, jedoch bisher keine Entlassung habe erhalten können. Vielmehr sei er gebeten worden, die Kirche in diesen Zeiten der Not nicht im Stich zu lassen, was er auch nicht vorhabe. Er hoffe, dass Bürgermeister und Rat ihm dies nicht übelnehmen. Er sei zum Pfarrer und Inspektor in Mosbach berufen worden. Diese Berufung scheine aber widerrufen zu werden, zumal er in der vierten Woche in Heidelberg von den kurfürstlichen Räten, von der Bürgerschaft und selbst von den Lutheranern gebeten worden sei, in Heidelberg zu bleiben. Die Bürgerschaft habe ihm zusätzlich zur ordentlichen Pfrund eine ansehnliche Zusatzentschädigung versprochen. Einstweilen aber halte er sich an die Berufung nach Mosbach.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-570">Not</term>
<term ref="stadtasg-keywords-305">Ehre</term>
<term ref="stadtasg-keywords-451">Pfarrer</term>
<term ref="stadtasg-keywords-348">Kurfürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-516">Pfrund</term>
<term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-6">Schule</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
<term ref="stadtasg-keywords-231">Gesandtschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-547">Evangelisch</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-834">Bartholomäus Anhorn von Hartwiss</persName><placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName>                    <date>1649-11-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-07-21</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_3976_16063.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Großgeachte wol-edle veste ehrenveste hochgelehrte fromme fürsichtige
<lb n="2" />und weise insonders gönstige gnedige gebietende herren herr burgermeister
<lb n="3" />und rhat edle ehrenveste weisheit seigen mein underthenigste schuldwilligste dienst freündt
<lb break="no" n="4" />licher gruß und wünschung glückseliger regierung jederzeit anvor etc.
<lb n="5" />Und darbei kurz (weilen ich sehr beschäftiget) zuvernemmen,
<lb n="6" />dz ob wolen ich schon underschiedlich mahlen wider naher hauß begert, umb
<lb n="7" />alles in richtigkeit zubringen, ich doch bishar keine dimission hab erhalten
<lb n="8" />können, sonder inderzu bin gebetten worden, die kirchen in dieser noth und
<lb n="9" />mangel, da man sich keinsrer beßer alß meiner (consiliariorum principii
<lb n="10" />refero formalia) bedienen könne, nicht zuverlaßen, welches ich umb be
<lb break="no" n="11" />förderung der ehre gottes willen, seine kirchen zuerbawen und mein
<lb n="12" />und der meinigen selbs eignen wolfart bei so gethanen sachen zu beobachten
<lb n="13" />nicht hab abschlagen können, nicht zweiflende dann dz edle ehrenveste weisheit, alß
<lb n="14" />die mich allezeit geliebt, mir solches nicht zu bösem außdeüten werde,
<lb n="15" />maßen dann ich mich derselbigen favor auf dz künftig recommendire und
<lb n="16" />ihre ehre und wolstand bester meiner müglichkeit nach allzeit zu suchen
<lb n="17" />und zu beförderen getrewlichst verheißen. Ob wolen ich zu <placeName ref="stadtasg-places-288">Mosbach</placeName> pfarer
<lb n="18" />und inspector confirmirt bin, gleichwol scheint es, alß wann selbige vocation
<lb n="19" />widerum wolte annullirt werden, weilen ich jez in die 4. wuchen die
<lb n="20" />kirchen <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName> vicariats-weise versehen, dann die herren churfürstlichen rhäte
<lb n="21" />und ganze burgerschaft, auch die lutheraner selbs begeren, dz ich
<lb n="22" />in <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName> verbleibe auß ursachen, die mir nicht zustehen, von mir
<lb n="23" />zu schreiben, und verspricht man mir, neben der ordinari pfrund noch ein
<lb n="24" />ansehenlich additamentum von der burgerschaft. Gleichwol halte ich mich
<lb n="25" />bißharo noch an dem mir versprochnen <placeName ref="stadtasg-places-288">Moßbach</placeName>. Den völligen auslauff
<lb n="26" />lehret die zeit. Bitte in deß edle ehrenveste weisheit, mich recommendirt haben und in
<lb n="27" />meinen sachen durch die gebättenen herren vögt also disponiren wollen, das ich
<lb n="28" />und die meinigen deßen auch werden sich zuerkennen werden, ich will
<lb n="29" />meines theils nichts erwinden laßen, jederman so interessirt ganz frei und
<lb n="30" />schadlos zuhalten etc. Sonsten berichte ich, dz ihr churfürstlich durchlaucht
<lb n="31" />vor <date when="1649-11-02">8 tagen</date> die <orgName ref="stadtasg-actors-771">evangelischen herren eidtgnoßen</orgName> durch ein schreiben berichten laßen
<lb n="32" />ihrer glücklichen ankunft in <placeName ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</placeName> und begert, mit den herren eidtgnoßen alte
<lb n="33" />freundtschaft zuernewren und sonderlich consensum in religione zu stabiliren,
<lb n="34" />warauf, wie lezt angedeütet und man auß <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName> etwas privatbericht hat,
<lb n="35" />man verhoffet eine gesandtschaft, die ihnen gegenwirtig seine restitution gratulire
<lb n="36" />und der landen augenschein einnemme auch zu wideraufrichtung kirchen und schulen
<lb n="37" />etwas hülff bei ihnen herren principalen der evangelischen orten helffe procuriren.
<pb facs="StadtASG_Missive_3976_16064.jpg" n="2" />
<lb n="38" />Hab solches underthenigst zum nachricht edle ehrenveste weisheit notificiren wollen,
<lb n="39" />nicht zweiflend, solches im besten werde aufgenommen werden,
<lb n="40" />in übrigem edle ehrenveste weisheit gott in seinen schuz wolbefohlen
<lb n="41" />verbleib ich jederzeit
<lb n="42" />edler ehrenvester weisheit
<lb n="43" />underthenigster und
<lb n="44" />gehorsambster
<lb n="45" /><persName ref="stadtasg-actors-834" role="issuer">Barthlome Anhorn</persName>.
<lb n="46" />In höchster yl <origPlace ref="stadtasg-places-272">Heidelberg</origPlace>
<lb n="47" />den <origDate when="1649-11-10">10. novembris 1649</origDate>.
<pb facs="StadtASG_Missive_3976_16065.jpg" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_3976_16066.jpg" n="4" />
<lb n="48" />Denen hochgeachten woledlen vesten ehren
<lb break="no" n="49" />vesten hochgelehrten frommen fürsichtigen
<lb n="50" />und weisen herren herren <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister
<lb n="51" />und rhat der loblichen statt st. Gallen</orgName> meinen
<lb n="52" />gnädigen gebietenden herren und oberen zu groß
<lb break="no" n="53" />gönstigen handen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
