<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00604-01">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 604-01</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Entwurf. Unsichere Datierung, wurde aus dem Kontext erschlossen. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00603.xml">603</ref>, die Anfrage von Zürich.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_604_1307/1313</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Entwurf Vadians im Namen des kleinen und grossen Rats zu St. Gallen an Bürgermeister und Rat zu Zürich,
                    in dem er auf das Zürcher Schreiben vom 25. März 1540
                    betreffend Pensionenwesen antwortet und das Vorgehen der St. Galler
                    diesbezüglich rechtfertigt.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-342">Pension</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-344">Solddienst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term> 
                    <term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                    <date cert="medium">1540-04-20</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Nicole Stadelmann</persName>
                <date>2019-02-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Dorothee Guggenheimer</persName><persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2019-08-20</date><date>2026-01-14</date>
                <note>Den zweiten unabhängigen Entwurf auf der Rückseite wurde ausgegliedert als Nr. 604-02.</note>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_604_1307.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst und was wir eeren <lb n="2"/>liebs und
                guotz vermöchtind alzeyt zuo vor edel veste <lb n="3"/>from fursichtig wyß sonders
                lieben und guten fründt und <lb n="4"/>getrüwen lieben 
                    aydgnoßen. Ewer begirlich schreyben <lb n="5"/>die
                sag mären von uns usgeßrayt belangende <lb n="6"/>sam wir uns in ains abfal gericht
                und zuo pensionen, <lb n="7"/>kriegsbesöldungen und anderen der gstalt handlungen
                    <lb n="8"/>gemainer christenlicher zucht und unßern vil sachan <lb n="9"/>gehabnen satzungen und brüchen widerig eingelassen und begeben <lb n="10"/>haben
                söltend etc., alles inhaltz wol verstanden, und in dem <lb break="no" n="11"/>selben
                anfenklich und vor allen üwern so genaygten <lb n="12"/>willen, hertz und gemuet, so
                ir gegen uns und den unsern tragend, gespuert und erkent und das eß üch, <lb n="13"/>wo wir uns der gstalt wider unßer <lb n="14"/>statt und der unßern frommen nutz
                und eer farläßlich <lb n="15"/>begeben, vermögen oder inlassen weltind von hertzen
                und in truewen layd wäre etc. Darum <lb n="16"/>wir üch als unsern vil geliebten
                fründen zum hoech <lb break="no" n="17"/>sten und obresten dankend mit erbieten, wo
                wir soel <lb break="no" n="18"/>lichen üwern guothertzigen und genaygten willen <lb n="19"/>iemer vergleychen und vergeltend kondend, daz <lb n="20"/>wir desselben
                alzeyt willig und beraydt sein weltend. <lb n="21"/>Damit aber uwer wyßhait im
                grundt, was durch uns <lb n="22"/>fürgenommen und wellicher gstalt wir kurtz
                verschiner <lb n="23"/>tagen gehandlet, bericht werden, hat <pb facs="StadtASG_Missive_604_1308.JPG" n="2"/>
                <lb n="24"/>sich begeben, das der <persName ref="stadtasg-actors-489">herr von
                    Borrigard</persName> unß zuo <lb n="25"/>schreyben lassen, wie khünklich
                maiestät<note>Gemeint ist König <persName ref="stadtasg-actors-490">Franz Valois</persName>.</note>  von <placeName ref="stadtasg-places-131">Frankrych</placeName> aber <lb break="no" n="26"/>mals zuo ietz ußgendem mertzen <lb n="27"/>die general pensionen stett und lendern
                gemayner <orgName ref="stadtasg-actors-750">Ayd <lb break="no" n="28"/>gnoschafft</orgName>
                zuo erlegen, daby auch alle <lb n="29"/>ußständ, restantzen zuobezallen wyllens sey,
                daruf <lb n="30"/>wir den unseren söllich gelt nebend andern <lb n="31"/>zuo
                empfachen wol befelch geben mögind etc. Und die <lb n="32"/>wyl ettlich iar har
                under den unßern vil und mancherlay <lb n="33"/>söllicher pensionen halb, eß belange
                die veray <lb break="no" n="34"/>nigung, den friden oder die erbaynung, geredt und
                    <lb n="35"/>gedißcutiert worden, ob ain eerlich und christenlich oberkhait
                söllich frywillig <lb n="36"/>fürstlich gaben und vereerungen zuo underhaltung ge
                    <lb break="no" n="37"/>maineß nützes und nit uff sonder personen einnemen <lb n="38"/>und in genommen sekel empfachen möge, hat uns als <lb n="39"/>die
                oberkhait unser statt ain mal von nöten sein anse <lb break="no" n="40"/>chen
                wellen, den friden und die veraynigungen, <lb n="41"/>uff die man kuniklich und
                furstlich vereerungen <lb n="42"/>und gaben gestelt hat, allenklich zu verhören. Und
                    <lb n="43"/>als die verhört worden sind, habend wir uns mit <lb n="44"/>merer
                hand verainbart, obgemelt vereerungen oder <lb n="45"/>pensionen, wie die von <lb n="46"/>allen ordten und zuogwandten loblicher <orgName ref="stadtasg-actors-750">Aydgnoschaft</orgName>
                <lb n="47"/>bißhar empfangen sind und noch zuo di <lb break="no" n="48"/>ser zeyt in
                gemain sekel eingenomen und empfan <pb facs="StadtASG_Missive_604_1309.JPG" n="3"/>
                <lb break="no" n="49"/>gen werdend, aintweders gar hin zelegen und fallen las <lb break="no" n="50"/>sen (die wil wir diser frywilligen vereerungen halb <lb n="51"/>dehain underschayd finden können), oder aber söllich <lb n="52"/>inhaltz
                der ufgerichten briefen nebend und mit andern <lb n="53"/>gemainer <orgName ref="stadtasg-actors-750">Aydgnoschafft</orgName> ordten und zuogwanten
                wie vor <lb n="54"/>har zu empfachen, und ob künglich maiestät sich vergangner
                    <lb n="55"/>restantzen bewilgen welte etc., der selben uns us oberzel <lb break="no" n="56"/>ten ursachen nit ze widern, sind aber <lb n="57"/>hie nit deß
                willens nit ainichen buchstaben unserer <lb n="58"/>satzungen, sy betreffind
                sonderbar pensionen, kriegsem <lb break="no" n="59"/>böruongen oder ander der gstalt
                verletzlich lychtfer <lb break="no" n="60"/>tikhayten, dhains wegs zu verendern noch
                utzit den unseren zuo <lb n="61"/>zelassen, so unsern waren glouben und gemainer <lb n="62"/>zucht christenlicher religion zuo gegen sein möchte, <lb n="63"/>als vil
                unß unser her gott sein himelische gnade und <lb n="64"/>hilf darzu verleycht.
                Habend auch nützit hinder un <lb break="no" n="65"/>sern vorstendern gottes wordtz
                gehandlet, sonder ergerem fürzekhomen die <lb break="no" n="66"/>selben beschikt und
                unser ansinnen fürgehalten, dabey die pündt und fridens und veraynigung brief zu
                verhören lassen mit <lb n="67"/>erbietung, dz wir allem dem, so göttlich und
                christen <lb break="no" n="68"/>lich billikhait erfordert, gern geleben wellind, und
                    <lb n="69"/>das wir den unsern gestraks maister sein und wider <lb n="70"/>unser
                satzungen zehandlen weder wenig noch vil zuo <lb break="no" n="71"/>lassen noch
                hergen wellind. Allain so sich zutrue <lb break="no" n="72"/>ge, das unßer 
                    aydgnoßen von den <orgName ref="stadtasg-actors-584">zwölf <pb facs="StadtASG_Missive_604_1310.JPG" n="4"/>
                    <lb n="73"/>ordten</orgName> sampt den zuogwanten, so mit dem
                könig von <lb n="74"/><placeName ref="stadtasg-places-131">Frankreych</placeName> in eine gleych
                hilfliche veraingung <lb n="75"/>khomen sind, sich gedachter <persName ref="stadtasg-actors-490">könig</persName> lut und vermög <lb n="76"/>ufgerichter briefen hilf ze thun veraynbaren <lb n="77"/>wurdend, das wir unserer
                eeren noturft halb de <lb break="no" n="78"/>hain anders gestatten noch zu lassen
                wellind, dann <lb n="79"/>das uns wol zu verantworten stande, die weyl <lb n="80"/>doch unsere vorfaren in gedacht veraynigung <lb n="81"/>gangen und die mit unser
                statt insigell zugsegt <lb n="82"/>und bestädt habind.<persName ref="stadtasg-actors-491">
                    Hoptman Studers</persName> halb hatt er <lb n="83"/>uns in ufsagung seines
                burgrechtz dehainer <lb n="84"/>pension nit gedacht, wie wol wir uns etwas zum tayl
                    <lb n="85"/>versechen mögen, und im noch als die <lb n="86"/>wyl er sich unser
                satzungen zu geleben und sin <lb n="87"/>lyb und gut zu uns ze setzen offenlich zu
                gsagt, <lb n="88"/>sampt sinem wyb und kinden hinder uns ze sizen, <lb n="89"/>dergstalt zuo gelassen, das wir im söllichs wellin <lb n="90"/>eher zyt wir
                wellind, abzekonden macht habend, <lb n="91"/>der hoffnung werde sich mittler zyt
                aineß bessren <lb n="92"/>besinen und sich sines vorhabens, fürsten und herren <lb n="93"/>ze dienen, abthuon, das uns auch am gefelligesten <lb n="94"/>sein werd,
                dann er sich vergangner unser kriegen <lb n="95"/>gar eerlich und redlich ghalten
                und ain sinem leyb und <lb n="96"/>guot geschediget und in ander weg umb uns nit ü
                    <lb break="no" n="97"/>bel verdiendt. Und umb, das so er iüngst erloffner <pb facs="StadtASG_Missive_604_1311.JPG" n="5"/>
                <lb n="98"/>kriegen halb usserhalb unßers wissens und willens <lb n="99"/>gehandlet,
                gestrafft worden ist, wellicher ursachen <lb n="100"/>halb und das in disen schwären
                und gefarlichen löuffen <lb n="101"/>ettlich umbligend christenlich stett und
                oberkhaiten <lb n="102"/>auch frömbd geboren hoptlütt uff allen infal bey <lb n="103"/>innen nit allain endthaltend, sonder ouch wart <lb break="no" n="104"/>oder zergelt uss ir stett seklen gebend, wir ge <lb break="no" n="105"/>dachten
                    <persName ref="stadtasg-actors-491">Studer</persName> als den so kriegsverstendig und un
                    <lb break="no" n="106"/>serm thun und lassen gwüsslich nit widerig ist, zu <lb n="107"/>ainem hindersässen zuo gelassen, doch diser maß, dz <lb n="108"/>wir im
                nit gestatten wurdend, wo er sich kriegs <lb n="109"/>ze sin oder fürsten und herren
                wider unser satzungen <lb n="110"/>verharrlich ze dienen begeben welt. Söllichs al
                    <lb break="no" n="111"/>les wir eurer ehrsame weyßhayt nach der <lb n="112"/>lenge erzellen und gar nit bergen habend wellen, <lb n="113"/>damit ir dannocht
                verstan möchtend, <lb n="114"/>wie ungütlich und unwarhafftig wir mit arg <lb break="no" n="115"/>won aineß abfals von den ienigen (wie wir <lb n="116"/>besorgen müßend), so in unser statt den widertouff <lb n="117"/>noch günstig und
                anhengig und villicht wol leyden <lb n="118"/>möchtend, das alle zeytliche
                verwaltung und ober <lb break="no" n="119"/>khait tod und ab were, verunglimpft und
                ußgossen worden sind, <lb n="120"/>dann uwer weisheit <lb n="121"/>sich dheines
                andern versechen soll, dan das wir mit <lb n="122"/>hilf und gnad gottes in allen
                dem, <pb facs="StadtASG_Missive_604_1312.JPG" n="6"/>
                <lb n="123"/>das zuo wolfart gemainer zucht, <lb n="124"/>zuo furderung unserer
                religion und allen dem, dz <lb n="125"/>den eeren und der billikhait gemäß ist,
                bstan be <lb break="no" n="126"/>leyben und verharren, got welle uns alweg <lb n="127"/>im schirm siner gnaden erhalten. <lb n="128"/>Und als dann ir unsre
                lieben aydgnoßen uns ain <lb break="no" n="129"/>zaygen thun der
                zöllen halb, mit denen <persName ref="stadtasg-actors-490">königliche maiestät</persName> <lb n="130"/>zuo <placeName ref="stadtasg-places-131">Frankrych</placeName> die unsern zu beschwären vorhat, <lb n="131"/>habend wir
                vernommen, sind daby der hoffnung, die <lb n="132"/>wyl söllich nüwerungen mit
                haytern angeding <lb break="no" n="133"/>ten artiklen und capiteln im <placeName ref="stadtasg-places-197">friburgischen</placeName> friden <lb n="134"/>und der
                vereynigung zuo <placeName ref="stadtasg-places-69">Lutzern</placeName> ufgericht, für <lb break="no" n="135"/>khommen und abgelaindt sind, <persName ref="stadtasg-actors-490">küngklich
                    maiestät</persName> wer <lb break="no" n="136"/>de gedachten inbrüchen und
                beschwerden nit statt <lb n="137"/>geben, sonder abstellen lassen, gar trungen <lb break="no" n="138"/>lichen pitt, wo zuo tagen diser sachen halb geradt <lb break="no" n="139"/>schlaget wurde, darin unser lieb 
                    aydgnossen och <lb n="140"/>um unsert und gmainer umligender
                landtschafft <lb n="141"/>willen anhalten wellind, damit unser und ander <lb n="142"/>gemainer <orgName ref="stadtasg-actors-750">Aydgnoschaft</orgName> kauf und gewerbs <lb n="143"/>lüt nach lut und vermög deß <placeName ref="stadtasg-places-197">friburgeschen</placeName> fridens söllicher unbillicher <lb n="144"/>anlagen
                endt haben werdind. Das wellend <lb n="145"/>wir, wo wir könend, alzeyt umb uwer
                weisheit und <lb n="146"/>die üwern beschulden. Geben <unclear>20</unclear> etc. <lb n="147"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="issuer">klain und groß radt der statt zuo sanct
                Gallen</orgName>. <pb facs="StadtASG_Missive_604_1313.JPG" n="7"/>
                <lb n="148"/>Den edlen vesten fromen fursichtigen wysen <lb n="149"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="recipient">bürgermeister und radt der statt Zürich</orgName> unsern sonders
                    <lb n="150"/>guten frunden und getruwen lieben
                    aydgnoßen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>