<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 299</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_299_603/604</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich berichten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass zwischen dem Bündnis der Schwäbischen Reichsstädte auf der einen Seite und den Städten Schaffhausen und Rottweil auf der anderen Seite Streit ausgebrochen sei. Die Zürcher haben vergeblich versucht, zwischen den Parteien zu vermitteln. Zürich hat nun Ulm gebeten, ein Verhandlungsaufgebot nach Ulm zu erlassen. Die Zürcher bitten die St. Galler, auf den 14. Januar ebenfalls eine Ratsdelegation zur Verhandlung nach Ulm zu entsenden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-117">Schwäbischer Städtebund</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1454-01-06</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>SC</persName>
                <date>2022-11-15</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_299_603.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser früntlich willig dienst und was wir eren liebs und guotz vermugent alle zit zuo vor
<lb n="2" />bereit besundern lieben und guoten fründe. Es ist zweyung und stösse zwüschent üwern und
    <lb n="3" />unsern guoten fründen gemeinen <orgName ref="stadtasg-actors-531">richstetten der veraynung in Swaben</orgName> an einem und den zwey
    <lb n="4" />stetten <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhusen</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-158">Rotwile</placeName> am andern teile. Darinne unser eidgenossen und wir durch
<lb n="5" />unser geschrifft und rates botten menigerley geworben und gesuocht habent, damit wir in
<lb n="6" />hoffnung warent, das söllich zweyung hin getan und da durch ergers, das davon ufferstan
<lb n="7" />möchte, versechen wurde, das bishar so vil nit hat mögen beschiessen, das die sachen zuo guotem
<lb n="8" />bracht syent, und das des heiligen richs stette sich selbs wider einandern nit bedörfftind ze setzen
    <lb n="9" />und uneins ze werdent, habent unser eidgenossen und wir üwern und unsern fründen von <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName>
<lb n="10" />geschriben und sy gebetten, an der sach ein manung in ir statt ze machent und die stette,
<lb n="11" />so mit inen in vereynung syent, darzuo ze berüffent. So wellint wir üch und ander üwer
<lb n="12" />und unser fründe die stette, die uns darzuo nütz und guot bedunkint sin, bitten, ir wisen botten
<lb n="13" />zuo söllichem tage zuo unsern botten in gemainer eidgenossen namen zuo ze schiken, ze arbeiten und
<lb n="14" />ze besuochent, die obgenanten zweyung hin zuo tuonde. Also habend üwer und unser fründe von
    <lb n="15" /><placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> uns ze wissen getan, das sy den stetten ir vereynung einen man tag in ir statt von
    <lb n="16" />obgerürter sache wegen gesetzt habint uff <date when="1454-01-14">mentag vor sant Anthonyen tag nechst</date> ze nacht
    <lb n="17" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> zuo sinde, zuo dem selben tage wir unser bottschafft von gemeiner unser eidgenossen und
<lb n="18" />unser selbs wegen schiken und besuochen lassen wellent, die obgenanten zweyung hin zuo tuonde,
<lb n="19" />das davon ergers nit uffer stande, bittend üwer guoten fruntschafft in unser und unser
    <lb n="20" />eidgenossen namen mit gantzem flisse, üwer erber ratzbottschafft gen <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulme</placeName> uff den genanten
<lb n="21" />tage zuo schikent und dero zebevelhend, zuo den sachen zuo ratent und ze helffent, da mit die
<lb n="22" />betragen werdint und unrat der gemeinen des heiligen richs stetten davon ufferstünde,
<lb n="23" />sölte das nit beschechen, versechen werde und üch kürtze des zites nit verdriessen lassen, denn
<lb n="24" />es uns also kurtz ze wissen getan ist, und üch darinne des heiligen richs stetten zuo eren
<lb n="25" />also bewisen, als unser eidgenossen und wir des zuo üch sunder guot getruwen habent. Das
<lb n="26" />wellent wir alle zit umb üwer liebe und guoten früntschafft in gelichen und meren sachen
    <lb n="27" />beschulden und verdienen. Geben uff <origDate when="1454-01-06">der heiligen dryer kungen tag anno domini etc. LIIIIo</origDate>.
    <lb n="28" /><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und rat
<lb n="29" />der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_299_604.JPG" n="2" />
    <lb n="30" />Den fürsichtigen wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und
<lb n="31" />rat zuo sant Gallen</orgName> unsern sundern lieben und
<lb n="32" />guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
