<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 173</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_173_345/346</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Marquard Brisacher teilt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass die
                    Auseinandersetzung zwischen dem St. Galler Bürger Ulrich Engler und Pulsterholz
                    vor dem Gericht des Bischofs von Konstanz ausgetragen werden sollte, da die
                    Auseinandersetzung in Bischofszell geschah, und zudem Egli Weber, der dem Abt
                    von St. Gallen angehört, involviert war. Falls dieser Vorschlag den St. Gallern
                    nicht zusagt, ist Pulsterholz bereit, vor dem Rat von St. Gallen zu erscheinen,
                    allerdings unter der Bedingung, dass Egli Weber ebenfalls erscheint. Brisacher
                    bittet um eine Mitteilung, was den St. Gallern passen würde.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-216">Bischöfliches Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-193">Gerichtsort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-46">Gefangennahme</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-60">Marquart Brisacher, Herr zu Bürglen</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-59">Bürglen</placeName>
                    <date>1444-06-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_173_345.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Ersamen und wisen fursihtigen lieben herren min willig dienst syen uch
                alzit von mir <lb n="2"/>berait. Uwer schriben mir getan als von uewers burgers
                    <persName ref="stadtasg-actors-311">Ueli Englers</persName> und <lb n="3"/><persName
                    ref="stadtasg-actors-312">Pulsterholtz</persName> wegen etc. hab ich wol vernommen und
                doruff mit dem minen aigentlich verschafft <lb n="4"/>nach üwer begerung, mit dem
                üwern one recht gantz nichts zutuende haben, dann ich tete <lb n="5"/>mit gantzem
                willen, das uech und gemainer statt lieb und dienst von mir were wiemer <lb n="6"
                />ouch die minen. Wiewol nue die sach an ir selbst und der urhab gnueg liederlich
                ist, <lb n="7"/>uewer wishaiten oder ymands damit zu unmuessigen, so flehet mich
                doch der min <lb n="8"/>von sins empfangen schadens wegen so empsiclich, im des
                rechtens zuhelffen, das ich mich <lb n="9"/>nit wol waiß gen im mit glympf mogen
                zuverantworten, mich der sach zuentslahen <lb n="10"/>und der gantz muessig zugende.
                Und dorumb lieben herren, wann sich dieselb sachen <lb n="11"/>ergangen haben in
                mins herren von <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-55">Heinrich IV. von Hewen, Bischof zu Konstanz</persName>.</note> gerichten nahent by
                    <placeName ref="stadtasg-places-19">Bischoffzell</placeName> und noch <lb n="12"/>ainer
                zu der sach gehafft ist, genant <persName ref="stadtasg-actors-313">Egli Weber</persName>, der minem
                gnedigen herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">Santgallen</placeName><note><persName ref="stadtasg-actors-83">Kaspar von Landenberg</persName>.</note>
                <lb n="13"/>stat zuversprechen, also das es nit allain den üwern, sunder sy baid
                sammentlich beruert, <lb n="14"/>so bitt ich uwer wishaiten mit flisse, den üwern
                gen dem min zu recht zewisen fur <lb n="15"/>das gericht, darynne ir sach und
                zwitracht gescheen sind. Were uch aber das nit zu willen <lb n="16"/>und das ir üch
                solicher sach selbst beladen wollet, so sol der min des fur üwere wisheiten <lb
                    n="17"/>zu recht kommen, also das der uwer sins gehelffen, des genanten
                    <persName ref="stadtasg-actors-313">Egli Webers</persName> mechtig syg oder <lb n="18"
                />werde, mitsampt im dem min vor den selben üwern wishaiten gerecht zuwerden. Und
                    <lb n="19"/>was üch hierynne am gefelligsten sig oder villiht in ander weg noch
                billicher beduhe, <lb n="20"/>lassen mich uwer wishaiten ain antwort wissen. Wie und
                uff welh zit, dem sol der min <lb n="21"/>nachkomen und gnueg tuen. Wann ye ich
                vermain der minen kainem zugestatten ychts <lb n="22"/>unbillichs gen uewern
                wishaiten und dhainem den uwern fuerzunemmen, sunder mich also <lb n="23"
                />zubewisen, dadurch ir erkennen moget, uch und gemainer statt vil lieber
                zudienende, <lb n="24"/>darzu ir mir alzit habet zugebieten. Geben zu <origPlace
                    ref="stadtasg-places-59">Bürglen</origPlace> am <origDate when="1444-06-08">montag vor
                    corporis Christi <lb n="25"/>anno etc. XLIIII</origDate>. <lb n="26"/><persName
                    ref="stadtasg-actors-60" role="issuer">Marquart Brisacher</persName>
                <lb n="27"/>zu <placeName ref="stadtasg-places-59">Buerglen</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_173_346.JPG" n="2"/>
                <lb n="28"/>Den ersamen und wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burger
                        <lb break="no" n="29"/>maister und rate zuo Santgallen</orgName>
                <lb n="30"/>min lieben herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
