<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 516</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_516_1053/1054</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Buchhorn teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass sie ihren Gredmeister zum Landvogt geschickt haben, um sicherzustellen, dass die Waren, die von St. Gallen nach Buchhorn kommen, geschützt seien. Da der Landvogt in Ulm weilte, suchte der Gredmeister die Vertreter des Landvogtes auf, die ihm den Schutz der Waren zusagten. Sicherheitshalber wurde dennoch eine Delegation nach Ulm gesandt, um vom Landvogt eine definitive Antwort zu erhalten. Die Buchhorner wollen die St. Galler informieren, sobald diese Antwort bei ihnen eintrifft.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-608">Gredmeister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-319">Landvogt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-187">Kundschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-345">Zeiger</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-505">Bürgermeister und Rat zu Buchhorn</orgName>                    <date>1499-09-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-07-09</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_516_1053.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Fürsichtigenn unnd wisenn sonnder günstigen herrenn liebenn und guotenn
<lb n="2"/>fründ unnser früntlich willig dinst was wir erenn liebs
<lb n="3"/>unnd guotz vermügenn zuo aller zit mit vlis berait zuovor. Üwer
<lb n="4"/>wißhait schribenn der blaitung der sichrunng deß gwaerbs halbenn ann
<lb n="5"/>unns bi zoeger geton, habenn wir besaehenn unnd hieruf ilenntz
<lb n="6"/>unnsernn groedmaister zuo gruntlicher bewarunng zuo dez lanndvogt deßhalben
<lb n="7"/>kuntschafft ze enpfahenn abgevertigett. Der selbig landvogt nicht
<lb n="8"/>anhaimsch, sonnder zuo <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulm</placeName> waesennde, uff das hat sich
<lb n="9"/>der groedmaister zuo sinenn anwaelltenn gefiegt, die zuo imm gesprochenn, si
<lb n="10"/>woelten sich der sach gernn beladenn unnd sicherung belaitunng,
<lb n="11"/>wie von allter zuosagenn, ungezwifellt es soellt gehallten werden.
<lb n="12"/>Doch zuo gruntlicher unnderrichtunng, damit üwer wißhait noch annder
<lb n="13"/>nicht betrogenn, habenn si zuo stund siner angesicht ir bottschafft,
<lb n="14"/>soelhs dez lanndvogt zueverkündenn, genn <placeName ref="stadtasg-places-28">Ulmm</placeName> gesennt, sonnder unns
<lb n="15"/>siner anntwurt brichtenn woellenn zuegesagt, und allsballd der
<lb n="16"/>zue woelher stund unns soelhs geoffenbaret, das werdenn wir üwer wißhait
<lb n="17"/>zue angesicht unverkunt nicht verhalltenn, früntlich uß sonnderz
<lb n="18"/>getrüwenn bittennde, üwer wißhait woelle ir gwaerb unnd hantierung
<lb n="19"/>wie vormals zuo und durch unnser statt iebenn unnd vollfierenn,
<lb n="20"/>dann wir der in soelhemm unnd annderz zue gedinenn ganntz berait
<lb n="21"/>unnd sonnder guetwillig sein. Datum <origDate when="1499-09-28">samstag vor Michaelis
<lb n="22"/>anno etc. LXXXXIX</origDate>.
<lb n="23"/><orgName ref="stadtasg-actors-505" role="issuer">Burgermaister unnd raethe
<lb n="24"/>zuo Buochornn</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_516_1054.JPG" n="2"/>
<lb n="25"/>Den fursichtigen unnd wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="26"/>unnd raethe der statt sannt Gallenn</orgName>
<lb n="27"/>unnsernn sonndern günstigenn lieben herrenn
<lb n="28"/>unnd guoten fründen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>