<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00584">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 584</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Die erwähnten Beilagen Nrn. <ref target="stasg_missiv_00584-suppl-01.xml">7</ref> und 8 sind vorhanden. Nr. 8 befindet sich im Urkundenbestand: StadtASG/1/5/Tr.Q.1b 35. Die erwähnten Beilagen Nrn. 1-6 sind nicht vorhanden. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00580.xml">580</ref>, <ref target="stasg_missiv_00581.xml">581</ref>, <ref target="stasg_missiv_00585.xml">585</ref>, <ref target="stasg_missiv_00588.xml">588</ref>, <ref target="stasg_missiv_00592.xml">592</ref> und <ref target="stasg_missiv_00594.xml">594</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_584_1211/1214</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                 <msDesc n="1" type="supplement"><msIdentifier><idno>StadtASG Missive_584_1211/1214</idno><altIdentifier type="filename"><idno>stasg_missiv_00584-suppl-01.xml</idno></altIdentifier></msIdentifier></msDesc>

                     </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister Jakob Meyer und der Rat zu Basel orientieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über die Beratschlagung der Protestanten in Schmalkalden über die Teilnahme an einem vom Papst Paulus im kommenden Mai in Mantua geplanten Konzil. Dem Brief sind meherere Kopien verschiedener Schreiben beigelegt. Die Basler bitten die St. Galler, die Schreiben in Bezug auf eine künftige Zusammenkunft zu studieren.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-53">Krankheit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-348">Kurfürst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-419">Landgraf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-415">Konzil</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-454">Kopie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-329">Reichsabschied</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-414">Nuntius</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>                
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-530">Bürgermeister und Rat zu Basel</orgName>
                    <persName ref="stadtasg-actors-1184">Jakob Meyer</persName>                    <date>1537-04-17</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-02-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_584_1211.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unser frunthlich willig diennst sampt was wir eeren liebs
<lb n="2"/>unnd guotz vermögen zuovor from fursichtig ersam wiss
<lb n="3"/>besondern guoten fründ und getruwen lieben eydtgnossen.
<lb n="4"/>Wir haben kein zwivel, üch sye unverborgen, welicherma
<lb break="no" n="5"/>sen unser gnedigst und gnedig hern, ouch lieb unnd guot
<lb n="6"/>fründ der churfurst zuo <placeName ref="stadtasg-places-399">Sachsen</placeName><note>Gemeint ist <persName ref="stadtasg-actors-1162">Johann Friedrich</persName>.</note> und lantgrave zuo <placeName ref="stadtasg-places-398">Hessen</placeName> etc.<note>Gemeint ist <persName ref="stadtasg-actors-1163">Philipp</persName>.</note>
<lb n="7"/>sampt allen stenden, so der christennlichen einigung verwant,
<lb n="8"/>ouch die andern, so die bschwerlichenn richsabscheid die religion
<lb n="9"/>belangende nit angenomen, sonder dar wider protestiert haben
<lb n="10"/>uff den <date when="1537-02-07">VIIden hornungs nechstvergangen</date> mitsampt iren ge
<lb break="no" n="11"/>ferten gen <placeName ref="stadtasg-places-406">Schmalckalden</placeName> bschriben und als uff derselbigen
<lb n="12"/>tagleistung under andern sachen ouch von dem concilio,
<lb n="13"/>so der yetzig <persName ref="stadtasg-actors-1164">bapst Paulus</persName> gen <placeName ref="stadtasg-places-407">Mantua</placeName> kunfftigen <date when="1537-05">meygens</date>
<lb n="14"/>zehalten ußgeschribenn hat, wie sich ire gnedigen halten, ob sy da
<lb break="no" n="15"/>selbs erschinen wellen oder nit, geratschlaget haben, uwer
<lb n="16"/>und unser besonders guot fründ und vertrüwte nachpern
<lb n="17"/>von <placeName ref="stadtasg-places-112">Strasburg</placeName> von sonderm gneigtem willen, den sy zuo
<lb n="18"/>unns allen tragen, ouch zum teil von bevelchs wegen der
<lb n="19"/>fürsten und stenden obstanden uns des ersten wie der römischen
<lb n="20"/>keyserlichen maiestäten, unsers allergnedigistenn hern vicecanzler und
<lb n="21"/>orator doctor <persName ref="stadtasg-actors-1200">Mathias Heldt</persName>, so uff solichem tag erschinen, inna
<lb break="no" n="22"/>men und vomoegen hochgedachter keyserlichen maiestät under andern mer
<lb n="23"/>sachen fürnhemlich inn solich angesezt concilium zebewilligen,
<lb n="24"/>dasselbig ouch zebesuochen, wie ir us siner werbung numero 1
<lb n="25"/>zeerlernen haben, angesuocht. Item die antwurt numero 2, so ime
<lb n="26"/>daruff worden, darnach was er numero 3 darwider repliciert
<lb n="27"/>und demnach wie churfürsten, fürsten unnd stend dieselbige
<lb n="28"/>replick abgeleint, numero 4 sampt dem abscheid, den die gmeinen
<lb n="29"/>stend des concilii halben abgeraten unnd verschlossen, wie
<lb n="30"/>ir us der verzeichnuß numero 5 zeersechenn haben, zuogeschickt.
<lb n="31"/>Sy haben unns ouch hyeby verstendiget, diewil der key
<lb break="no" n="32"/>serlich vicecanzler und orator diser antwurt nit wol ge
<lb break="no" n="33"/>settiget gewesen, mit ermeldung, wie hoch der keyserlichen maiestät daran
<lb n="34"/>gelegen, das solich concilium sin fürgang erreiche, tragennd
<lb n="35"/>gedachte churfursten, fürsten und stend nit kleine fürsorg,
<pb facs="StadtASG_Missive_584_1212.JPG" n="2"/>
<lb n="36"/>es werde durch unsere und des heiligen evangelii wider
<lb break="no" n="37"/>wertigenn die sache ganz anderist furgeben werdenn,
<lb n="38"/>und nemblich also ußgelegt, als ob sy das concilium zebesuochen
<lb n="39"/>der ursachenn abgeschlagenn, das sy das liecht schüchten, kein
<lb n="40"/>ernschliche erkantnus inn der religion sachen liden möch
<lb break="no" n="41"/>ten, deshalben weren obgenante stend bedacht und be
<lb break="no" n="42"/>schlossen die ursachen, worumb sy inn diser des <persName ref="stadtasg-actors-1164">bapsts</persName>
<lb n="43"/>argwönig parthigisch concilium nit zebewilligen wüssten,
<lb n="44"/>andern küngen, potentaten und stenden zuo zeschribenn,
<lb n="45"/>wie schon an den kunig zuo <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrich</placeName> geschechen und an die
<lb n="46"/>andern als <placeName ref="stadtasg-places-376">Engelland</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-408">Dennmarck</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-409">Schotten</placeName> etc. ouch be
<lb break="no" n="47"/>schechen wurde und das ouch inen von <placeName ref="stadtasg-places-112">Strasburg</placeName> unns
<lb n="48"/>dis alles zuo zeschriben uffgelegt, damit wir üch und andere
<lb n="49"/>uwere und unsere getrüw lieb eydtgnossen, by denen das
<lb n="50"/>evangelium christi geprediget, dessenn zeverstendigen
<lb n="51"/>wüssten und das gedächte künig, potentaten und wir alle
<lb n="52"/>dessen warhaffts wüssen trügen, ob die sachen anderist
<lb n="53"/>ußgesagt, denselben keinen glouben gebend, darzuo unns
<lb n="54"/>den gschwinden des <persName ref="stadtasg-actors-1164">bapsts</persName> und siner anhenger practicken
<lb n="55"/>mit grund heilger biblischer schrifftenn dester bass zebegeg
<lb break="no" n="56"/>nen, ire misbrüch und verkerte meynungen an tag zebrin
<lb break="no" n="57"/>gen, gefasst möchten machen. Witer haben sy uns
<lb n="58"/>berichtet, wie sich alle gelertenn zuo <placeName ref="stadtasg-places-406">Schmalckalden</placeName> versamlet
<lb n="59"/>gsin, diser meynung das concilium belangent einhellig
<lb break="no" n="60"/>klich verglichen, darneben ouch die confession zuo <placeName ref="stadtasg-places-135">Ougspurg</placeName>
<lb n="61"/>keyselicher maiestät ubergeben, noch mit zweyen articklen, das bapstumb
<lb n="62"/>und bischofflichen gwalt betreffenn, gebesseret und gemeret
<lb n="63"/>und dieselbig underschriben, wie ir ouch uß hieby verwarten
<lb n="64"/>copienn mit numero 6 bezeichnet vernemen werden. Man
<lb n="65"/>hat ouch des <persName ref="stadtasg-actors-1164">bapsts</persName> botschafft und nuncio <persName ref="stadtasg-actors-1207">Petro Forschio</persName> episcopo
<lb n="66"/><placeName ref="stadtasg-places-410">Aquensi</placeName>, so ouch zuo <placeName ref="stadtasg-places-406">Schmalckalden</placeName> gewesen, das concilium indiciert
<lb n="67"/>und daruff zeerschinen geworben hat in latin wie dem
<lb n="68"/>keyserlichen oratori geantwurt, hieby haben sy unns ouch ge
<lb break="no" n="69"/>schriben, wie ire sandbotten selbs by doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Lutthern</persName> gewesen,
<pb facs="StadtASG_Missive_584_1213.JPG" n="3"/>
<lb n="70"/>unser gethanen schrifft halben die concordi belangent red mit
<lb n="71"/>ime gehalten unnd gannz frünthlich befunden, diewil er
<lb n="72"/>aber am anfang des tags mit schrifften des concilii halbenn
<lb n="73"/>und nachmalen mit schwerer kanckheit beladen gsin, hat
<lb n="74"/>er sich enthlicher antwurt nit entschliessen mögen, wie ir
<lb n="75"/>dann us <persName ref="stadtasg-actors-1208">Philippi Melanchtonis</persName> und hern <persName ref="stadtasg-actors-1204">Martin Buzers</persName> schrifften
<lb n="76"/>numero 7 und 8 erlernen werden, sind aber derselbigen hienach
<lb n="77"/>von ime gewertig. So nun getrüwen lieben eydtgnossen
<lb n="78"/>an diseen sachen nit wenig gelegen, haben wir üch, ouch an
<lb break="no" n="79"/>dern uwern und unsern lieben eydtgnossen der christlichen
<lb n="80"/>orten und stetten, denen wir gegenwürtige handlung glich
<lb n="81"/>wie uch zuogeschickt, dis alles nit unanzoigt wellen lassen
<lb n="82"/>mit ganz frünthlicher beger, ir wellen dise ding, unangesechen
<lb n="83"/>das die etwas lang, güthlich vernemen und wohin die sachen
<lb n="84"/>reichen ernstlich ermessen und beratschlagen, damit, ob wir
<lb n="85"/>gemeinlich hienach zuosamen kemen, hievon redhalten würden,
<lb n="86"/>wie es dann waarlich nit unfruchtbar sin mag, wir zuo allen
<lb n="87"/>teilen unser selbs wolffart unnd heil zebedencken und zeraten
<lb n="88"/>gfasst syen, uch damit dem almechtigen zuo sinen gnedigen bevelchende.
<lb n="89"/>Datum <origDate when="1537-04-17">zinstags den XVIIden tag aprellens anno etc. XXXVIIo</origDate>.
<lb n="90"/><persName ref="stadtasg-actors-1184" role="issuer">Jacob Meyger</persName> <orgName ref="stadtasg-actors-530" role="issuer">burgermeister
<lb n="91"/>unnd der rhat der statt Basel</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_584_1214.JPG" n="4"/>
<lb n="92"/>Den fromen fürsichtigenn ersa
<lb break="no" n="93"/>men wisenn <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und
<lb n="94"/>rhat der statt santt Gallen</orgName> un
<lb break="no" n="95"/>sern besondern guoten fründenn
<lb n="96"/>unnd getrüwen lieben eydtgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>