<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 240</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_240_481/482</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Landammann und Rat zu Schwyz informieren Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    darüber, dass an der letzten Zusammenkunft der Eidgenossen in Luzern, an der
                    auch der Abt des Benediktinerklosters St. Gallen dabei gewesen sei, besprochen
                    wurde, eine Zusammenkunft in St. Gallen am 1. August abzuhalten.
                    Verhandlungsgegenstand sei die Beilegung des Konflikts zwischen Kloster und
                    Stadt St. Gallen unter Einbezug von Luzern, Schwyz und Glarus. Der Abt habe
                    bereits zugesagt. Sie bitten um schriftliche Antwort mit dem Boten und um
                    sicheres Geleit für den äbtischen Schreiber.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-2">Geleit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-120">Vermittlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
<term ref="stadtasg-keywords-620">Herberge</term>
<term ref="stadtasg-keywords-373">Scheiber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-522">Landammann und Rat zu Schwyz</orgName>
                    
                    <date>1451-07-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>cs/dg und SC</persName>
                <date>2022-03-02</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_240_481.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Ersamen fürnämen und wysen bisundern lieben und guotten fründe unser
                früntlich willig dienste <lb n="2"/>und was wir eren, liebs und guotz vermugend sye
                uwer wysheit zu voran geschriben erbotten <lb n="3"/>und bereit. Und fügen uwer
                guoten früntschafft zu wüssen, als dann gmein eidgnossen
                <lb n="4"/>uff diß zyte zu <placeName ref="stadtasg-places-69">Lutzern</placeName> in der
                statt tag gehept und samend gleist hand, daselbs ouch nu <lb n="5"/>der erwirdig
                fürst in gott vatter unser gnediger herre
                der abbt zu <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName><note><persName
                    ref="stadtasg-actors-83">Kaspar von Landenberg</persName>.</note> gwesen ist, <lb n="6"
                />und under andern geschefften so hant sich gmein 
                    eidgnossen underredt von eins früntlichen <lb n="7"/>tags wegen in
                uwer statt <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> zu halten, namlich das
                erber ratz bottschafften <lb n="8"/>von disen nachbenempten oertern, das ist von
                    <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>, von <placeName ref="stadtasg-places-69"
                    >Lutzern</placeName>, von <placeName ref="stadtasg-places-71">Swytz</placeName> und von
                    <placeName ref="stadtasg-places-73">Glarus</placeName>, <lb n="9"/>als in namen und von
                wegen gmeiner eydgnossen daselbs in üwer statt
                sin soellen uff <date when="1451-08-01">sunnentag <lb n="10"/>nechst nach sant
                    Jacobs tag appostoli</date> schierest komend zu nacht an der herberg der spenne
                    <lb n="11"/>und zweyträcht halb, so dann ir und der benempt unser <persName ref="stadtasg-actors-83">herre von sant
                        Gallen</persName> samend hant, <lb n="12"/>ze besuochen, ob die ding
                hin und ab weg und zuo guetlichen richtungen bracht moegen werden, <lb n="13"/>das
                ouch den botten getrungenlichen sich darinne zu arbeiten empfolhen wirdet. Und ist
                    <lb n="14"/>gmeiner eidgnossen früntlich bitt
                und begerung, ir wellint ouch den eidgnossen zu
                lieb uff <lb n="15"/>soelich zyte eins semlichen früntlichen tagz zu leisten
                verfolgen und üch in den werbungen <lb n="16"/>guettig vinden lassen, als üch gmein
                    eidgnossen des wolgetrüwen, dann es im besten
                und durch <lb n="17"/>des besten willen angesehen ist. Dann ob ir dz tuond, so hät
                unser herr der <persName ref="stadtasg-actors-83">abbt</persName> den tag gmeiner <lb n="18"
                    />eidgnossen ouch zuo geseit zu leisten, alz
                dann obstat. So bittent ouch gmein eidgnossen, ir
                <lb n="19"/>wellind inen zuoschriben, dz unsers <persName ref="stadtasg-actors-83">herren des abbtz</persName> schriber, der <persName ref="stadtasg-actors-388"
                    >Haechinger</persName>, von üch gleit und <lb n="20"/>sicherheit habe zuo dem
                tag und die zit uß nach notdurfft etc. Won uns nu von gmeinen <lb n="21"/>unsern
                    eidgnossen empfolht ist, üch soelich ir
                begerung zu verschriben, so bitten wir üch ernstlich, <lb n="22"/>soelichs, wie dann
                obstat, guetlich zu verfolgen und uns allen darinn zu willen ze werden. <lb n="23"
                />Dz begeren wir mit sampt gmeinen unsern 
                    eidgenossen, umb üch guetlich zu verdienen, und lassent <lb n="24"
                />uns harumb üwer verschriben antwurt wussen by dem boten umb den tag und ouch von
                <lb n="25"/>des schribers wegen. Datum <origDate when="1451-07-10">sabato post Kiliani anno etc.
                    LIo</origDate>. <lb n="26"/><orgName ref="stadtasg-actors-522" role="issuer">Lanndtamman
                    und <lb n="27"/>der rate zu Swytz</orgName>.
               <pb facs="StadtASG_Missive_240_482.JPG" n="2"/>
                <lb n="28"/>Den ersamen fürnaemen und wysen unsern <lb n="29"/>sundern lieben und
                guoten fründen dem <lb n="30"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermeyster und dem rate ze sant Gallen</orgName>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
