<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 171</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00192.xml">192</ref>.</p></note></notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_171_341/342</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Anton Schenk von Landegg, Vogt zu Bischofszell, bittet Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen dafür zu sorgen, dass sich der St. Galler Bürger Konrad Künzli von Brüewil mit den seinen, die ebenfalls Bürger von St. Gallen sind und die einen armen Mann, Brüewiler genannt und Eigenmann von Anton Schenk und von Walter von Andwil angegriffen haben, stellen. Wie es von Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    zugesagt worden war.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-200">Versprechen</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-197">Geständnis</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-625">Leibeigenschaft</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-59">Anton Schenk von Landegg, Vogt zu Bischofszell</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-19">Bischofszell</placeName>
                    <date>1444-05-09</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName  ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-01-03</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_171_341.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min willig dienst vor lieben heren. Als üch wol wissentlich ist, wie üwer
                burger <lb n="2"/><persName ref="stadtasg-actors-308">Cueni Cuentzlis</persName> von
                    <placeName ref="stadtasg-places-125">Bruewille</placeName> mit den sinen, die üwer burger
                sind, ainen grossen fraevel und muot <lb break="no" n="3"/>willen beganngen hand mit
                unserm airmen man, dem <persName ref="stadtasg-actors-326">Bruewiler</persName>, der mir und
                    <persName ref="stadtasg-actors-310">Walther <lb n="4"/>von Ainwill</persName> von
                aigenschafft sins libs zuogehoert, die selb sach och vor üwerm raut vertaedingot <lb
                    n="5"/>ist als uff ainen gemain, den wisen <persName ref="stadtasg-actors-218">Hugen von Watt</persName>,
                der och darumb gen <placeName ref="stadtasg-places-125">Bruewil</placeName> tag <lb n="6"
                />gesetzt hat, als üch das och wissentlich sin mag etc. Dem selben tag also der
                unser nach <lb n="7"/>gevolgot hat und dar zuo sin kuntlüt gebetten und by imm
                gehept hat. Dem aber der <lb n="8"/>üwer also nit nachkomen noch nit gnuog sin wil.
                Bitt ich üch früntlich mit allem ernst, <lb n="9"/>das ir den üwern dar zuo haltint,
                das er üwer vorberetten sach also nach kome <lb n="10"/>welle und dem gnuog sig.
                Denn ich bin vor mals ettwa dick von desselben <persName ref="stadtasg-actors-308"
                    >Cuentzels</persName> wegen <lb n="11"/>und des <persName ref="stadtasg-actors-326"
                    >Bruewillers</persName> vor üwerm raut gewesen von grossen muotwillens wegen, so
                er mit <lb n="12"/>dem selben unserm airmen man getriben hett. Dar zuo ir och
                geschikt haben als von üwerm <lb n="13"/>raute, die das alles gehoert und gesehen
                hand und ir vermugen und dz best getann hand, <lb n="14"/>noch kond ich untz uff
                disen hüttigen tag nie ganntz usstraigen sach gewinnen von <lb n="15"/>dem selben
                    <persName ref="stadtasg-actors-308">Cuentzel</persName> als gegen dem unsern denn das sin
                ab zeren und brechen und <lb n="16"/>dar zuo hoeche schmaehi, unlidige wort und
                allerst und uff das hinderst den unsern <lb n="17"/>sin lips entsetzen. Also getruw
                ich uch, die sachen und soelicher handel sige üch also laid <lb n="18"/>und also ain
                tagten nach komen werde, als ir dann das vor üch habent und beret ist. Geben <lb
                    n="19"/>ze <origPlace ref="stadtasg-places-19">Byschoffzell</origPlace> am <origDate when="1444-05-09"
                    >samsstag post inventionis sancti crutcis anno domini etc. XLIIIIo</origDate>.
                    <lb n="20"/><persName ref="stadtasg-actors-59" role="issuer">Anthone Schenk</persName> von <lb
                        n="21"/><placeName ref="stadtasg-places-126">Landegg</placeName>, vogt ze
                    <placeName ref="stadtasg-places-19">Bischoffzell</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_171_342.JPG" n="2"/>
                <lb n="22"/>Den fürsichtigen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und <lb n="23"/>raute ze Santgallen</orgName> minen lieben heren
                etc. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
