<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 233</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_233_467/468</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Heinrich Schlosser aus Bern beschwert sich bei Bürgermeister und Rat zu St.
                    Gallen, dass Ulrich Gelter, St. Galler Bürger, in Nürnberg die Lüge verbreitet
                    habe, er (Gelter) hätte ihn (Schlosser) in Baden am Galgen hängen sehen.
                    Schlosser bittet die St. Galler darum, Gelter zurechtzuweisen. Er bittet um
                    schriftliche Antwort.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-74">Beschwerde</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-286">Galgen</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-63">Gerücht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-45">Schmähung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-82">Heinrich Schlosser</persName>
                    <date>1451-01-19</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-03-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_233_467.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Mein willig dinst bevor erbergen und weisen lieben herren. Mich hat <lb
                    n="2"/>gelawblich angelangt, wie <persName ref="stadtasg-actors-372">Ulrich
                    Gelter</persName>, ewer burger, mir zu <placeName ref="stadtasg-places-21">Nü <lb
                        break="no" n="3"/>remberg</placeName> an mein ere und gelimpff gar schmelich
                und groeblich <lb n="4"/>geredt und gesprochen hat, wie er zu <placeName
                    ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> dabey gewesen sey und <lb n="5"/>gesehen hab,
                daz ich schentlich an den galgen gehangen worden sey, <lb n="6"/>und sollich sein
                wort so statlich erzeugt und gerett hab, daz alle, <lb n="7"/>die dy das gehort
                haben, in grossem zweifel gewesen sein und <lb n="8"/>gedacht haben, das sollichs
                geschehehen möcht sein. Dabey ewrer <lb n="9"/>weisheit wol versteen mag, was eren
                er mir meinen herren von <lb n="10"/><placeName ref="stadtasg-places-21">Nuremberg</placeName>
                und von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> und andern dardurch zugezogen hat,
                    <lb n="11"/>han ich sollicher meiner eren und gelimpffs halben nit muegen ver
                    <lb break="no" n="12"/>tragen sein, sunder ewrer erberkeit das zuverkünden und
                pin in <lb n="13"/>gutem getrawen, ir süllt nicht gefallens darinn von im haben, <lb
                    n="14"/>mit gantzem fleis bittende, den genanten ewern burger zu besenden, <lb
                    n="15"/>in darumb nach verhandlung der tat straffen, in auch dartzu <lb n="16"
                />halten, mir umb sollich mein smehe ablegung zutun, damit er <lb n="17"/>empfind
                und wisse, was er fürbas von biderleuten reden sulle. <lb n="18"/>Wann geschech des
                nicht, so muest ich darnach gedencken, damit <lb n="19"/>ich mich meiner eren und
                gelimpffs widerumb an im erholet. <lb n="20"/>Und wollet euch umb meiner willigen
                dinst willen hirinn so für <lb break="no" n="21"/>derlich beweisen, als ich
                derselben ewer erberkeit wol getrawen <lb n="22"/>und mit willen gern verdinen wil.
                Ewer verschriben antwurt <lb n="23"/>wider bey disem gegenwurtigen. Datum amm
                    <origDate when="1451-01-19">eritag nach Anthonii <lb n="24"/>anno etc.
                    LIo</origDate>. <lb n="25"/><persName ref="stadtasg-actors-82" role="issuer">Heinrich
                    Slosser</persName>
                <lb n="26"/>von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_233_468.JPG" n="2"/>
                <lb n="27"/>Den erbergen und weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermeistern und <lb n="28"/>rate der stat zue sannt Gallen</orgName> meinen
                    <lb n="29"/>besundern gunstigen lieben herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
