<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 83</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_00080.xml">80</ref>.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_83_165/166</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Konstanz erinnern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen an
                    das vergangene Treffen der Reichsstädte in Buchhorn, an welchem die
                    Verhandlungen zu keinem Ziel gelangt seien. Deswegen laden die Konstanzer die
                    St. Galler zu einem nächsten Treffen in Ravensburg auf den 12. September ein,
                    damit die Verhandlungen dort weitergehen könnten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-117">Schwäbischer Städtebund</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-70">Termin</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-56">Bürgermeister und Rat zu Konstanz</orgName>
                    
                    <date>1436-08-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>cs/dg</persName>
                <date>2019-04-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_83_165.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienste zuvor besunder lieben und guoten fründe.
                Üch ist wol wissent, wie wir üch vor mee denn ainmal von wegen ainer <lb n="2"
                />aynung der stett, daz sich die widerumb zusamen tätten, und von ander stuck wegen
                geschriben, und zulest, als gen <placeName ref="stadtasg-places-77">Raven <lb break="no"
                        n="3"/>spurg</placeName> uf den <date when="1436-08-10">nechstvergangen sant Laurentzen
                    tag</date> berüft hatten, da aber der noch ander stuck kain entlich und völlig
                    <lb n="4"/>besließen der zit nit bescheen mocht. Also haben nu üwer und unser
                guoten fründe die von <placeName ref="stadtasg-places-24">Lindowe</placeName><note><orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>.</note> als in der
                nechstver <lb break="no" n="5"/>gangen wuchen einen treffenlichen tag zu
                <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> zu laisten, daby und mit si nu ettwemanigen
                erbern stett botten hand <lb n="6"/>gehebt, die nu nach ußgang des selben tags sich
                als von wegen ainer aynung und von ander stuck wegen von in selbs <lb n="7"/>nit von
                kains bevelhens wegen in ettwemanigen wege mitainander underredt und ye zu letst mit
                unser bottschaft, so <lb n="8"/>wir ouch da hand gehebt, verlaußen und der bevolhen
                hand, uns als von gemainer stett botten wegen, so dann daselbs <lb n="9"/>zu
                <placeName ref="stadtasg-places-78">Buochorn</placeName> gewesen sind, zu bitten, üch und andern stetten
                ain ander berüffung als von ainer aynung wegen zu tuonde, <lb n="10"/>und uf ain
                zit als gen <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> zusamen ze beschriben, ob noch hütt
                by tag darvon icht geredt werden möcht, <lb n="11"/>damit dann die stett widerumb
                zesamen kämen. Besunder lieben und guoten fründe won wir nu alzit genaigt <lb
                    n="12"/>sien, in was sachen wir den stetten zu lieb und zu willen werden
                möchten, daz wir uns darinn alzit willig und ge <lb break="no" n="13"/>flissen
                vinden laußen wölten, als billich ist. Hierumb so bitten wir üwer lieben guotten
                früntschaft mit ernstlichem <lb n="14"/>flyß, üch als von den dingen, nemlich von
                der aynung wegen, in üwern räten bedachtenclich zu underreden, ob darinn <lb
                    n="15"/>uwers willens icht sin welle, und denne darumb üwer erber wisen
                ratzbottschaft als uf die <date when="1436-09-12">nechsten mittwuchen <lb n="16"/>nach unser lieben
                    frowen tag nativitatis zu herbst</date> schierostkomende gen
                <placeName ref="stadtasg-places-77">Ravenspurg</placeName> zu nacht dazusind, sennden <lb n="17"/>und der
                bevelhen wöllen, enmornends am <date when="1436-09-13">donrstag</date> furo und nach notdurft und
                doch als uff ain wider hinder sich <lb n="18"/>bringen von den dingen zu reden, ob
                in dem icht guotz getroffen und fürgenomen werden müg, damit der stett und <lb
                    n="19"/>gemains lands nutz gefürdert werde und die stett in guotter
                früntschaft widerumb zusamen komen. Und ir <lb n="20"/>wellen dis im besten und im
                früntlichisten von uns zu vermercken und üch darinn bewisen, als wir üch denn dez
                    <lb n="21"/>und alles guotten insunder wol getrüwen. Das stat uns alzit mit
                sunderm willen umb üch zu verdienent. <lb n="22"/>Datum <origDate when="1436-08-27">in profesto
                    sancti Pelagii martyris anno etc. XXXVIto</origDate>. <lb n="23"
                    /><orgName ref="stadtasg-actors-56" role="issuer">Burgermaister und <lb n="24"/>rate zu Costentz</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_83_166.JPG" n="2"/>
                <lb n="25"/>Den ersamen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate der statt sant
                    Gallen</orgName>
                <lb n="26"/>unsern besundern lieben und guoten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
