<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 115</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_115_229/230</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Wolfhart der Ältere von Brandis bittet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, ihren
                    Bürger namens Bingesser dazu anzuhalten, von seinen üblen Handlungen und
                    Nachreden gegen ihn und seine Erben abzulassen und die Forderungen, die dieser
                    und sein Bruder Stüdlin geltend machten, vor Gericht mit Zeugen zu vertreten.
                    Brandis bittet um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-5">Erbe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-336">Zeuge</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-165">Altbürgermeister</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-582">Wirt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-48">Wolfhart von Brandis, der Ältere</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-12">Maienfeld</placeName>
                    <date>1438-12-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-05-21</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_115_229.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min früntlich willig dienst vor ersamen wissen lieben fründ. Ich lauz
                ücher fruntsch <lb break="no" n="2"/>tschaft wissen, daz ainer ücher burger, genampt
                der <persName ref="stadtasg-actors-247">Pingeser</persName>, kumen ist ietz zuo <placeName
                    ref="stadtasg-places-89">Velk <lb break="no" n="3"/>ilch</placeName> mich und an ander
                min miterben und mit im ücher ietziger burgermaister <persName ref="stadtasg-actors-146">Ruod
                        <lb break="no" n="4"/>olff Gelter</persName> und sin bruoder <persName
                    ref="stadtasg-actors-248">Stüdlin</persName>, dez glich der alt burgermaister der
                    <persName ref="stadtasg-actors-206">Hoerer</persName> och sin <lb n="5"/>bestes dar zuo
                rett und uff semlich sin anfordrung, so er und sin bruoder <persName ref="stadtasg-actors-248"
                    >Stüdlin</persName>
                <lb n="6"/>durch üchern burgermaister mit uns geret und ervordrent hand, und unß
                semlichz vor <lb n="7"/>nie gedacht ist, den uff die zit beducht uns all
                ainhaeliklich, dz er billich da von <lb n="8"/>gelaussen het und über daz, das er
                noch ier oder iemend von sinen wegen sich ab <lb n="9"/>unß ze clagint het. Do
                schluogend wier im recht für für baid <persName ref="stadtasg-actors-249">Bairrer
                    Uolrichen</persName>
                <lb n="10"/>und <persName ref="stadtasg-actors-250">Cuonraten</persName>, der ainer och ücher
                burger ist, dez glich uff <persName ref="stadtasg-actors-251">Jacob von Langenhart </persName><lb n="11"/>und
                uff ander me, alz daz ücherm burgermaister wol wissend ist, dez glich liessend <lb
                    n="12"/>wier lutter mit im reden, wisty er iemend, dem semlich sin schuld und
                sach <lb n="13"/>wissend waer, daz er den dien oder die für unß praecht, wen die daz
                hettind ge <lb break="no" n="14"/>sait, wier weltind im ess lieber an recht haben,
                geben den mit recht, dz alles <lb n="15"/>nit hat mugen helffen. Und ist der selb
                ücher burger zuo gevaren und het mir <lb n="16"/>aim dem minen vor
                <placeName ref="stadtasg-places-89">Velklich</placeName> ain knaben von aim ross geworffen und het daz
                    <lb n="17"/>ross über semlichiu glichiu recht gen
                <placeName ref="stadtasg-places-89">Velkilch</placeName> gefiert und an ain wiert gestellt <lb n="18"
                />und het mir ain semlich geschray und ain gloeff gemacht, dez ich in sunder und <lb
                    n="19"/>all min miterben von edel und unedel biß her vertragen sind worden und
                han <lb n="20"/>semlichen schmach vast ungern von ainem semlichen. Und bitt üch mit
                gantzem <lb n="21"/>flis und ernst, dz ier in wellind underwissen, dz er mich und
                min arm lütt un <lb break="no" n="22"/>bekümbret lauss und semlicher und glicher
                billicher recht in gang und sich <lb n="23"/>beniegen lauz. Kan ich das und all min
                miterben umb üch gedienen und umb <lb n="24"/>all die üchern, des weltind ich und si
                willig sin. Moechtind oder weltind <lb n="25"/>ier in aber semlichz nit wissen, dez
                ich üch nit getriu, so miest ich selber <lb n="26"/>gedenken, mir semlichz
                muetwilles vor sin, und getriu üch wol, ier gaengind <lb n="27"/>über semlich
                voellig erbietten semlicher lütt niessig, bewissend üch hierin, <lb n="28"/>alz ich
                in dem und anderm ain sunder gantz triuen zuo üch hab. Und land mich <lb n="29"
                />ücher verschriben antwurt wissen by dem botten. Geben zuo
                <placeName ref="stadtasg-places-12">Maigenveld</placeName> an der <lb n="30"/><origDate when="1438-12-28">kindlin tag anno
                    XXXVIIIIo</origDate>. <lb n="31"/><persName ref="stadtasg-actors-48" role="issuer">Wolffhart von Brandis <lb n="32"
                    />der elter</persName> fry. <pb facs="StadtASG_Missive_115_230.JPG" n="2"/>
                <lb n="33"/>Den ersamen und wissen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und <lb n="34"/>raut
                    zuo sant Gallen</orgName> minen sundern guotten fründen. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
