<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 364</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00361.xml">361</ref>, <ref target="stasg_missiv_00363.xml">363</ref>, <ref target="stasg_missiv_00365.xml">365</ref>, <ref target="stasg_missiv_00376.xml">376</ref>, <ref target="stasg_missiv_00386.xml">386</ref> und <ref target="stasg_missiv_00388.xml">388</ref>.</p></note></notesStmt>    
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_364_733/734</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Georg Rem informiert Bürgermeister und Rat zu St. Gallen über die Verhandlungen im Fall der Acht, in die Burkhard von Homburg gefallen ist. Er schreibt, dass eine Fristverlängerung gewährt wurde und die nächste Verhandlung dazu am 13. Dezember stattfinden werde. Dann solle der Stadtschreiber (Johannes Utz) anwesend sein, und es sollten neue Vollmachtbriefe für den Schreiber und dessen Begleiter ausgestellt werden. Die Angelegenheit um Bilgeri sei auch vertagt worden. Schliesslich meldet er, dass er dem Boten eine Zahlung von sechs Böhmischen versprochen habe.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-37">Verhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-50">Acht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-194">Hofgericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-59">Frist</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-283">Vollmacht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-479">Botenlohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-638">Prokurator</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
<term ref="stadtasg-keywords-27">Eid</term>
<term ref="stadtasg-keywords-444">Kläger</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-676">Georg Rem</persName>                    <date>1464-12-01</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>CS</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-07-24</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_364_733.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Ersamen fürsichtigen wysen lieben herren min gar früntlich
<lb n="2"/>willig denst sigen üwer wißhait zuo vor. Lieben herren, uff
<lb n="3"/>üwer schriben minem gnedigen herren dem hofrichter und den
<lb n="4"/>urtailsprechern und ouch mir getan, hab ich so vil geredt, das
<lb n="5"/>unns gegen hern <persName ref="stadtasg-actors-675">Burkharten von Homburg</persName> uffslag geben
<lb n="6"/>ist bis zuo dem nechsten gericht, das wurt mit namen an
<lb n="7"/><date when="1464-12-13">donrstag sant Lucien tag</date>. Nun was üwer schriben etwas ze kurtz, dann ir
<lb n="8"/>soltend dz by üwern aiden geschriben haben, das der schriber nit
<lb n="9"/>anhaim were etc. Und darumb lieben herren, wer es, das ir
<lb n="10"/>üwern schriber zuom nechsten gericht aber nit her ab geschiken
<lb n="11"/>möchtend, es were dann von sins abwesens oder ander irrung
<lb n="12"/>wegen, und dz ir umb uffslag schriben würdent, so wöllent das
<lb n="13"/>vestnen mit dem aid im brieve uff sölich form etc.,
<lb n="14"/>das unnser schriber, der dann die sach gehandelt und die schrifften
<lb n="15"/>zuo der sach dienend, ains tails hinder im ligen hat, on den wir
<lb n="16"/>dann die sach uff das mal nit wol zuo verhandlen wissen, yetz
<lb n="17"/>nit in land oder nit anhaimsch ist, das sagen wir uff
<lb n="18"/>unnser aide ungeverlich und bitten umb uffslag etc.
<lb n="19"/>Und wöllent sölichs im besten vermerken, dann es nach des hof
<lb break="no" n="20"/>gerichts recht also sin muoß, oder aber der cleger gieng uß.
<lb n="21"/>Ich hoff aber, wann üwer schriber zuo mir in das recht kompt,
<lb n="22"/>wir wöllen hern <persName ref="stadtasg-actors-675">Burkharten</persName> in der aucht behalten, dann es ist
<lb n="23"/>ain gesuoch, der in, als ich hoff, wenig verfahen mag. Item wann ir
<lb n="24"/>üwern schriber herabschiken werdent, so gebend im ainen
<lb n="25"/>nüwen gewaltsbrieff zuo diser sach und das der uff in
<lb n="26"/>und uff den knecht, der mit im ryten würt, uff si beid stannd,
<lb n="27"/>uff in als uff ainen der raett, uff den knecht als uff ain von
<lb n="28"/>der gemaind, und das si beid macht haben, die sach füro
<lb n="29"/>ainem andern über zuo geben, als dann das üwer schriber baß
<lb n="30"/>waist ze setzen, und mich bedücht guot sinn, das er ain tag
<lb n="31"/>vor dem hofgericht hie by mir were umb rat zuo haben.
<lb n="32"/>Item <persName ref="stadtasg-actors-359">Bylgerins</persName> sach hab ich ouch uff das mal vertzogen
<lb n="33"/>bis uff üwerß schribers zuokunfft, dar nach sich üwer wißhait nun
<lb n="34"/>wol waist ze richten, dann wa ich in den oder andern sachen üwer
<lb n="35"/>ersamkait gedienen mag, sol mich üwer wißhait willig haben.
<lb n="36"/>Geben mit yl an <origDate when="1464-12-01">sambstag nach sant Andres tag anno etc. LXIIIIto</origDate>.
<lb n="37"/>Item disem botten hab ich VI behamsch
<lb n="38"/>versprochen, üch disen brieff ze bringend,
<lb n="39"/>darum wöllent in ußrichten.
<lb n="40"/><persName ref="stadtasg-actors-676" role="issuer">Jörg Rem</persName> üwer
<lb n="41"/>williger.
<pb facs="StadtASG_Missive_364_734.JPG" n="2"/>
<lb n="42"/>Den fürsichtigen ersamen und wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="43"/>und rät zuo sant Gallen</orgName> minen sonder lieben herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>