<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00668">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 668</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_668_1577/1580</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Wangen bitten Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um rechtliche Unterstützung für die Witwe und die Kinder ihres Bürgers Hans Wachter. Wachter kam durch einen Totschlag des Sohnes des St. Galler Scharfrichters Meister Bernhard Ewelacker ums Leben. Bernhard Ewelacker hatte sich darauf in einer Einigung vertraglich dazu verpflichtet, der Witwe und ihren minderjährigen Kindern 30 Gulden in vier Raten zu zahlen; drei Gulden sofort und anschliessend neun Gulden jährlich in den kommenden Jahren. Die drei Gulden hat die Witwe erhalten, die neun Gulden sind jedoch noch ausstehend. Da die Witwe und die Kinder des Getöteten in grosser Not seien, bitten Bürgermeister und Rat zu Wangen darum, dass die St. Galler Obrigkeit dabei hilft, dass ihr Bürger die vertragliche Verpflichtung einhält.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
  <term ref="stadtasg-keywords-49">Totschlag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-450">Waise</term>
<term ref="stadtasg-keywords-39">Vertrag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-177">Witwe</term>
 <term ref="stadtasg-keywords-663">Scharfrichter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-269">Kind</term>
<term ref="stadtasg-keywords-21">Rechtshilfe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-359">Meister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-100">Busse</term>
<term ref="stadtasg-keywords-175">Sohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-325">Ehemann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-527">Vater</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-89">Bürgermeister und Rat zu Wangen</orgName>                    <date>1548-01-14</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Arman Weidenmann</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName>
                <date>2026-04-14</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_668_1577.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser freundtlich willig diennst mit erpietung
<lb n="2"/>aller ern und guts zuvor ersam weiß besonnder
<lb n="3"/>liebenn unnd gutten freündt. Nachdem verschiner
<lb n="4"/>zeit ewer ersam weißhait nachrichters<note>nachrichter = Scharfrichter, Henker.</note> maister <persName ref="stadtasg-actors-1318">Bernnhart Ewelackhers</persName>
<lb n="5"/>son, der dann diennstung von unns gehapt, laider
<lb n="6"/>ainen todschlag an unnserm mitburger <persName ref="stadtasg-actors-1317">Hanns Wacht
<lb break="no" n="7"/>ern</persName> seeligen alhie beganngenn, welcher unnser burger
<lb n="8"/>ain arme eefrawenn mit vil klainen, unerzognen kinder
<lb n="9"/>hinder ime verlassenn, die allso durch solch enntleibung
<lb n="10"/>unnd verlierung ires lieben hauswürt unnd vatters
<lb n="11"/>zu armen waisen gemacht unnd in beschwerlich verderben
<lb n="12"/>gesezt werdenn, derhalbenn dann nach ermelt
<lb break="no" n="13"/>em begangnem todtschlag ernanter maister <persName ref="stadtasg-actors-1318">Bernhart
<lb n="14"/>Ewelackher</persName> alhie vor unns erschinen, mit erpietung sich
<lb n="15"/>von seines sons wegenn mit der verstorbnen verlassnen
<lb n="16"/>armen witib und kinden oder iemanndts andernn
<lb n="17"/>an derselbenn statt zuvertragenn, darauf wir etlich
<lb n="18"/>unnser ratzfreundt von der frawen unnd kindenn wegen
<lb n="19"/>zuhanndlenn verordnet, mit den es dergestalt vertragen
<lb n="20"/>worden, namblich das er, maister <persName ref="stadtasg-actors-1318">Bernhart Ewel
<lb break="no" n="21"/>ackher</persName>, gedachter witib unnd kinden dreissig guldin in
<lb n="22"/>müntz gutter gemainer lanzwerung geben und bezalen
<lb n="23"/>unnd dise somma bei seinem versprechenn und anloben,
<lb n="24"/>so er deßhalb gethan hat, zu vier zilern unnd fristen, namb
<lb break="no" n="25"/>lich bei gemachtem vertrag allso bar drei guldin, volgents
<lb n="26"/>uf <date when="1547-02-02">unnser liebenn frawen tag nechst darnach, so das sib
<lb break="no" n="27"/>en und vierzigisten iars verschinen</date> ist, neun guldin,
<lb n="28"/>item iez uf <date when="1548-02-02">liechtmess in disem lauffenden 48ten iar</date>
<lb n="29"/>schierist künfftig auch neun guldin unnd von solchem
<lb n="30"/>zil über ain iar, uf <date when="1549-02-02">liechtmess des 49ten iars</date>, zu völliger
<lb n="31"/>unnd ganzer bezalung die letsten neun guldin erlegen
<lb n="32"/>sölle. Demnach die obbenant witib uns ange
<lb break="no" n="33"/>bracht unnd zuerkennen gegebenn, das ir und iren kinden
<lb n="34"/>die drei guldin alls das erst zil wol erlegt und bezalt
<pb facs="StadtASG_Missive_668_1578.JPG" n="2"/>
<lb n="35"/>worden weren, aber der neun guldin, so <date when="1547-02-02">vernd zu
<lb n="36"/>liechtmeß</date> bezalt sein solten, stunde sy sampt den kinden
<lb n="37"/>uss unnd wer derselbenn nit endtricht, darzu so wer
<lb n="38"/>das drit zil uf <date when="1548-02-02">iez liechtmeß</date> nu mer auch vor augen,
<lb n="39"/>mit ernnstlichem denmuetigem anrueffen und pitt,
<lb n="40"/>dieweil sy, wie wir gutt wüssen truegenn, in grosser
<lb n="41"/>armutt stünde unnd der bezalung ganntz nottürftig,
<lb n="42"/>das wir ir dann an ewer ersam weißhait mit unnser fürschrift
<lb n="43"/>erschiesslich sein woltenn, mit dem <persName ref="stadtasg-actors-1318">Ewelackher</persName> zuverschaffen
<lb n="44"/>inen lutt vertrags bezalung zuthun. Darumben nach
<lb break="no" n="45"/>dem wir sy, die armen witib unnd kind alls waisen,
<lb n="46"/>nit allain von gott auch inansechung burgerlicher ver
<lb break="no" n="47"/>wanndtnus zu allem gutem zubefürdern schuldig, sonder
<lb n="48"/>das ausserhalbenn vorder genaigt unnd willig sein,
<lb n="49"/>ist derhalben an ewer ersam weißhait unnser freündtlich pitt,
<lb n="50"/>sy wöllenn gemelter frawenn unnd kinden bei dem
<lb n="51"/>maister <persName ref="stadtasg-actors-1318">Bernnhart</persName> umb bezalung verholffen sein,
<lb n="52"/>dargegen ime zu seinem beger ain vertragsbrief auch
<lb n="53"/>gegeben werden soll unnd sich hierinnen dermassen
<lb n="54"/>erzaigenn, alls unnser sunnder gutt vertrawenn
<lb n="55"/>steet, unnd auch die witib sampt irn kinden
<lb n="56"/>dises unnsers schreibenns genossen zuhabenn speürn
<lb n="57"/>mag. Das wöllenn wir umb ewer ersam weißhait sampt
<lb n="58"/>himelscher belonung in solchem unnd mererm freundt
<lb break="no" n="59"/>lichen verdienen. Datum <origDate when="1548-01-14">den XIIII ianuary
<lb n="60"/>anno etc. XLVIII</origDate>.
<lb n="61"/><orgName ref="stadtasg-actors-89" role="issuer">Burgermaister und rathe zu Wanngenn</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_668_1579.JPG" n="3"/>
<pb facs="StadtASG_Missive_668_1580.JPG" n="4"/>
<lb n="62"/>Den ersamen unnd weisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister
<lb n="63"/>unnd rathe der statt sannt Gallenn</orgName>
<lb n="64"/>unsernn besonndernn lieben und gutten
<lb n="65"/>freünden.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>