<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 1035</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_01034.xml">1034</ref> und <ref target="stasg_missiv_01044.xml">1044</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_1035_3209/3212</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich laden Bürgermeister und Rat zu St. Gallen auf den 12. Dezember zu einer eidgenössischen Tagsatzung nach Baden ein. Besorgt über den Religionskrieg in Frankreich will Zürich gemeinsam mit Bern, Basel und Schaffhausen eine Friedensmission ins Nachbarland senden und mit dem französischen König verhandeln. An der Tagsatzung sollen die Organisation und die Instruktionen dieser Gesandtschaft besprochen werden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
   <term ref="stadtasg-keywords-12">Gesandter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-364">Tagsatzung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-43">Reise</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-620">Herberge</term>
<term ref="stadtasg-keywords-528">Friedensverhandlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-283">Vollmacht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1574-12-02</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2024-11-19</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_1035_3209.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser frünntlich willig dienst sampt was wir eeren liebs
<lb n="2" />unnd guots vermögent zuovor from fürsichtig ersam wyß
<lb n="3" />innsonnders guoten frünndt unnd gethrüwenn lieben eidtgnoßen.
<lb n="4" />Ir habenn üch noch wol zuo erinnern, was wir üch unnd dar
<lb break="no" n="5" />gegen ir uns widerumb von wegen deß ritts inn <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrych</placeName>,
<lb n="6" />so zuo abstellung unnd hinlegung der iemerlichen kriegs empörung,
<lb n="7" />so sich daselbs inn <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrych</placeName> nun merlange zyt unnd iar zuo
<lb break="no" n="8" />getragen unnd leider nach vorhanden von <orgName ref="stadtasg-actors-750">gmeinen eidtgnoßen</orgName>
<lb n="9" />unnd iren zuogwandten zethuond veranlaßt unnd bewilliget wor
<lb break="no" n="10" />den, zuogeschriben. Diewyl nun üwer unnd unnser
<lb n="11" />lieb eidtgnoßen von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName>, <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> unnd <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhusen</placeName> unnd wir
<lb n="12" />(wie dann ir one zwyfel ouch bedacht) die sachen gern befürderten
<lb n="13" />unnd zuo fridlichem unnd guotem wolstand bringen helffenn weltenn,
<lb n="14" />habennd wir diser tagen gar guoter wolmeinung unnsere rathsbott
<lb break="no" n="15" />schafften zuo <placeName ref="stadtasg-places-51">Arow</placeName> allein diser sach halb zuo tagen by einandernn
<lb n="16" />gehept unnd unns daselbs einheligcklich enntschloßen, das wir unsere
<lb n="17" />bottenn inn <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrych</placeName> schickenn unnd <persName ref="stadtasg-actors-776">künigliche maiestät</persName> daselbs umb ein
<lb n="18" />algemeine fridhandlung ansuochen unnd pitten, aber doch zuovor
<lb n="19" />mit üch unnd allenn ordten sampt den zuogewandten, so schon inn
<lb n="20" />disern ritt bewilliget, unnderred zehalten, wie unnd wellichermaßen
<lb n="21" />die sach an die hannd zenemmen unnd darumbe zuo volstreckung dessel
<lb break="no" n="22" />ben einen gmeinen eidtgössischen tag, als namlich uff <date when="1574-12-12">sonntag den
<lb n="23" />zwölfften decembris</date> nechstkünfftig abents zuo <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName> inn <placeName ref="stadtasg-places-266">Ergöw</placeName>
<lb n="24" />an der herberg zuoerschynen bestimpt unnd angesetzt, ouch denselben
<lb n="25" />allenn ordten unnd zuogewandten (wie wir dann hiemit gegen
<lb n="26" />üch ouch thuond) zuogeschriben unnd verkündt, mit ganz
<lb n="27" />diennstlicher unnd früntlicher pitt, ir wellind üch harinne nit sön
<lb break="no" n="28" />dern, sonnder söllichen benempten tag durch üwer rathsbottschafft
<lb n="29" />besuochen unnd dieselben mit volmechtigem bevelch unnd gwalt dahin
<lb n="30" />abfertigen mit unnser, der vier stetten<note>Gemeint sind die <orgName ref="stadtasg-actors-771">Evangelischen Orte der Eidgenossenschaft (ZH, BE, BS, SH)</orgName>.</note> unnd anderer ordten unnd
<lb n="31" />zuogewandten botten (on wyter hinder sich bringen) zuoberath
<lb break="no" n="32" />schlagen, wie unnd mit was gwalts und bevelchs man die botten
<lb n="33" />inn <placeName ref="stadtasg-places-131">Frannckrych</placeName> abfertigen welle unnd das ouch mitnammen die
<lb n="34" />botten so inn <placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrych</placeName> verordnet sinnd oder werden, uff <date when="1575-01-09">sontag
<lb n="35" />nach der heiligen drig küngen tag</date> nechstkünftig ir abreiß nach
<lb n="36" /><placeName ref="stadtasg-places-131">Franckrych</placeName> nemmen alßdann verryten unnd söllicher tag hiemit
<lb n="37" />schon ouch hierzuo benempt unnd bestimpt syn. Guter hoff
<lb break="no" n="38" />nung, ir werdint üch harinne nach unserm sonders verthruowenn
<pb facs="StadtASG_Missive_1035_3210.jpg" n="2" />
<lb n="39" />bewysen, wie dann andere ordt, als wir nit zwyfel tragen,
<lb n="40" />ouch thuon unnd sich nit sönndern werden. Wo dann
<lb n="41" />wir söllichs umb üch beschuolden unnd verdienen könnenn,
<lb n="42" />sol an unns gwüßlich nüzit erwinden. Gott
<lb n="43" />bittende, er welle syn gnad und sägen darzuo verlychenn
<lb n="44" />unnd die hanndlung zuo guotem end befürdern. Datum
<lb n="45" /><origDate when="1574-12-02">donstags den 2. decembris anno etc. 74</origDate>.
<lb n="46" /><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister unnd rath
<lb n="47" />der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_1035_3211.jpg" n="3" />
<pb facs="StadtASG_Missive_1035_3212.jpg" n="4" />
<lb n="48" />Den frommen fürsichtigen ersammen unnd
<lb n="49" />wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister unnd rath der
<lb n="50" />statt sannt Gallen</orgName> unsern insonders
<lb n="51" />guoten frünnden unnd gethrüwen lieben
<lb n="52" />eidtgnoßenn.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
