<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 3892 Beilage 1</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Beilage zur Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_03892.xml">3892</ref>. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_03892.xml">3870</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="supplement">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_3892_15711/15716</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Kaufbeuren ersucht Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um ein Darlehen. Mit dem Geld sollen schwedischen Satisfaktionsforderungen, die sich insgesamt auf 12400 Gulden belaufen, bezahlt werden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-647">Evangelium</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-547">Evangelisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-382">Prediger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-8">Schulmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-6">Schule</term>
<term ref="stadtasg-keywords-363">Reformation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-529">Friedensschluss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-222">Darlehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-606">Satisfaktion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-57">Verpfändung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-646">Katholisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-561">Obligation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-495">Hab und Gut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-525">Gulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-354">Spital</term>
<term ref="stadtasg-keywords-623">Dorf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-405">Reich</term>
<term ref="stadtasg-keywords-44">Verleumdung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-635">Kanzlei</term>
<term ref="stadtasg-keywords-303">Teuerung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-144">Getreide</term>
<term ref="stadtasg-keywords-283">Vollmacht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-532">Privileg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-641">Zunft</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-741">Jörg Werhly</persName>             <persName ref="stadtasg-actors-742">Caspar Bachschmidt</persName>
<persName ref="stadtasg-actors-743">Hannß Ufflauben</persName>        <persName ref="stadtasg-actors-744">Bartholome Bonnauß</persName>
<persName ref="stadtasg-actors-745">Tobias Schmidt</persName>          <persName ref="stadtasg-actors-746">Hieronymus Schmidt</persName>
<persName ref="stadtasg-actors-747">Joseph Locher</persName>           <persName ref="stadtasg-actors-748">Veit Geirhalder</persName>                    <date>1649-02-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2024-09-10</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-09-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_3892_15711.jpg" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Woledle gestrenge edle vöste fromme hoch- und wol
<lb break="no" n="2"/>weise herren schultheiß gnädig großgünstig hoch
<lb break="no" n="3"/>geehrte herren.
<lb n="4"/>Was maßen in den jahren 1627, 28 und 29 in deß <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heyligen Reichs</orgName>
<lb n="5"/>statt alhier durch etliche katholische burger mit hülf ihr fürstlichen
<lb n="6"/>gnaden deß bischofs von <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName> und die am kayserlichen hofe hinder
<lb n="7"/>ruckhs unser eingeschobene falsa narrata zuwegen gebracht worden,
<lb n="8"/>daß die damals vorgewesene reformation und einziehung der
<lb n="9"/>angebenen gaistlichen güether bey unß den anfang nemmen und 
<lb n="10"/>alß an einem schwachen orth, der sich gwalt und ohnrecht nicht 
<lb n="11"/>nicht erwehren könde, ein exempel statuirt werden solle, auch 
<lb n="12"/>leider geschehen ist, darmit sich andere daran spieglen und sehen
<lb n="13"/>sollen, wie man den so hoch betheurten religions friden nicht
<lb n="14"/>mehr wie vor altem, sondern also wölle gezwungen, gebannet
<lb n="15"/>und verstanden haben, auf dz derselbe wider jeden reichsstand
<lb n="16"/>und statt der damals auf dem reichsboden befindtlichen cat
<lb break="no" n="17"/>holischen kriegsmacht zum praetext dienen konde, dz ist nicht
<lb n="18"/>allein wolbekandt und auß den ofentlichen so geschrieben alß
<lb n="19"/>getruckten relationibus weitleufer zuerholen, sondern es sein
<lb n="20"/>der leidigen bluet und armuethtriefenden zaichen noch sovil
<lb n="21"/>vorhanden und vor augen, dz vast dz ganze <orgName ref="stadtasg-actors-559">Teutschland</orgName> dar
<lb break="no" n="22"/>über zerrüsen und zugrund gangen were, wan nicht der liebe
<lb n="23"/>und barmherzige gott mit den fridenß stralen durchge
<lb break="no" n="24"/>brochen und beiden tractatn zu rettung seines nahmens
<lb n="25"/>und ehre, auch zu trost und widersamlung der betrüebten
<lb n="26"/>kürchen uberwunden hette etc., deme darfür in ewige ew
<lb break="no" n="27"/>igkäit lob, preiß und danckh gesagt sein solle.
<lb n="28"/>Ob nuhn wol diser hochheylsame fridenschluß under anderm
<lb n="29"/>expres und mit nahmen verordnen thuet, daß beideß, daß
<lb n="30"/>kürchen und policywesen, alhier zu <placeName ref="stadtasg-places-251">Kaufbeyren</placeName> in den stand
<lb n="31"/>wider eingesezt und alles so seidhero dem inhaben deß
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15712.jpg" n="2"/>
<lb n="32"/>jahrs 1624 primo jeners zu wider ergangen, abgethon und aufge
<lb break="no" n="33"/>hebt, auch die, so ihres vatterlands, haab und güether beraubet
<lb n="34"/>und entsezet, allerdings und ohne entgelt reducirt werden
<lb n="35"/>sollen mit allen der statt rechten, gerechtigkeiten, freyheit und
<lb n="36"/>privilegien, wie man deß besagten 1624ten jars den ersten jener
<lb n="37"/>im besitz gewesen ist, dardurch unß dan daß evangelische
<lb n="38"/>ministerium kürchen, schuelen, amter und dienste, von den
<lb n="39"/>gaistlichen gföllen wie vor disem zuunderhalten und im statt
<lb n="40"/>regiment so woll bei raht alß dem stattgericht und gemaind
<lb n="41"/>oder zünfften außschuß zwei trittel und ein mehrers an den
<lb n="42"/>votis und vorgehenden raht, gericht, amt, pfleg und denst
<lb n="43"/>stöllen dz syndicat aber canzley, dorffpfaffen und spittals
<lb n="44"/>amtpfleger und gerichtsheerschafften allein den evangelischen
<lb n="45"/>zuverwalten gebüren thun und zu solcher restitution beider
<lb n="46"/>dises loblichen schwäbischen craiises aufschreibender fürstlich fürstlich gnaden
<lb n="47"/>gnaden gnädigste resolutiones und vermög deß kayserlichen edicti
<lb n="48"/>iezo zu <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName> in voller action befundente subdelegati
<lb break="no" n="49"/>ones dahin erlangt, daß die hochansehenliche kayserliche herren
<lb n="50"/>executions commisarii gleich nach der augspurgischen expe
<lb break="no" n="51"/>dition auf allher wegen gleichmäsiger vollziehung der
<lb n="52"/>restitution zugelangen, dem raht alhier durch monitorial
<lb n="53"/>schreiben denuncirt haben, der liebe gott wolle ihre actiones
<lb n="54"/>von oben herab mit himmlischen gnaden benedicirn und dz werckh
<lb n="55"/>selbsten dirigirn und außführen, wie er es angefangen hat und
<lb n="56"/>seines nahmens ehre, auch unser heyl und nutzen ist.
<lb n="57"/>Obwolen wirdt gesagt, dises alles unß anscheinen und gewüß die
<lb n="58"/>kinder in mueter leib samt dero ietzolebenden und künfftigen
<lb n="59"/>posteritet erfreyen, auch die hin und wider theils weit und
<lb n="60"/>breit zerstreute emigrantn und die der religion wegen anderst
<lb break="no" n="61"/>wo mit grosenn beschwerden sich niderlasen, ja theils gar das elend
<lb n="62"/>bauen müsen, widerumb zusamen bringen und samlen solle,
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15713.jpg" n="3"/>
<lb n="63"/>so hat doch leider von nuhn mehr 20 jahren hero der gegen
<lb break="no" n="64"/>theil gewaltsame und ertruckhung und die reformations
<lb n="65"/>sterbens und kriegs ruina viil der principalsten familien
<lb n="66"/>vertriben, auch die burgerschafft geringert und dermasen in
<lb n="67"/>der statt und aufm land die armuthey so gar über
<lb break="no" n="68"/>hand genommen, dz zumal wegen der noch obhabenden
<lb n="69"/>schweren quartiern verpflegung und contributionen der
<lb n="70"/>allhiesigen geringen krafften leider gantz ohnmöglich fal
<lb break="no" n="71"/>let, durch eine burger und der geringen landschafft anlag
<lb n="72"/>und unß daß contingent der schwedischen satisfaction gelter,
<lb n="73"/>so für jetzo <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> 12400 belauft, aufzubringen, sünthemal wür
<lb n="74"/>ie die ganze zeithero so schwer niemals uberlegt gewesen
<lb n="75"/>und noch darzu die theurung, elend und armuth teglich
<lb n="76"/>desto gröser wirdt, weillen im vorjahr der winter unnd 
<lb n="77"/>sommer früchten bei unß herumb nicht haben könden gebauwet,
<lb n="78"/>ja sovil gestanden, grosen theils nicht hat könden geschnitten
<lb n="79"/>und heimbgebracht werden, dz es nicht also gleich im stroh oder
<lb n="80"/>nicht getrüschlet gen <placeName ref="stadtasg-places-252">Landsperg</placeName> hinein mit preß reithern
<lb n="81"/>geholet worden. Nichts desto weniger ist die evangelische 
<lb n="82"/>burgerschafft, gott im himmel gedanckhet, der wolle es noch
<lb n="83"/>ferer in gnaden erhalten, miteinander einig und willig,
<lb n="84"/>leib gueth und bluet zusamen zusezen, darmit man bei an
<lb break="no" n="85"/>dern christlichen republiquen und herrschafften, die der krieg
<lb n="86"/>nicht so hart betroffen, gott wolle sie noch ferrer mit sei
<lb break="no" n="87"/>nem gnadenschuz bewahren, ein anlehen zu ablegung der
<lb n="88"/>schwedischen satisfactionsgelter aufbringen möge, alß
<lb n="89"/>weliches mittel zu erlangung der fridens und restitu
<lb break="no" n="90"/>tions execution insgemein, daß andere requisitum bey
<lb n="91"/>unß evangelischen aber allhier daß hauptwerckh ist, solche
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15714.jpg" n="4"/>
<lb n="92"/>anderstwo alß bei catholischen mechtigen ständen aufzubringen,
<lb n="93"/>darmit man den gegetheilen wegen der vorhabenden pfand
<lb break="no" n="94"/>schülling auf ihre seiten zu bringen, nicht in die händ und gewalt
<lb n="95"/>falle und volglich weniger jahren von der satisfaction gelter
<lb n="96"/>wegen widerumb verliere, waß man durch die restitu
<lb break="no" n="97"/>tion zuerlangen berechtiget ist.
<lb n="98"/>Gelangtt disem nach an euer woledel gestrengtheit edel vöst herrlichkeit
<lb n="99"/>hoch-wol weisheit und großgunsten unßer flehenliches anruefen,
<lb n="100"/>sie geruehen am eesten beywohnenter hochberühmter ver
<lb break="no" n="101"/>nunft christ-mitleidenlich zuerwegen, wie zu der ehre
<lb n="102"/>gottes und erhaltung seines heyligen alleinseligmachenden
<lb n="103"/>worts und zu widerbringung und erhaltung der wahr
<lb break="no" n="104"/>hafften fridens und restitutions guetthaten der evangelischen
<lb n="105"/>kürchen und gemeinden bestes zubefürdern und wider den
<lb n="106"/>gegentheilischen communem hostem pontificem hülflich zuer
<lb break="no" n="107"/>scheinen, gott im himmel ein so wolgefelliges werckh geschehe,
<lb n="108"/>so dann ferrer zu considerirn, daß dieses anlehen anderst nicht
<lb n="109"/>alß auf die zuversichtliche restitutions- und executions voll
<lb break="no" n="110"/>ziehung auch dahin gemeint sei, daß es nicht anderet alß
<lb n="111"/>einzig und allein zue obermeltem ende angewendet und 
<lb n="112"/>volglich neben der genugsammen versicherung deß creditorn
<lb n="113"/>guet- und wolthaten, so daran dem evangelischen wesen,
<lb n="114"/>kürchen und schuelen, auch ganzer posteritet allhier er
<lb break="no" n="115"/>wüsen werden mit ewigwehrendem danckh und lob bei
<lb n="116"/>gott gerühmet und gebetten werden solle mit himmlischen
<lb n="117"/>und reichen güethern ihnen mit allen lieben stands unnd 
<lb n="118"/>hauß angehörigen und nachkommen zusegnen, so wür zu
<lb break="no" n="119"/>seiner allmacht hoffen und zuerhalten trauen sollen.
<lb n="120"/>Bitten solchem nach ewer woledel gestrengtheit edel vöst herrlichkeit
<lb n="121"/>hoch-wol weisheit und großgunsten
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15715.jpg" n="5"/>
<lb n="122"/>hoch- woll weisheit und großgunsten zum hochsten, sie wollen
<lb n="123"/>denen unsers anwalts <persName ref="stadtasg-actors-740">Marthin Mathia Rader</persName> alß volkom
<lb break="no" n="124"/>menen gewalthaberß anbringen gueten und vollkommenen 
<lb n="125"/>glauben zustellen, dene auch gnadig und großgünstig anhoren
<lb n="126"/>und hülffreich gewehren, waß er auch selbsten oder durch seine
<lb n="127"/>after anwalt hierinfalls so woll der versicherung, obliga
<lb break="no" n="128"/>tion, hypothec und widerzahlung wegen zusagen, geloben
<lb n="129"/>und versprechen wirdt, daß sollen und wollen wir samt und 
<lb n="130"/>sonders getrew und erbarlich gewehren, leisten, halten und 
<lb n="131"/>vollziehen bei verpfendung unser haab und güether, sovil
<lb n="132"/>hierzu vonnöthen für unß und unsere nachkomen treulich
<lb n="133"/>sonder gefährde.
<lb n="134"/>Negst ergebung dem gnadenschuz gottes bitten wür noch
<lb n="135"/>malen und umb desentwillen umb gnädige und großgunstige
<lb n="136"/>gewehrung.
<lb n="137"/>Ewer woledel gestrengtheit edel vöst herrlichkeit hoch
<lb break="no" n="138"/>wolweisheit und großgünstige
<lb n="139"/>dienstergebene
<lb n="140"/><persName ref="stadtasg-actors-741" role="issuer">Jörg Werhly</persName>             <persName ref="stadtasg-actors-742" role="issuer">Caspar Bachschmidt</persName>
<lb n="141"/><persName ref="stadtasg-actors-743" role="issuer">Hannß Ufflauben</persName>        <persName ref="stadtasg-actors-744" role="issuer">Bartholome Bonnauß</persName>
<lb n="142"/><persName ref="stadtasg-actors-745" role="issuer">Tobias Schmidt</persName>          <persName ref="stadtasg-actors-746" role="issuer">Hieronymus Schmidt</persName>
<lb n="143"/><persName ref="stadtasg-actors-747" role="issuer">Joseph Locher</persName>           <persName ref="stadtasg-actors-748" role="issuer">Veit Geirhalder</persName>
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15716.jpg" n="6"/>
<lb n="144"/>Denn woll edlen gestrengen vöst ehrnvesten
<lb n="145"/>fromen fürsichtig ersam und weisen herren
<lb n="146"/><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaistere und räth löblicher statt st.
<lb n="147"/>Gallen</orgName> unsern sonders gnädigen und hochgeehrten
<lb n="148"/>herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>