<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 179</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_179_359/360</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>König Friedrich III. teilt Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass sie zur
                    Bekämpfung der Armagnaken zwölf Reiter, darunter Schützen, stellen sollen, die
                    sich am 16. Oktober in Strassburg einfinden sollen.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-226">Armagnake</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-225">Kriegsgefahr</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-228">Reiter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-229">Schütze</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-230">Verteidigung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-464">Pfalzgraf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-348">Kurfürst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-123">Untertan</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-474">Hauptmann</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-49">Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-21">Nürnberg</placeName>
                    <date>1444-09-25</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-08</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_179_359.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/><persName ref="stadtasg-actors-49" role="issuer">Fridreich</persName> von gots
                gnaden römischer künig zu allen czeiten <lb n="2"/>merer des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reichs</orgName>, herczog zu
                    <placeName ref="stadtasg-places-91">Österreich</placeName>, zu <placeName ref="stadtasg-places-94"
                    >Steyr</placeName> etc. <lb n="3"/>Lieben getrewen. Wir zweiveln nicht, es sey
                wol an euch komen, wie ein frömdes gross volk auss <placeName ref="stadtasg-places-131"
                    >Franckreich</placeName> sich in das <lb n="4"/><orgName ref="stadtasg-actors-559"
                    >Heilig Reich</orgName> und in deutsche lannde gefüget hat und dorynne an
                maingen ennden liget und das lannd mit name <lb n="5"/>und verderbung der leüte
                übermeslich beschediget und, als uns teglich bottschafft komet, solichen unrat mit
                unczimlichen <lb n="6"/>sachen fürnemen, und sunderlich, daz sy sich ettlicher des
                <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Reichs</orgName> stete an denselben ortern nu
                underwunden haben <lb n="7"/>und die andern mit swerem beleger understeen zunöten
                und mit unpillichen huldungen von dem <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reich</orgName> zuempfrenden, das vor <lb n="8"/>nit
                erhört sey. Solich unfur und beschedigung der hochgeborn <persName ref="stadtasg-actors-320"
                    >Ludwig pfalczgraf bey Rein</persName>, des <orgName
                    ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Römischen Reichs</orgName>
                <lb n="9"/>ercztruchsäss und herczog in <placeName ref="stadtasg-places-132"
                    >Beyern</placeName>, unser lieber oheim und kurfürste, uff dem sy yeczund ligen,
                ouch ander fürsten und <lb n="10"/>stete, die teglich beschedigt werden, unserer
                küniglich maiestat swerlich haben furbringen und uns anruffen lassen, sölich <lb
                    n="11"/>beschedigung des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reichs</orgName> und seiner untertanen zu understeen, das dann
                uns und unsern lieben neven und öheimen, des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen <lb n="12"/>Reichs</orgName> kurfürsten
                und ouch andern fürsten und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reichs</orgName> getrewen vast zu herczen geet, als das wol
                pillich ist. Und wir <lb n="13"/>sind also eintrechtiglich doruf bliben, daz man dem
                <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reich</orgName> und unserm egenanten oheimen, dem pfalczgraven, und an die ennde, <lb n="14"
                />do es notdurfft sein wirdet, hilffe mit geraisigem volk tuon sol, solichem fromden
                volk zu widersteen, und haben also einen <lb n="15"/>gemeinen anslag begriffen der
                fürsten, herren und stete. In dem selben dann euch zwöliff pferde geraisigs volks
                    <lb n="16"/>angeslagen worden sind, die ir auf <date when="1444-10-16">sandt
                    Gallen tag</date> nechstkünfftig zu <placeName ref="stadtasg-places-112"
                    >Strasburg</placeName> bey andern haben söllet. Und doruff <lb n="17"/>so begern
                wir von euch, ermanen euch auch von des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Reichs</orgName> wegen ernstlich gepietende,
                daz ir solich anczal der <lb n="18"/>zwöliff pferde wol zugerüst und dorunder
                schüczen, so ir meist gehaben mügt, auf den egenanten <date when="1444-10-16"
                    >sandt Gallen tag</date> zu <lb n="19"/><placeName ref="stadtasg-places-112"
                    >Strassburg</placeName> habet bey den andern und bey unserm oberstem hauptman,
                den wir dann do selbs haben werden, one alles verziehen <lb n="20"/>und sawmpnuss zu
                tunde das peste, alsdann beslossen wirt. Und in der czeit wollen wir ouch mit unsern
                kurfürsten, fürsten <lb n="21"/>und getrewen furter gedencken, wie die sach mit
                einer mechtigern nachfolgung dem <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Reich</orgName> zu troste fürgenomen <lb n="22"
                />werden, damit man solichs unpillichen gedrangs vertragen werde. Und wellet die
                ewern mit czerung also versehen, <lb n="23"/>daz sy der volg des czugs erpeiten
                mügen. Tut darynne, als wir eüch getrawen und uns des genczlich zu euch <lb n="24"
                />verlassen, daz der gepruch an euch nit gefunden werde, uns und dem <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen
                    Reich</orgName> zu sunderm dienste, liebe und wolge <lb
                    break="no" n="25"/>fallen, das wollen wir gen euch gnediglich erkennen. Geben zu
                <origPlace ref="stadtasg-places-21">Nuremberg</origPlace> an <origDate when="1444-09-25">freytag nach
                    sandt Matheus <lb n="26"/>tag des ewangelisten</origDate> unsers <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reichs</orgName> im
                fünfften iare. <lb n="27"/>Ad mandatum domini regis <lb n="28"/><persName
                    ref="stadtasg-actors-318">Hermannus Hecht</persName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_179_360.JPG" n="2"/>
                <lb n="29"/>Unsern und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Reichs</orgName> lieben getreuen <lb n="30"/><orgName
                    ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und rate zu Santgallen</orgName>.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
