<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 385</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00376.xml">376</ref>, <ref target="stasg_missiv_00377.xml">377</ref>, <ref target="stasg_missiv_00381.xml">381</ref>, <ref target="stasg_missiv_00383.xml">383</ref> und <ref target="stasg_missiv_00384.xml">384</ref>.</p></note></notesStmt>   
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_385_783/784</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Georg Rem beschwert sich bei Johannes Utz, Stadtschreiber in St. Gallen, über den Mangel an Vertrauen ihm gegenüber und dass man ihm den Auftrag als Prokurator entzogen habe. Es würde noch viel zu tun geben beim Hofgericht, und man hätte sich bei den Differenzen betreffend Lohn finden können, aber nun sei ihm die Freude vergangen. Trotzdem sichert Rem zu, dass er ein allfälliges Mandat der Gegenpartei nicht annehmen würde.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-481">Prozessakte</term>
<term ref="stadtasg-keywords-480">Schirmbrief</term>
<term ref="stadtasg-keywords-194">Hofgericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-352">Lohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-676">Georg Rem</persName>                    <date>1467-01-21</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-668">Johannes Utz</persName> <placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName/>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-07-29</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_385_783.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Ersamer fürnemer wiser lieber herr und gunner min gar früntlich
<lb n="2"/>willig denst sigen üch zuo vor und nechste. In üwerm schriben
<lb n="3"/>hand ir mich etlicher underrichtung gebetten etc. Söllen ir wissen,
<lb n="4"/>das ich in unmuoß und in kainer ander sachen halp des vergessen hab,
<lb n="5"/>aber kurtz so bedörffen mine herren nieman me herab schiken,
<lb n="6"/>dann wann si die armen lüte umb gehorsamm ervordren und
<lb n="7"/>si das nit tuond, so schribend mir das, so hab ich macht, si für
<lb break="no" n="8"/>zenemen und zebeclagen, doch so müssen ir mir die ervolgung
<lb n="9"/>wider schiken, den schirmbrieff oder den andern grossen brieff
<lb n="10"/>an der ainem hab ich gnuog. Item das ain ander üch in üwer sach
<lb n="11"/>procurieren sol, verdrusset mich allain darumb, dann hetten ir
<lb n="12"/>mir üwer sach bevolhen, wir wölten uns des lons halp gar wol
<lb n="13"/>vertragen haben, dann on zwifel hetten ir vil uff dem hofgericht
<lb n="14"/>üwer halp zeschaffen. Es solt üch gegen mir nit ain haller
<lb n="15"/>gestanden haben, und ich hab mich allweg gefröwt
<lb n="16"/>gehapt, das ir ouch zeschaffen gewünnen, uff das ich üch
<lb n="17"/>ouch gedienen möcht, mir ist aber die fröd engangen. Ich
<lb n="18"/>wil aber vertruwen han, es sig im besten und nit in unwillen
<lb n="19"/>bescheen, dann wie wol ir ain andern procurator hand, ob dann wol der
<lb n="20"/>widertail zuo mir kem, so wölt ich mich doch sin wider üch
<lb n="21"/>nit annemen, ich würde dann durch mine herren darzuo ge
<lb break="no" n="22"/>drungen und im alten rechten. Datum et actum in die <origDate when="1467-01-21">Agnetis virginis anno
<lb n="23"/>domini etc. LXVIImo</origDate>.
<lb n="24"/><persName ref="stadtasg-actors-676" role="issuer">Jörg Rem</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_385_784.JPG" n="2"/>
<lb n="25"/>Dem fürnemen ersamen und wisen
<lb n="26"/><persName ref="stadtasg-actors-668" role="recipient">Johannes Uotz</persName>, statschriber zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sant
<lb n="27"/>Gallen</placeName> minem insonder lieben herren
<lb n="28"/>und gunner.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>