<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="stasg_missiv_00579">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 579</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
<date>2024</date>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_579_1199/1200</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich fordern Bürgermeister und Rat zu St. Gallen dazu auf, eine Ratsdelegation auf den 18. April nach Aarau zu entsenden. Es soll darüber beratschlagt werden, wie mit den in Bern festgenommenen Banditen verfahren und wie die Streitigkeiten beigelegt werden sollen. Zudem senden die Zürcher den St. Gallern den aus Basel erhaltenen Bericht zu Konfessionsfragen vom Reichstag der Reichsstände und des Kaisers zu Augsburg. Die Zürcher bitten darum mitzuteilen, wie diesbezüglich geantwortet werden soll.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term>
<term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-106">Diebstahl</term>
<term ref="stadtasg-keywords-274">Reichstag</term>
<term ref="stadtasg-keywords-522">Reichsstand"</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg.keywords-469">Religionskonflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-12">Gesandter</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName><placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>                    <date>1536-04-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2026-04-20</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_579_1199.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser fruntlich willig dienst sammpt was wir eeren liebs unnd
<lb n="2"/>guots vermögent zuovor frommen fürsichtigen wyßen. Diewyl
<lb n="3"/>uwern unnd unnsern lieben eydgnosßen von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> unnd <placeName ref="stadtasg-places-49">Solothurn</placeName>
<lb n="4"/>irer bannyten halb, so yetz zuo <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> fencklich ennthalten werdent,
<lb n="5"/>nützit fügklichers, früntlichers, noch komlichers, dann wie die
<lb n="6"/>sach früntlicher wys inn der guotligkeyt verricht werden möchte,
<lb n="7"/>ist deßhalb von unnser unnd üwerer eydgnosßen von <placeName ref="stadtasg-places-73">Glarus</placeName>,
<lb n="8"/><placeName ref="stadtasg-places-197">Fryburg</placeName> unnd <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhusen</placeName> gesannten uff nechst gehaltenem tag zuo <placeName ref="stadtasg-places-53">Baden</placeName>
<lb n="9"/>ganntz guoter früntlicher meynung verabscheydet, das wir eynen
<lb n="10"/>tag ettwa an gelegne malstatt söllichs hanndels halb, wye nemmlich
<lb n="11"/>den bannyten zum früntlichesten zescheyden were, ansetzen unnd üch
<lb n="12"/>zuo sammpt üwern unnd unnsern lieben eydgnosßen von <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName>, die uff
<lb n="13"/>gemeltem tag nit gwesen, daruff beschryben sölten, das nun beschechen,
<lb n="14"/>unnd nemlich sollicher tag als uff den <date when="1536-04-18">oster zynstag, den XVIIIten tag
<lb n="15"/>dis monats aprille</date>, uns schierist unnd aller nechst künfftig nachts
<lb n="16"/>an der herrberg zuerschynen unnd mit vollem gwalt die güt
<lb break="no" n="17"/>ligkeyt fürzuonemmen gan <placeName ref="stadtasg-places-51">Arow</placeName> angsezt. Deshalb von gemelter
<lb n="18"/>unnserer eydgnossen ouch unnsernt wegen an üch unnser früntlich
<lb n="19"/>bitt unnd beger ist, ir wellint üwer botten ouch uff söllichen tag
<lb n="20"/>feerggen unnd da helffen hanndlen alles das zuo früntlicher
<lb n="21"/>hynlegung diser spennigen sachenn für geschickt angsechen werden
<lb n="22"/>mag, als unns gar nit zwyfelt, ir des sunst gannz früntlich
<lb n="23"/>geneygt unnd noch nye unwillig erfunden worden sygennt. Fürs
<lb n="24"/>annder (lieben eydgnosßen) schickennt wir üch iüngstem abscheyd nach
<lb n="25"/>zuo <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> usganngen üwerer unnd unnserer lieben fründen von
<lb n="26"/><placeName ref="stadtasg-places-112">Straßburg</placeName> bericht unnd confession des gloubenns halb uff dem
<lb n="27"/>rychstag zuo <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName> <persName ref="stadtasg-actors-1229">keyserlicher maiestät</persName> unnd den stennden des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Rychs</orgName>
<lb n="28"/>übergeben unns von üwern unnd unnsern lieben eydgnossen
<lb n="29"/>von <placeName ref="stadtasg-places-133">Basel</placeName> zuo gesennt, der meynung, das ir die besichtigen lassen
<lb n="30"/>üch ouch darüber erinnern unnd enntschlyessen mögint. So ir
<lb n="31"/>unnd wir wyter umb anntwurt ersuocht, was unns dann gepüren
<lb n="32"/>unnd fügklich syn welle, daruff zuo anntwurten, damit gott unserm
<lb n="33"/>heylannd wir üch unnd synen hanndel alzyt inn thrüwen bevelch
<lb break="no" n="34"/>ennt. Uß <origPlace ref="stadtasg-places-32">Zürich</origPlace> <origDate when="1536-04-10">mentags nach dem palmtag 10. aprilis anno
<lb n="35"/>etc. 1536</origDate>.
<lb n="36"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeyster unnd
<lb n="37"/>rath der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_579_1200.JPG" n="2"/>
<lb n="38"/>Den frommen fürsichtigen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeyster
<lb n="39"/>unnd rath der statt sannct Gallenn</orgName> unnsern
<lb n="40"/>insonnders guotenn fründen unnd gethruwenn
<lb n="41"/>liebenn eydgnosßen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>