<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 3892</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Am rechten Rand Loch, dadurch Textverlust. Die erwähnte <ref target="stasg_missiv_03892-suppl-01.xml">Beilage</ref> ist vorhanden. Zur Sache siehe auch die Missive Nr. <ref target="stasg_missiv_03870.xml">3870</ref>. Rader fügt seiner Missive ein undatiertes Schreiben der Evangelischen von Kaufbeuren bei. Er hätte das Schreiben Bürgermeister und Rat zu St. Gallen überbringen sollen, kam aber nur bis Lindau. Die Gründe hierfür sind unbekannt. In ihrem Schreiben stellen die Kaufbeurer Evangelischen die Entwicklung in den Jahren 1627 bis 1629 ausführlich dar, wie sie Rader in seiner Missive skizzierte. Der Friedensschluss habe wieder Gerechtigkeit gebracht, indem alle in die Rechte wieder eingesetzt wurden, wie sie Anfang 1624 bestanden hatten. In den letzten 20 Kriegsjahren seien viele der ersten Familien vertrieben und die Bürgerschaft dezimiert worden. Durch die Belastungen aus der Besatzung habe die Armut weit um sich gegriffen. Der Bürgerschaft sei es deshalb unmöglich, die Satisfaktionsgelder für die schwedischen Truppen von insgesamt 12'400 Gulden aufzubringen. Sie sei aber entschlossen, bei anderen Städten und Herrschaften, die nicht so schwer vom Krieg betroffen seien, um Darlehen nachzusuchen. Die Kaufbeurer Evangelischen bitten darum, ihren Anwalt Martin Mathias Rader anzuhören und ihm zu gewähren, um was er ersucht.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_3892_15707/15710</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <msDesc n="1" type="supplement"><msIdentifier><idno>StadtASG Missive_3892_15707/15710</idno><altIdentifier type="filename"><idno>stasg_missiv_03892-suppl-01.xml</idno></altIdentifier></msIdentifier></msDesc>            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Martin Mathias Rader ersucht als Gesandter Kaufbeurens Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um ein Darlehen von wenigstens 1500 bis 2000 Gulden. Mit dem Geld sollen die schwedischen Besatzungstruppen endlich zum Abzug bewegt werden. Der Bürgerschaft sei es nicht möglich, den Betrag selbst aufzubringen. Für die Schuld werde die ganze Bürgerschaft haften und sie werde in sechs Jahren mit jährlichem Zins zurückbezahlt. Es sei bekannt, wie die Papisten während 40 Jahren versucht hätten, das Evangelium zu vertilgen und auszurotten. Daraus sei dann der Dreissigjährige Krieg entstanden. 1628 hätten die Papisten in Kaufbeuren die Prediger und die Schulmeister aus der Stadt entfernt, die Jesuiten eingeführt und den Evangelischen deren Hab und Gut weggenommen. Dank dem Friedensschluss von 1648 hätten die Papisten wieder abziehen müssen, seien die Jesuiten wieder ausgeschafft und den Evangelischen das Stadtregiment und alle Ämter wieder übergeben und den Vertriebenen wieder ihr Hab und Gut zurückgegeben worden.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-647">Evangelium</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-547">Evangelisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-382">Prediger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-8">Schulmeister</term>
<term ref="stadtasg-keywords-6">Schule</term>
<term ref="stadtasg-keywords-363">Reformation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-529">Friedensschluss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-222">Darlehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-606">Satisfaktion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-57">Verpfändung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-646">Katholisch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-147">Kaiser</term>
<term ref="stadtasg-keywords-461">Armut</term>
<term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-561">Obligation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-525">Gulden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-604">Beilage</term>

                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-740">Martin Mathias Rader</persName><placeName ref="stadtasg-places-24">Lindau</placeName>                    <date>1649-02-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2024-09-10</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-09-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_3892_15707.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Woll edle gestrenge veste ehrenveste frome fürsichtige
<lb n="2" />ersame und weise herren burgermaister und räth
<lb n="3" />großgünstige und hoch geehrte herren.
<lb n="4" />Es ist landtkündig, waß gestalten die papisten im <orgName ref="stadtasg-actors-559">Römischen Reich</orgName> dz
<lb n="5" />evangelium zu vertilgen und auß zue rothen sich bei 40 jahren hero
<lb n="6" />underfangen, darauß endtliche der 30 jahrige bluetige krieg erwachsen,
<lb n="7" />der sovil gelt, gueth und welches dz meiste zue beklagen ohnschuldig blueth
<lb n="8" />gecostet. Nun alß vermainth mechtig genueg zue sein haben sie denn
<lb n="9" />anfang an denn reichs stätten und in anno 1628 mit <placeName ref="stadtasg-places-251">Kauffbeiren</placeName> gemacht
<lb n="10" />mit dem fürwandt, man werdte die gemüether der anderren fürsten,
<lb n="11" />herren und stätte evangelischer religion darbei vermerckhen kennen,
<lb n="12" />ob sie begehren, dennselben zue widersezen, oder wie sie sich verhalten
<lb n="13" />wollen, warauff wie gemelt der ohnglickhsellige anfang dorthen an
<lb n="14" />meinem lieben vatterland gemacht und anfangs der rath entsezt
<lb n="15" />mit papisten ersezt wordten. Baldt hernach komen andere commissarii,
<lb n="16" />schaffen die prediger und schuelmaister bei sonenschein auß der statt,
<lb n="17" />führen jesuzwider ein, nemen die kürchen und alles den evangelischen
<lb n="18" />zue gehörig ein, und weillen kein fürst und herr ganz kein hülff
<lb n="19" />denn evangelischen geleistet, sein sie anno 29 forth gefahren, die evangelischen,
<lb n="20" />so nicht beichten und comuniciern wollen, mit grosser ohngeheür
<lb n="21" />auß geschafft, den abzug hinderlasener güeter und schulden, gueth
<lb n="22" />und böse, gleich mit 10 <unclear>pto.</unclear> baares gelt abgenöttiget und in
<lb n="23" />summa alles gethann, waß ihres gleichen feindtseligkeiten mit
<lb n="24" />bringen. Zue deme sein gleich die jesuzwiter eingefuerth, aller
<lb n="25" />evangellischen kürchen und schullen einkomen ihnen ibergeben und
<lb n="26" />also ein erbarmblich zuestandt wordten, da mancher seine schenne hab und
<lb n="27" />güetter mit dem ruggen ansechen und deß papistischen magistrats
<lb n="28" />ohnbilliches liedlen singen müessen, wie dann meine liebe eltern
<lb n="29" />neben anderren es mit sonderrem mercklichen schaden erfahren, herum vagieren
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15708.jpg" n="2" />
<lb n="30" />müessen, biß der liebe gott ein heimath wider geben hat. Nun
<lb n="31" />ist durch gottes beistandt und sonderbarren gnaden, deme die ehr, lob,
<lb n="32" />danckh und preiß allein gebürth, alles vermeg des fridensschluß dahin
<lb n="33" />komen, dz die papisten mit schanden wider abziechen müessen und der
<lb n="34" />magistrat, welcher in 2 burgermaister, 2 gehaimen, 14 rathsver
<lb break="no" n="35" />wandten, item einem stattaman, syndico und rathsadvocaten
<lb n="36" />bestehet, die alle evangelisch ersezt und darunder allein 4 papistische
<lb n="37" />rathsverwandten, welche aber höcher nit komen können alß ge
<lb break="no" n="38" />meine rathsherrn, bestellet, wie es in anno 1624 gewesen, denn evangelischen
<lb n="39" />und derren posteritet dz statt regimenth mit anderren embteren
<lb n="40" />wider eingehendigt und also durch sonderbarer gotteß gnaden wider
<lb n="41" />restituierth und indispetto der pfaffen knecht wie zuvor eingesezt,
<lb n="42" />die herren patres jesuwider ab und außgeschafft, die guete vertribne
<lb n="43" />patrioten in dz ihrige wider eingesezt wordten. Solchem
<lb n="44" />zue widersezen hat der papistische magistrat vil underfangen, so
<lb n="45" />gar dz er die statt <placeName ref="stadtasg-places-132">Churbayren</placeName> gegen einem grossen anleichen
<lb n="46" />versezen und dardurch der posteritet ein kleten anhängen wollen,
<lb n="47" />ob vermitels solches künfftig wider ein verenderung mechte zue we<supplied>ge</supplied>
<lb n="48" />gebracht werden. Daherro die evangel<supplied>ischen,</supplied>
<lb n="49" />so firders in die ambter komen, under sich entschlosßen und beilage <supplied>mir</supplied>
<lb n="50" />ibersandth mit freundtlichem bitten, ob ich ihrentwegen zue under<supplied>schied-</supplied>
<lb n="51" />liche stetten reissen und zue abstattung der schwedischen satisfaction
<lb n="52" />etwas gelt anleichen ansuechen wolte, damit der papisten boßheit
<lb n="53" />in verpfendung der statt gegen <placeName ref="stadtasg-places-132">Chur Bayren</placeName> sein fortgang nit be
<lb break="no" n="54" />kome und sie also auch den fridensschluß geniesen möchten, massen
<lb n="55" />sonsten derren restitution in allen puncten nit zue zweifflen,
<lb n="56" />sondern in wenig tagen die vollziehung zue erwarten. Weillen
<lb n="57" />mir aber ein verhinderung eingefallen, so zue raissen mir nit zue
<lb break="no" n="58" />lasset, hab ich nit umbgehen können, edle gestrenge veste ehrnveste fromme fürsichtige und weisheit
<lb n="59" />mit disem ganz underthänig für solche gemaine statt <placeName ref="stadtasg-places-251">Kauffbeüren</placeName>
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15709.jpg" n="3" />
<lb n="60" />zue bitten und ersuechen, ihnen bei solcher ihr höchsten anglegenheit mit
<lb n="61" />einem vorschuß von <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> 2000 oder 1500 zuverhelffen, wie dann <placeName ref="stadtasg-places-185">Schaffhausen</placeName>,
<lb n="62" /><placeName ref="stadtasg-places-32">Zurich</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-46">Winterthur</placeName> ihnen auch mitleidenlich ein ergibiges beigeschossen, 
<lb n="63" />dardurch ihr arme geplagte statt ihrer eisserlichen beschwerungen auch
<lb n="64" />abkomen mege der schwedischen bey ihnen ligende völckher bei nun
<lb n="65" />teglich verhoffenden auffbruch abzuekomen, den friden in geist
<lb break="no" n="66" />und politischen ihrem stattwessen erfreulich zue geniessen. Ob
<lb break="no" n="67" />ligiern edle gestrenge veste ehrnveste fromme fürsichtige und weisheit die ganze burgerschafft und poste
<lb break="no" n="68" />ritet solche nit allein jerlichen gebürendt zuverzinsen und in 6
<lb n="69" />jahren wider abzuelegen, sonderen rümlichen dero getrewi beihülff
<lb n="70" />in ihrren höchsten anglegenheiten zue gedenckhen und auff all vorfallen
<lb break="no" n="71" />heit wider in aller underdienstlicheit zue erwidrigen. Warumen
<lb n="72" />ich meines thails zue gleich umb dero mitleidenliche hilff, freundtlicher
<lb n="73" />willfahrung und umb ein gnädig resolution bitte, bin ich auff
<lb n="74" />all begebenheit edle gestrenge veste ehrnveste fromme fürsichtig weisheit angeneme wilferigkeit zue
<lb break="no" n="75" />erweisen bereith, in den schuz des allerhechsten und zue bestendig
<lb n="76" />langwirig fründtlicher regierung bevehlendt.
<lb n="77" /><origPlace ref="stadtasg-places-24">Lindaw</origPlace> <origDate when="1649-02-27">27 febrer 1649</origDate>.
<lb n="78" />Edle gestrenge veste ehrnveste fromme fürsichtige und weisheit
<lb n="79" />dienstergebner willigster
<lb n="80" /><persName ref="stadtasg-actors-740" role="issuer">Martin Mathia Rader</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_3892_15710.jpg" n="4" />
<lb n="81" />Denn woll edlen gestrengen vösten ehrnvesten
<lb n="82" />frommen fürsichtig ersam und weisen herren
<lb n="83" /><orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaistere und räth löblicher statt st.
<lb n="84" />Gallen</orgName> meinen sonders gnedigen und hochgeehrten
<lb n="85" />herren etc.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
