<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 580</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Beilage zur Missive StadtASG/1/5/Tr.Q.1b 28, die sich im Urkundenbestand befindet. Kontext: Das Begleitschreiben ist ein Gesuch von Bürgermeister und Rat zu Basel an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen um Beschickung eines Tages zu Aarau behufs Einigung mit den Lutheranern. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00581.xml">581</ref>, <ref target="stasg_missiv_00584.xml">584</ref>, <ref target="stasg_missiv_00585.xml">585</ref>, <ref target="stasg_missiv_00588.xml">588</ref>, <ref target="stasg_missiv_00592.xml">592</ref> und <ref target="stasg_missiv_00594.xml">594</ref>.</p></note></notesStmt>  
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_580_1201/1202</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Der Dreizehner Rat zu Strassburg bitten den Rat zu Basel um eine Zusammenkunft zur Einigung in der Frage des Sakraments. Martin Luther wünschte ein Treffen, und Martin Butzer suchte nach der passenden Zeit und den Ort dafür. Das Treffen soll am 14. Mai in Eisenach stattfinden. Es wird angeregt, weitere Reformatoren wie Vadian, Capito, Bullinger und andere dazu einzuladen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    
<term ref="stadtasg-keywords-407">Reformator</term>
<term ref="stadtasg-keywords-363">Reformation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-382">Prediger</term>
<term ref="stadtasg-keywords-428">Sakrament</term>
<term ref="stadtasg-keywords-366">Religion</term>
<term ref="stadtasg-keywords-467">Christentum</term>
<term ref="stadtasg-keywords-556">Einigung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-131">Versammlung</term>                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-1201">Dreizehner Rat zu Strassburg</orgName>                    <date>1536-04-18</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-keywords-530">Bürgermeister und Rat zu Basel</orgName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>Noëmi Schöb</persName>
                <date>2020-08-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>Alina Mächler</persName> 
                <date>2026-02-16</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_580_1201.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unnser etc. ersamen wysenn besonder lieb gut frundt unnd vertruwt
<lb n="2" />nachpurn. Nach dem uch wyssenndt, welcher gestalt unnsere prediger
<lb n="3" />unnd gelertenn nun ein zithar inn arbeit unnd übung gestandenn,
<lb n="4" />wie mann die kirchenn christi inn dem artickel dess sacramennts
<lb n="5" />dess heiligenn libs unnd bluts christi, inn dem man biss har villicht
<lb n="6" />mer inn wortenn dann inn der hopptsommen zweyung gewesenn,
<lb n="7" />inn vergleichung unnd einigung bringenn möcht, da letzt durch doctor
<lb n="8" /><persName ref="stadtasg-actors-1206">Martin Luther</persName> begert wordenn, das die gelertenn doch inn geringer
<lb n="9" />anzal unnd die fürnempsten zu sammen kommen, sich früntlichenn
<lb n="10" />unnd lieplichen zubesprechenn und zuverglichenn. Daruff dann unnser
<lb n="11" />prediger diewyl herr <persName ref="stadtasg-actors-1204">Martin Butzer</persName> darvor by denn oberlendischen stetten
<lb n="12" />gewesenn unnd derselbigen prediger desshalben gutwillig befundenn,
<lb n="13" />sollichs bewilligt unnd die zit unnd molstat sollicher zusammen künfft
<lb n="14" />ime doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luthern</persName> heimgesetzt doch angezoigt, das dise osterliche zit
<lb n="15" />unnd die molstat gegen <placeName ref="stadtasg-places-398">Hessenn</placeName> zu am bequemesten unnd gelognistenn
<lb n="16" />sin möcht, also habenn unns unnser lieb unnd gut fründt, die geheimen
<lb n="17" />zu <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName>, ietzo ein copey eins schribens, so doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> ann herr
<lb n="18" /><persName ref="stadtasg-actors-1204">Martin Butzern</persName>, so ietzo zu <placeName ref="stadtasg-places-135">Augspurg</placeName> ist gethon, zugeschickt.
<lb n="19" />Darinn der selbig doctor <persName ref="stadtasg-actors-1206">Luther</persName> den <date when="1536-05-14">vierdtenn sontag nach ostern, der dann
<lb n="20" />der viertzehend may</date> nechst kommend sin würdt, und die molstat gen
<lb n="21" /><placeName ref="stadtasg-places-405">Isennach vor dem Thüringer Wald</placeName> zwüschenn <placeName ref="stadtasg-places-398">Hessen</placeName> unnd <placeName ref="stadtasg-places-399">Sachsenn</placeName>
<lb n="22" />ligend ernempt, daruff wir dann gewilligt, das doctor <persName ref="stadtasg-actors-1205">Capito</persName> unnd
<lb n="23" />herr <persName ref="stadtasg-actors-1204">Martin Butzer</persName> den besuchenn mögennd. Diewyl aber herr <persName ref="stadtasg-actors-1204">Martin
<lb n="24" />Butzer</persName> uns darby geschribenn, so ir unnd die oberlendischen stet by üch
<lb n="25" />schicken wöltenn, das er achtet, das genug wärr, so doctor <persName ref="stadtasg-actors-1203">Vadian</persName> unnd
<lb n="26" /><persName ref="stadtasg-actors-1202">Heinrich Bullinger</persName> oder derenn einer geschickt würde, habend wir uch
<lb n="27" />ein sollichs nit kondenn verhaltenn, doch wellenn wirs zu ewer unnd der
<lb n="28" />ewern gelegenheit gestelt haben, ob ir dohin also schickenn wöllenn
<lb n="29" />oder nit. Dann so wir uch inn dem unnd mererm früntlich dienst und
<lb n="30" />willenn bewisenn köndenn, das woltenn wir zu thuonn all zit geneigt sin.
<lb n="31" />Datum <origDate when="1536-04-18">XVIIIa aprilis anno etc. XXXVI</origDate>.
<lb n="32" />Die verordneten dess kriegs, genampt
<lb n="33" />die <orgName ref="stadtasg-actors-1201" role="issuer">dritzehenn der stat Strassburg</orgName>,
<lb n="34" />haben geschriben einem ersamen
<lb n="35" /><orgName ref="stadtasg-keywords-530" role="recipient">rhaat der statt Basl</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_580_1202.JPG" n="2" />
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
