<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 4065</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Laut Rückvermerk wurde die Missive am 22. Oktober 1650 vor dem Rat verlesen. Der Unterschied zwischen den Datierungen geht auf die unterschiedlichen Kalender (gregorianisch/julianisch) zurück. Die erwähnten Beilagen <ref target="stasg_missiv_04065-suppl-01.xml">1</ref> und <ref target="stasg_missiv_04065-suppl-02.xml">2</ref> sind vorhanden.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_4065_16423/16430</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <msDesc n="1" type="supplement"><msIdentifier><idno>StadtASG Missive_4065_4065_16423/16430</idno><altIdentifier type="filename"><idno>stasg_missiv_04065-suppl-01.xml</idno></altIdentifier></msIdentifier></msDesc><msDesc n="2" type="supplement"><msIdentifier><idno>StadtASG Missive_4065_4065_16423/16430</idno><altIdentifier type="filename"><idno>stasg_missiv_04065-suppl-02.xml</idno></altIdentifier></msIdentifier></msDesc>            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil, berichtet Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, dass ihm Johann Peter Escher, Obrist der Herrschaft Venedig, 800 Silberkronen geliehen habe. Zu deren Absicherung sei Silbergeschirr hinterlegt worden, das bei Hans Schlumpf in St. Gallen deponiert sei (siehe Obligation, Beilage 1). Inzwischen sei es ihm, Graf Johann Jakob, gelungen, im Zürcher Gebiet liegende Unterpfänder zu erhandeln, mit denen Escher anstelle des hypothezierten Silbergeschirrs befriedigt werden solle. Escher habe sich damit einverstanden erklärt (siehe Schreiben Eschers, Beilage 2). Graf Johann Jakob habe in der Folge Verhandlungen mit Hans Ulrich Sulzer, Gerichtsherr zu Elgg, aufgenommen. Die Ehefrau von Escher habe davon erfahren und Peter Sulzer den Jüngeren informiert, worauf die Verhandlungen gescheitert seien. Der Graf habe Escher aufgefordert, seine Ehefrau von solchen Interventionen abzuhalten. Er warte nun auf eine Antwort von Escher. Inzwischen sei ein Schreiben von Johann Escher, Zeugmeister zu Zürich, eingegangen. Er teile im Namen der Ehefrau des Obristen Escher mit, dass sie in Abwesenheit ihres Ehemannes aufgefordert worden sei, auf Kredit aufgenommene Werbegelder zurückzuzahlen. Deshalb müsse sie auf das Unterpfand (Silbergeschirr) zugreifen, der Graf solle einen Anwalt nach St. Gallen entsenden. Der Graf ist damit nicht einverstanden, zumal ihn die aufgenommenen Werbegelder nichts angehen würden und die Ehefrau des Obristen am Verzug selbst schuld sei. Zudem sehe die vom Grafen abgegebene Obligation eine solche Versilberung des Unterpfandes nicht vor. Der Graf ersucht Bürgermeister und Rat zu St. Gallen, im Fall dass ein Vertreter Eschers nach St. Gallen komme und das Unterpfand angreifen wolle, dies nicht zu gestatten, sondern den Vertreter um Geduld zu bitten, bis die Antwort des Obristen Escher eintreffe oder der Graf wieder andere Mittel zur Verfügung habe, wovon aber die Ehefrau des Obristen nicht zu früh erfahren dürfe. Sollte sie aber das Unterpfand trotzdem angreifen können, werde er, der Graf, Kosten- und Schadenersatz geltend machen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-171">Silber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-424">Zinsbrief</term>
<term ref="stadtasg-keywords-561">Obligation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
<term ref="stadtasg-keywords-79">Pfand</term>
<term ref="stadtasg-keywords-314">Anwalt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-279">Herrschaft</term>
<term ref="stadtasg-keywords-222">Darlehen</term>
<term ref="stadtasg-keywords-36">Münze</term>
<term ref="stadtasg-keywords-554">Kalender</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- Absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-835">Johann Jakob I. von Waldburg-Zeil</persName><placeName ref="stadtasg-places-290">Waldburg-Zeil</placeName>                    <date>1650-10-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>WH</persName>
                <date>2025-01-13</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-02-11</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_4065_16423.jpg" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unßern gnedigst grues zuevor edel vest fromm fürsichtig
<lb n="2" />und weise insonders geliebte herrn und freündt.
<lb n="3" />Unß hat vor etlich jahren in <placeName ref="stadtasg-places-273">Italia</placeName> herr <persName ref="stadtasg-actors-837">Johann Peter Escher</persName> von
<lb n="4" /><placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>, der durchleüchtigen republic zue <placeName ref="stadtasg-places-188">Venedig</placeName> bestellter obrister,
<lb n="5" />nach und nach an gellt biß in die 800 silberkronen vorgestrekht,
<lb n="6" />deme wür zur versicherung unßer bey herrn <persName ref="stadtasg-actors-838">Hanß Schlumpfen</persName> dem
<lb n="7" />eltern depositiertes silbergeschierr mit gewisßen bedingnusßen,
<lb n="8" />wie copia no. 1 außweißet, hypotheciert. Nach deme wür
<lb n="9" />nuhn vor etlich monaten gedachten herren obristen berichtet, daß
<lb n="10" />wür vermittelst der herrn <persName ref="stadtasg-actors-839">Sulzer</persName> zue <placeName ref="stadtasg-places-291">Elkh</placeName> gelegenheit hetten, etlich
<lb n="11" />richtige und mit gueten, im <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürchergebieth</placeName> gelegnen underpfanden
<lb n="12" />versechne zinßbrief oder obligationes an unß zue erhandlen mit
<lb n="13" />dem anhang, da er, herr obrister, sich mit dergleichen an statt gellts
<lb n="14" />wollte bezahlen lasßen, wür zue solchem ende ain handlung zue
<lb break="no" n="15" />schliesßen bedacht wären, hat unß selbiger innhallts copia no. 2
<lb n="16" />sub dato <placeName ref="stadtasg-places-188">Venedig</placeName> den <date when="1650-05-20">20. may</date> jüngsthin in antwurdt angefüegt,
<lb n="17" />daß der desßen gar wol zuefriden, warüber wür mit <persName ref="stadtasg-actors-839">Hanß Ulrich
<lb n="18" />Sulzern</persName>, gerichtsherrn zue <placeName ref="stadtasg-places-291">Elkhaw</placeName>, in der stille angefangen zue tractieren
<lb n="19" />ehe und zuevor wür aber den contract geschlosßen, hat mehrgedachts
<lb n="20" />herrn obristen haußfraw solches innen worden und mit gar zue
<lb n="21" />früer ungestümme <persName ref="stadtasg-actors-840">Peter Sulzern</persName> den jüngeren allso unbeschaiden
<lb break="no" n="22" />lich angefordert, daß sich dise handlung ganz zerschlagen, und weil
<lb n="23" />es laudtbar worden, ferner zue tractieren sich jeder gescheücht hat.
<pb facs="StadtASG_Missive_4065_16424.jpg" n="2" />
<lb n="24" />Weil dann dergestallten dem herrn obristen <persName ref="stadtasg-actors-837">Eschern</persName> sein con
<lb break="no" n="25" />tento wider unßern willen durch sein aigne haußfrawen
<lb n="26" />ohnbedächtlich verzogen worden, haben wür demselben dise
<lb n="27" />begegnus ohnlengsten umbständtlich uberschriben und daß er
<lb n="28" />sein haußfraw, mit welcher wür dißfahls weder wenig noch
<lb n="29" />vil zuethuen haben, von dergleichen beginnen abhallten solle,
<lb n="30" />erinnert, und seind hierüber nachrichtlicher andtwurtt täglich
<lb n="31" />gewertig.
<lb n="32" />Demnach unß aber <persName ref="stadtasg-actors-837">Johann Escher</persName>, zeugmaister zue <placeName ref="stadtasg-places-32">Zürich</placeName>,
<lb n="33" />in nahmen mehrgemellter fraw obristin sub dato den <date when="1650-10-11">11.</date>/<date when="1650-10-21">21.
<lb n="34" />diß monats octobris</date> zuegeschriben, weilen sein baß obristin
<lb n="35" />in abweßen ihres herrens umb die auf credit aufgenommne
<lb n="36" />werbgellter zur bezahlung genötiget werde, sie obberüerte
<lb n="37" />underpfandt angreifen müesße und deßwegen wür auf den
<lb n="38" /><date when="1650-11-03">3 novembris</date> newen calenders einen anwaldt nacher <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName>
<lb n="39" />schikhen sollen, kombt unß ein solches frembd und unbillich
<lb n="40" />vor, sintemahlen unß die aufgenommne werbgellter nichts an
<lb break="no" n="41" />gehen, zumahlen am verzug der bezahlung sie, die fraw obristin,
<lb n="42" />selbsten schuldig und die von unß gegebne obligation, daß
<lb n="43" />sie die underpfandt versilberen dörffen, im geringsten
<lb n="44" />nit mit sich bringt. Dahero wür eüch gnedigst und 
<lb n="45" />freündtlich ersuechen, da jemandts der <persName ref="stadtasg-actors-837">Escherischen</persName> auf gemelten
<lb n="46" />tag nacher <placeName ref="stadtasg-places-38">st. Gallen</placeName> kommen und die underpfandt angreifen
<lb n="47" />wollte, ain solches von obrigkheits wegen nit zuegestatten,
<lb n="48" /> 
<pb facs="StadtASG_Missive_4065_16429.jpg" n="3" />
<lb n="49" />sonder dieselbe biß auf einlangende andtwurtt von dem
<lb n="50" />herrn obristen etc. oder andere unß zuewachsende mittel (wie
<lb n="51" />wür dann hierauf von selbsten bedacht seind, doch gar behuet
<lb break="no" n="52" />samb damit umbgehen, daß die fraw obristin solches nit zue
<lb n="53" />früe innen werde und wie vorhin mit gar zue früer forderung
<lb n="54" />wider hindertreibe) zur gedult zueweißen. Sonsten da
<lb n="55" />sie uber ewer zuesprechen oder gebott (daß wür doch nicht
<lb n="56" />hoffen) procedieren und die sachen, warunder ain ainziges
<lb n="57" />stukh uf 3000 <choice><abbr>fl.</abbr><expan>Gulden</expan></choice> geschäzt, angreifen wurden, werden wür
<lb n="58" />bey ihnen costen und schaden auf alle mitel und weeg zuesuechen
<lb n="59" />und unß habhafft zuemachen nit underlasßen.
<lb n="60" />Daß seind wür gegen den herrn, denen wür angenemme nachbarschafft
<lb n="61" />zueerweißen vorhin genaigt willig zuebeschulden erbiettig
<lb n="62" />gottes vorsorg unß allerseiz ergebend. Datum <origPlace ref="stadtasg-places-290">Zyhl</origPlace> den <origDate when="1650-10-28">28.
<lb n="63" />octobris 1650</origDate>.
<lb n="64" /><persName ref="stadtasg-actors-835" role="issuer">Johann Jacob</persName> des <unclear>...</unclear>
<pb facs="StadtASG_Missive_4065_16430.jpg" n="4" />
<lb n="65" />Denen edlen vesten frommen fürsichtigen
<lb n="66" />und weißen nomen nominandum <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeisteren und 
<lb n="67" />rath der loblichen statt st. Gallen</orgName> unßeren
<lb n="68" />insonders geliebten herrn und freundten.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
