<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 416</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00415.xml">415</ref>, <ref target="stasg_missiv_00417.xml">417</ref>, <ref target="stasg_missiv_00419.xml">419</ref> und <ref target="stasg_missiv_00420.xml">420</ref>.</p></note></notesStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_416_847/848</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Ludwig von Freiberg, vom Papst und allen Kardinälen providierter Bischof zu Konstanz, fordert Bürgermeister und Rat zu St. Gallen dazu auf, innerhalb von sechs Tagen nach Erhalt dieses Schreibens die Rechtmässigkeit seiner Ansprüche auf das Bischofsamt endlich anzuerkennen, wie dies auch Graf Eberhard von Württemberg und die österreichische Herzogin taten. Sollten die St. Galler die Frist verstreichen lassen, sei er gezwungen, den Kirchenbann über sie zu verhängen. Er bittet um eine schriftliche Antwort.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
 <term ref="stadtasg-keywords-188">Bischof</term>
<term ref="stadtasg-keywords-372">Papst</term>
<term ref="stadtasg-keywords-156">Recht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-237">Rechtsanspruch</term>
<term ref="stadtasg-keywords-121">Zustimmung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-72">Rechtmässigkeit</term>
<term ref="stadtasg-keywords-244">Amt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
<term ref="stadtasg-keywords-573">Herzogin</term>
<term ref="stadtasg-keywords-59">Frist</term>
<term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
<term ref="stadtasg-keywords-209">Bann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-572">Kirchenbann</term>
<term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-642">Kardinal</term>
<term ref="stadtasg-keywords-347">Majestät</term>
<term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-884">Ludwig von Freiberg</persName> <placeName ref="stadtasg-places-36">Radolfzell am Bodensee</placeName>                    <date>1476-03-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-03-31</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_416_847.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" /><persName ref="stadtasg-actors-884" role="issuer">Ludwig von gottes gnaden
<lb n="2" />bestaetigter zuo Costenntz</persName>.
<lb n="3" />Unnsern früntlichen gruos und was wir eren liebs und guots vermugen zuovor fürnemen ersamen wysen
<lb n="4" />besundern lieben und guoten fründ. Nachdem und wir üch die baepstlichen bullen und brevien unnser fuerse
<lb break="no" n="5" />hung verkündt und in die gehorsame unnsers allerhailgosten vatters des <persName ref="stadtasg-actors-885">baepsts</persName> unns für üwern bischoff
<lb n="6" />und gaistlichen vatter zuoveriehen, haben wir bishar mitt unnser gerechtikait gen üch still gehalten
<lb n="7" />in unzwyffenlicher hoffnung, so ir unnsers gründten rechtens bas bericht wurdint, ir kemind uß aigner
<lb n="8" />bewegnüß und mitt guotem willen dem hailgen stuol und unns ze gehorsamen. Dwil aber solichs biß
<lb break="no" n="9" />har nitt beschechen ist, und ir doch, als wir nitt zwyfflent, bricht sind der bestenntlichen hanthabung,
<lb n="10" />so unnser <persName ref="stadtasg-actors-885">hailgester vatter</persName> und all cardinael an unnser gerechtikait fuergenommen und erkennt haben, und
<lb n="11" />alle botten, so gen <placeName ref="stadtasg-places-55">Rom</placeName> wider unns geschickt, soelichs veriehent, desshalb unnser gnaedige frow<note>Es ist unklar, welche Frau gemeint ist.</note> von <placeName ref="stadtasg-places-91">Oesterrich</placeName>
<lb n="12" />und unnser lieber herr grauff <persName ref="stadtasg-actors-886">Eberhart von Wirtemberg</persName> durch ir bottschafft bericht, den baepstlichen
<lb n="13" />gebotten nitt merr zewidern, sich in disen tagen mitt früntlichem und gnaedigem willen zuo unns geton haben
<lb n="14" />und unnser sach die gestalt gewonnen haut, dz unns not ist, yederman on wyter verziehen ze erkennen,
<lb n="15" />in was willens er gegen dem hailgen stuol und unnser bischofflichen oberkait sin woelle, damitt wider die
<lb n="16" />ungehorsamen mitt baepstlicher macht nach gepürlichait wyter fürgenommen, und wir in unnser ruow
<lb n="17" />gesetzt werdint, als ir in kurtzer zyt von dem legaten, so von unnserm <persName ref="stadtasg-actors-885">hailgisten vatter</persName> und allen
<lb n="18" />cardinaelen zuo unnserm gnaedigisten herren dem <persName ref="stadtasg-actors-49">kaiser</persName> sin kaiserlichen maiestat abzestellen und
<lb n="19" />fuerter in unnser bistumb zekeren, unnser gerechtikait mitt angehengkten beswaerungen wider die
<lb n="20" />ungehorsamen zeverkünden gesant ist, vernemen werdent, so bittend und ermanen wir üch
<lb n="21" />mitt ernstlichem vlyß, ir wellent der cristenlichen ordnung nach betrachten, was ir dem hailgen
<lb n="22" />stuol und obresten verwesers unnsers behalters Jesu Christi und üwern selen schuldig sind, und üch
<lb n="23" />nochmals innderthalb sechs tagen den naechsten, so üch diser brieff geantwürt wirt, in die obresten
<lb n="24" />tugend gehorsame schicken, und unns für üwern bischoff und <persName ref="stadtasg-actors-885">gaistlichen vatter</persName> den baepstlichen
<lb n="25" />gebotten nach in aller gaistlichen oberkait veriehen, damit ir der swaeren grusamlichen penen
<lb n="26" />bennen und fluechen entladen belibint, und üwern selen an den hailgen sacramenten sichre für
<lb break="no" n="27" />sechung beschaech, dann ir in üwer wyßhait wol ermessen mügent, dz den gebannten und ver
<lb break="no" n="28" />fluechten, so mitt den swaeren penen unnser bullen begriffen werdent, die schlüssel der hailgen kirchen ze
<lb break="no" n="29" />binden und entbinden, bichthoeren, absolvieren, toeffen und anndre hailge sacrament ze raichen gantz
<lb n="30" />entwert sind, das ye in cristenlichem wesen billich und hoch zebetrachten waere, und unns indert den
<lb n="31" />gedauchten sechs tagen in geschrifft solich antwürt zuosenden, die wir unnserm <persName ref="stadtasg-actors-885">hailgesten vatter</persName>
<lb n="32" />zuo <placeName ref="stadtasg-places-36">Rom</placeName> fürhalten mugent und wider üch die gemelten pen und flüch nitt verkünden müssen, da
<lb n="33" />wellen wir zuosampt der billichait üch zuo guotem niemer vergriffen, sunder in genaigtem willen in
<lb n="34" />unnsern rüwigern tagen erkennen. Wa aber das in den sechs tagen nitt beschaech, möchten wir nit
<lb n="35" />absin, als ir verstond, wir müßtind die pen benn und flüch unnser bullen wider üch und die üwern
<lb n="36" />in unnserm und anndern bistuemben verkündigen, des wir doch lieber vertragen wellen sin.
<lb n="37" />Geben <origPlace ref="stadtasg-places-36">Zell in Unndersee</origPlace> uff <origDate when="1476-03-27">zinßtag nach mittvasten anno etc. LXXVIto</origDate>.
<pb facs="StadtASG_Missive_416_848.JPG" n="2" />
<lb n="38" />Den fürnemen ersamen und wysen unnsern besundern lieben und
<lb n="39" />guoten fründen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermaister und raut der statt Santgallen</orgName>.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
