<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 36</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_36_71/72</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Elisabeth Estrich von St. Gallen beschwert sich bei Bürgermeister und Rat zu
                    St. Gallen, sie habe auf einen früheren Beschwerdebrief keine Antwort erhalten.
                    Sie wolle nicht akzeptieren, dass sie von Bürgermeister und
                    Rat belangt werde wegen eines tätlichen Angriffes, den Hans Pfister und dessen
                    Tochter an ihr verübt hätten. Auch wolle sie nicht akzeptieren, dass Hans
                    Pfister und seine Tochter nicht von St. Gallen bestraft werden sollen, weil die
                    beiden, so die Begründung von Bürgermeister und Rat, keine St. Galler Bürger
                    seien. Sie bittet um schriftliche Antwort mit dem gleichen Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-74">Beschwerde</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-24">Klage</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-75">Angriff</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-76">Delikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-298">Tochter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-27">Elisabeth Estrich</persName>
                    
                    <date>1427-05-27</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_36_71.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Min dienst vor lieben herren. Als ich üch vor geschriben hab von miner
                    <lb n="2"/>sach wegen und mir aber darumb noch nit geantwurt ist, also <lb n="3"
                />ist mich fürkomen, wie ir mich in üwern ungnaden wellent haben <lb n="4"/>und üch
                <persName ref="stadtasg-actors-156">Hansen Pfisters</persName> sach an nemen wellent, des ich üch nach <lb
                    n="5"/>ergangnen sachen nit getrüwet hett, won üch wol ze wissen <lb n="6"/>ist,
                das <persName ref="stadtasg-actors-157">Hanns Pfisters tochtren</persName> mich unwissender sach angriffent
                    <lb n="7"/>und mich mins libz und miner gesicht beroupt haben wolten mit <lb
                    n="8"/>eschen und mit kalch, das ich guoter wil miner gesichte ungewaltig <lb
                        n="9"/>wz, des ouch <persName ref="stadtasg-actors-156">Hanns Pfister</persName> inen selb rautent und
                fuegent gewesen <lb n="10"/>ist, das ich wol getrüwte fürzebringen, won ich mit clag
                für üch <lb n="11"/>kam von ir aller wegen, und hett mich einz rechten vor üch wol
                    <lb n="12"/>benuegen lassen. Do wart mir geantwurt, <persName ref="stadtasg-actors-156">Hanns
                        Pfister</persName> und die ein <lb n="13"/><persName ref="stadtasg-actors-157">sin tochter</persName>
                werint nit üwer burger und hettent si nit ze straffen <lb n="14"/>und wurdent also
                bedeckt und hindan gesetzt. Woeltent ir iro dar <lb break="no" n="15"/>über nun an
                nemen, des ich doch üwer wisheit nit getrüw, so bedüchte <lb n="16"/>mich, mir
                gescheche unguetlich, und begeren ernstlich üwer verschriben <lb n="17"/>voellig
                antwurt by disem botten. Geben uff <origDate when="1427-05-27">cinstag vor dem heiligen <lb n="18"
                    />uffart tag anno domini Mo CCCCo XXVIIo</origDate>. Besigelt von miner <lb
                        n="19"/>bett wegen mit <persName ref="stadtasg-actors-158">Heinrich Spenglers</persName> des alten
                schultheis ze <placeName ref="stadtasg-places-57">Waltzhuot</placeName> insigel, <lb n="20"/>im an schaden.
                <lb n="21"/>Von mir <persName ref="stadtasg-actors-27">Elß Estrichen</persName>
                <lb n="22"/>von <placeName ref="stadtasg-places-38" role="issuer">sant Gallen</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_36_72.JPG" n="2"/>
                <lb n="23"/>Den fürsichtigen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister <lb n="24"/>und
                    raut zuo sant Gallen</orgName> minen lieben herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
