<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 32</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_32_63/64</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Otmar Ortwin von St. Gallen beschwert sich bei Bürgermeister und Rat zu St. Gallen
                    über die Beschlagnahmung des Besitzes von ihm und seiner Ehefrau. Er bittet um eine
                    schriftliche Antwort mit dem gleichen Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-66">Beschlagnahmung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-297">Ehefrau</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-495">Hab und Gut</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-10">Zins</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-251">Stadtrecht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-24">Otmar Ortwin</persName>
                    
                    <date>1427-04-16</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>SO</persName>
                <date>2018-10-24</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>CS/dg</persName>
                <date>2019-05-13</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_32_63.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Fürsihtigen wisen und gnaedigen lieben herren. Ich lass üch wissen, das
                mir für ist kumen, wie ir minem wib und das min <lb
                    n="2"/>verheft habend, dz mich doch unbillich nimt von üch, won ich doch in
                solicher mass nüt bin von haiman kommen, dz ich <lb n="3"/>ieman beger, dz sin zue
                enpfuorend, wem ich denn schuldig bin. Dar umb lieben herren bitten ich üwer gnad
                iemer durch <lb n="4"/>mines dienstes willen, dz ir nüt gahend an minem wib und an
                dem minen und mir keinen gewalt tuegend, kan ich <lb n="5"/>solichs und groessers
                umb üch verdienan, des wil ich willig sin, und wer och die sind, denan ich schuldig
                bin, mit denan wil <lb n="6"/>ich früntlich überkomen und si unklaghaft machen. Und
                getrüw och üwern gnaden wol, dz ir mir, minem wib dz min <lb n="7"/>entschlahend
                untz uff die zit, dz ich hin uf kumen mag, dz doch üwer statt reht, dz man doch
                nieman in dz sin fallen soell, <lb n="8"/>er sig denn lantflühtig, dz ich doch von
                den gnaden gotz nüt enbin, und bin och in solicher mass nüt von haiman kumen, <lb
                    n="9"/>dz ich min schuld gefoerhted hab denn umb solich sach, als üch allen wol
                ze wissend ist, rat dar umb ze suochen, wie ich <lb n="10"/>die für hand nem, dz ich
                bi glimpf und bi eran bestand. Och bin ich der statt besunder nüt schuldig denn VI
                <choice><abbr>lb.</abbr><expan>Pfund</expan></choice> haller bank <lb break="no" n="11"/>zins, dar an ist mir die schuldig VIII tag,
                die ich geriten bin in irem dienst, und och ist mir die statt schuldig XXX guldin,
                    <lb n="12"/>die si mir versprachen hand ze geben von <persName ref="stadtasg-actors-22"
                    >Wilhelm Vischen</persName> wegen. Lieben herren tuond har zuo als ich üwern
                gnaden besunder <lb n="13"/>wol getruw, üwer verschriben antwurt bi disem botten.
                Geben uff die <origDate when="1427-04-16">krummen mitwuchen anno domini Mo CCCCo
                    XXVII iar</origDate>. <lb n="14"/><persName ref="stadtasg-actors-24" role="issuer">Otmar
                    Artwin</persName>
                <lb n="15"/>von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_32_64.JPG" n="2"/>
                <lb n="16"/>Den fürsihtigen und wisen dem <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermeister <lb n="17"/>und dem ratte zuo sant Gallen</orgName> minen
                gnaedigen <lb n="18"/>lieben herren. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
