<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 181</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_181_363/364</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>König Friedrich III. teilt allen seinen Untergebenen mit, dass er Pfalzgraf
                    Ludwig IV. bei Rhein, Kurfürst von der Pfalz und Herzog von Bayern, zum Oberbefehlshaber des Reichsaufgebots gegen die Armagnaken
                    ernannt hat. Wer den Anordnungen des Oberbefehlshabers nicht Folge leistet, wird
                    schwer bestraft.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-232">Kommandant</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-233">Wahl</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-225">Kriegsgefahr</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-226">Armagnake</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-34">Gehorsam</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-107">Strafe</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-58">Drohung</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-183">König</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-464">Pfalzgraf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-348">Kurfürst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-275">Fürst</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-278">Graf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-184">Truchsess</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-240">Ritter</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-324">Freiherr</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-124">Knecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-474">Hauptmann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-126">Reichsstadt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-623">Dorf</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-86">Schutz</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="stadtasg-actors-49">Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>
                    <placeName ref="stadtasg-places-21">Nürnberg</placeName>
                    <date>1444-10-08</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-603">NN</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-08</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_181_363.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Wir <persName ref="stadtasg-actors-49" role="issuer">Friderich</persName> von gots
                gnaden romschen konig zu allentzyten merer des <lb n="2"/><orgName ref="stadtasg-actors-559"
                    >Richs</orgName>, hertzog zu <placeName ref="stadtasg-places-91">Osterich</placeName>,
                zu <placeName ref="stadtasg-places-94">Steir</placeName>, zu <placeName ref="stadtasg-places-97"
                    >Kernden</placeName> und zu <placeName ref="stadtasg-places-98">Krain</placeName>, grave
                    <lb n="3"/>zu <placeName ref="stadtasg-places-99">Tyrol</placeName> etc. bekennen und
                tuen kont offenbar mit diesem brieff allen <lb n="4"/>den, die ine sehent oder
                horent lesen, als itzund ein fremde volcke uß <lb n="5"/><placeName ref="stadtasg-places-131"
                    >Franckrich</placeName> sich in das <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heilige Riche und
                    dutsche land</orgName> geleget hat und <lb n="6"/>darinne an landen und luten
                mit mancherley verterbunge ubermessig <lb n="7"/>schaden tud, als das dann
                landkundig ist, wie großen und unmentsch <lb break="no" n="8"/>lichen unrat mit
                manchen untzymlichen sachen begeen, die vor nye <lb n="9"/>erhoret sind, sunderlich
                das sie sich nue ettlicher unser und des heiligen <lb n="10"/>richs stette
                underwunden haben und die andern an denselben ortern <lb n="11"/>mit swerem geliger
                understeen zunotigen und mit unpillichen hul <lb break="no" n="12"/>dungen von dem
                <orgName ref="stadtasg-actors-559">Riche</orgName> zuempfremden. Solich beschedigunge wir und <lb n="13"/>unser und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">heiligen
                Richs</orgName> kurfursten und getruwen nu zu hertzen <lb n="14"/>genomen haben und das zu
                understeen meynen mit hilff des almech <lb break="no" n="15"/>tigen gots und haben
                daruff nu ettlich anslege gemacht, stripers <lb n="16"/>volcks zu rosse und zu
                fusse, als sich dann heischen wirdet, und der <lb n="17"/>worten das solichen sachen
                nach notturfften und desters fuglicher nach <lb n="18"/>gangen werde, so haben wir
                mit rate derselben unser kurfursten <lb n="19"/>und fursten den hochgebornen
                    <persName ref="stadtasg-actors-320">Ludwigen</persName> pfaltzgraven by <placeName ref="stadtasg-places-143">Rine</placeName>, des <lb
                    n="20"/><orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Romschen Richs</orgName> ertztruchsessen und hertzogen in <placeName
                    ref="stadtasg-places-132">Beyern</placeName>, unsern <lb n="21"/>lieben oheim und
                kurfursten, angesehen, das er solich sache nach <lb n="22"/>gelegenheit der sache
                und siner lande auch nach siner redlicheit <lb n="23"/>und macht fuglich und wol
                gehandeln mag, zu unserm und des <lb n="24"/><orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Richs</orgName> obersten haubtman
                gesatzt, gemacht und geordinieret, <lb n="25"/>setzen und machen in crafft diß
                brieffs und romischer koniglicher <lb n="26"/>macht und geben ime vollen und gantzen
                gewalt und macht, in <lb n="27"/>crafft diß brieffs, die sache gem denselben
                frantzosen und fremdem <lb n="28"/>volcke nach sinem gutduncken und versteen fur
                hant zu nemen <lb n="29"/>und zu handeln unser und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Richs</orgName> panyr, das wir
                ime <lb n="30"/>dann gesant haben, offtzuwerffen, als offt des nott geschicht,
                solichem <lb n="31"/>volcke, das zu dem anslage bescheiden ist, furtzusin und daz
                zufuren, <lb n="32"/>und ob es nott sin wurde und den unsern obgenanten oheim
                gutduncken <lb n="33"/>wirdet, unser und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> kurfursten, fursten, herren und
                stette <lb n="34"/>ußzufordern und ine zugebieten, zu yme zu ziehen und ime und <lb
                    n="35"/>dem <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Riche</orgName> bygestendig und beholffen zusin mit aller ir <lb
                    n="36"/>machte, und die ungehorsamen under sweren penen zuermanen <lb n="37"
                />und alles daz zuschaffen und zuthun, das ein oberster heubtmann <lb n="38"/>des
                <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Richs</orgName> tun sol und mag. Und daruff so gebieten wir <lb n="39"/>uch allen und
                iglichem kurfursten, fursten, graven, fryen herren, rittern, <lb n="40"/>knechten,
                richstetten und allen mergkten, dorffern und gemeinden, <lb n="41"/>das ir dem
                obgenanten unserm oheim dem pfaltzgraven als unserm <lb n="42"/>und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen
                Richs</orgName> obersten heubtmann, wann ir des von ime <lb n="43"/>ermanet und erfordert
                werdent, gefolgig und gehorsam sind <pb facs="StadtASG_Missive_181_364.JPG" n="2"/>
                <lb n="44"/>zu schutzunge und schirmunge des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Heiligen Richs</orgName>, als wir uch des <lb
                    n="45"/>sunderlich wol getruwen und ir des auch schuldig sind. Das wollen <lb
                    n="46"/>wir gem uch allen und uwer eglichem alletzyt gnediglich erkennen. <lb
                    n="47"/>Wann welcher ungehorsam wurde, der sol in unser und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> <lb n="48"
                />swere ungnade und straffe verfallen sin, dartzu wir auch mit hilff <lb n="49"
                />unser und des <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> fursten und rete zutun meynen, als sich geburen <lb n="50"
                />wirdet. Mit urkunde diß brieffs versigelt mit unser koniglichen ma <lb
                    break="no" n="51"/>iestat ingesigel. Geben zu <origPlace ref="stadtasg-places-21"
                    >Nuremberg</origPlace> <origDate when="1444-10-08">nach Christi geburte Mo CCCCo
                        <lb n="52"/>und in dem vierundviertzigsten iare an frytag nach sant Michels
                        <lb n="53"/>tag</origDate> unsers <orgName ref="stadtasg-actors-559">Richs</orgName> in dem funfften iare. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
