<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 381</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Der erwähnte Rechenzettel ist als <ref target="stasg_missiv_00381-suppl-01.xml">Beilage</ref> vorhanden. Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00376.xml">376</ref>, <ref target="stasg_missiv_00377.xml">377</ref>, <ref target="stasg_missiv_00383.xml">383</ref>, <ref target="stasg_missiv_00384.xml">384</ref> und <ref target="stasg_missiv_00385.xml">385</ref>.</p></note></notesStmt>            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_381_775/776</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Georg Rem bittet in einem in Eile geschriebenen Brief Johannes Utz, Stadtschreiber in St. Gallen, um die Begleichung der nach seiner Meinung noch nicht bezahlten Auslagen. Zur Prüfung legt er einen Rechenzettel bei</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
<term ref="stadtasg-keywords-194">Hofgericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-473">Eile</term>
<term ref="stadtasg-keywords-478">Register</term>
<term ref="stadtasg-keywords-211">Kosten</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-174">Rechnung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-352">Lohn</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
<term ref="stadtasg-keywords-479">Botenlohn</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-676">Georg Rem</persName>                    <date>1466-08-29</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-668">Johannes Utz</persName> <placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>               </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>AW</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-07-29</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_381_775.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Min früntlich willig denst fürnemer ersamer wiser lieber herr. Ich
<lb n="2"/>füg üch ze wissen, das ich die ervolgung uff die <orgName ref="stadtasg-actors-679">Clingenberger</orgName>
<lb n="3"/>ouch heruß hab. Nun kann ich nit wissen, dann das ich des hopt
<lb break="no" n="4"/>briefs ouch nit me bedörff, dar umb so wer guot, das min herren
<lb n="5"/>ainen aigen knecht hetten nach den briefen allen geschickt,
<lb n="6"/>da mit si die zu iren hannden gebracht hetten, dann wir haben
<lb n="7"/>yetz gar unlöffig botten, an die art sölt ich die brieff by ir ainem
<lb n="8"/>hinuff schiken, so wölt er doch gantzen lon haben, doch so schik ich
<lb n="9"/>si ouch niendert hin, ich hab dann zuo vor ain schrifft von üch. Item
<lb n="10"/>den kosten uff die vier <orgName ref="stadtasg-actors-679">Clingemberger</orgName> gangen schik ich üch
<lb n="11"/>an ainem zedel hierinn vertzaichnet, daran hand ir mir
<lb n="12"/>nichtzit geben. Bitt ich üch früntlich, mir sölich gelt zuo schiken
<lb n="13"/>by der botschafft, so ir nach den briefen schiken werdent. Und
<lb n="14"/>so ee das gesin möcht, so lieber mir were, dann ich bedorfft
<lb n="15"/>yetz gar wol gelts. Lieber herr, ich waiß nit anders, dann ich
<lb n="16"/>hab allen costen uff die vier gegangen ußgeben, doch wo ir an
<lb n="17"/>dem rechenzedell crützlin findent, da zwyfel ich an, was ir
<lb n="18"/>aber in üwern registern findent, mine herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName>
<lb n="19"/>uff die sach ußgeben haben, da lassent mich wissen, wie vil und
<lb n="20"/>wem das geben sig, da mit das die botten nit gelt von üch
<lb n="21"/>und von mir innemen. Ich hab ye sither gewartet und hett
<lb n="22"/>gemaint, ir hettend nach den briefen geschriben, so sagt mir
<lb n="23"/><persName ref="stadtasg-actors-678">Jacob Ferg</persName> zum nehstvergangen hofgericht, das ir im von
<lb n="24"/>der sach wegen geschriben hetten hatt ich won der und noch
<lb n="25"/>wie es zuo kem, das ir mir nichtzit geschriben hand, wa mit
<lb n="26"/>ich das verdient der verschult soll haben. Geben mit yl an
<lb n="27"/><origDate when="1466-08-29">frytag nach Pelagii martiris anno etc. LXVIto</origDate>.
<lb n="28"/><persName ref="stadtasg-actors-676" role="issuer">Jörg Rem</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_381_776.JPG" n="2"/>
<lb n="29"/>Dem fürnemen ersamen wysen <persName ref="stadtasg-actors-668" role="recipient">Johannes Uotz</persName>, statt
<lb n="30"/>schriber zu <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> minem lieben herren.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>