<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 165</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note><p>Am rechten Rand Blatt abgerissen, dadurch Textverlust bei der Adresse.</p></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">
                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_165_329/330</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Lindau schreiben an Bürgermeister und Rat zu St. Gallen,
                    Johann Norder, ein Hofbewohner von Balgach, der der Gerichtsbarkeit der Äbtissin
                    von Lindau unterstand, geriet in eine Auseinandersetzung mit seiner Schwester
                    und seinem Schwager Klaus Schneider vor dem Gericht zu Balgach. An einem
                    Gerichtstag auf der äbtischen Pfalz wurde entschieden, dass Norder die
                    Auseinandersetzung verloren habe und diese beigelegt werden sollte. Norder
                    entzog sich jedoch der Gerichtsbarkeit der Äbtissin, indem er das St. Galler
                    Bürgerrecht annahm, worauf er von der Äbtissin mit dem dritten Bann belegt
                    wurde, aus dem er von Bürgermeister und Rat zu St. Gallen aber wieder befreit
                    wurde. Bürgermeister und Rat zu Lindau bitten Bürgermeister und Rat zu St.
                    Gallen, sich darum zu bemühen, dass ihr Bürger Johann Norder von Balgach in
                    Konstanz vor Gericht erscheine, damit diese Auseinandersetzungen verhandelt
                    werden können. Sie bitten um eine schriftliche Antwort mit dem Boten.</p>
            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-206">Äbtissin</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-207">Gerichtsbarkeit</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-208">Familie</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-612">Schwester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-609">Schwager</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-289">Leutpriester</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-320">Kirche</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-112">Bürgerrecht</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-209">Bann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-149">Rechtstag</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-263">Vogt</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-154">Ammann</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-103">Urteil</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-17">Schriftliche Antwort</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-9">Bote</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-402">Pfalz</term>
                    <term ref="stadtasg-keywords-101">Landrecht</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-511">Bürgermeister und Rat zu Lindau</orgName>
                    
                    <date>1443-08-02</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2018-12-07</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>dg</persName>
                <date>2019-07-01</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_165_329.JPG" n="1"/>
            <p>
                <lb n="1"/>Unser früntlich willig dienst zuo vor ersamen wysen sonder lieben und
                guoten fründe. Üwer schriben, so <lb n="2"/>ir uns denn von der hohwirdigen unser
                gnedigen frowen der <persName ref="stadtasg-actors-300">aepptyssenn</persName> in unser statt,
                unser burgerinen, <lb n="3"/>und <persName ref="stadtasg-actors-301">Josen Norders</persName>
                von <placeName ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName>, üwers burgers, wegen getan hant,
                haben wir wol vernomen und <lb n="4"/>an die vorgenant unser gnedigen frowen die <persName
                    ref="stadtasg-actors-300">aepptyssen</persName> bracht. Die hat uns geantwurt,
                wie sy den selben <lb n="5"/><persName ref="stadtasg-actors-301">Josen Norder</persName> uff
                ir general mit zwain bennen vor dem lütpriester zuo <placeName ref="stadtasg-places-3"
                    >Marppach</placeName>, dahin er zuo kilhen <lb n="6"/>gehoere, fürgenomen habe
                umb dez willen, das er ain gotzhus man und erzogen und erborn sye in <lb n="7"/>irem
                gotzhus hof zuo <placeName ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName> und sige och daselbz
                ain gesworner richter gewesen und habe ir gesworn, <lb n="8"/>trüw und warhait und
                ir gericht zuo <placeName ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName> in eren zuo habende.
                Uff dem selben gericht er och <lb n="9"/>ain recht angehebt habe von vil stoess
                wegen gen siner swoester und gen sinem swauger <persName ref="stadtasg-actors-303">Clausen
                    Schnider</persName>. <lb n="10"/>Der selben stoess er nun von sin und siner
                muoter wegen ettlichen von dem gericht zuo <placeName ref="stadtasg-places-119"
                    >Balgach</placeName> für die <lb n="11"/>obern hand uff ir pfallentz gezogen, da
                er mit recht verlorn habe. Ez sige ouch umb ettlich stuk daselbz <lb n="12"/>uff der
                pfallentz nit gerechtet, denn das die abgeredt worden syen, das sy darumb ainandren
                wider <lb n="13"/>fürnemen soelten in dem hof und gericht zuo <placeName ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName>, das och
                    <persName ref="stadtasg-actors-303">Claus Snider</persName> geton und urtail und recht <lb
                    n="14"/>geben habe, das im <persName ref="stadtasg-actors-301">Jos Norder</persName> umb
                all zuosprüch, die uff der pfallentz nit end genomen haben, uff <lb n="15"/>ainen
                tag daselbz antwurten soelt nach dez hofs recht. Nun darumbe, das yederman ain
                glichs <lb n="16"/>widerfüre, so habe der von <persName ref="stadtasg-actors-208"
                    >Gruonenstain</persName>, der vogt, und och das gericht zuo <placeName
                    ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName> fürgenomen, <lb n="17"/>sechs richter von
                gemainem land frozuo dem gericht ze setzent, namlich zwen von <placeName
                    ref="stadtasg-places-11">Altstetten</placeName>, zwen <lb n="18"/>von <placeName
                    ref="stadtasg-places-121">Marppach</placeName> und zwen von <placeName ref="stadtasg-places-18"
                    >Bernang</placeName>, das im och vol gevallen und verhaissen habe, daby ze <lb
                    n="19"/>belibint. Darüber sige er nun burger worden und habe das recht geflohen,
                das doch dez hofs, <lb n="20"/>dez gotzhus und dez lantzrecht bis her nit gewesen
                sige. Und also habe nun der vogt und ir amman <lb n="21"/>an den <persName
                    ref="stadtasg-actors-301">Norder</persName> begert, wan er noch da sitze, wunn und waid
                niesse, dz er ir denn gehorsamm sige <lb n="22"/>und genuog tuoge alz ander hofman
                zuo <placeName ref="stadtasg-places-119">Balgach</placeName>, wan doch die andern hoflüt ouch
                üwer burger <lb n="23"/>und dennocht dem gericht gehorsam sigint, und ir im och alt
                stoess ussgesetzt haben. Und wan <lb n="24"/>er nun ain besonder burgkrecht an sich
                genomen habe und dem gericht nit gehorsam sin woelte, <lb n="25"/>daz bißherr nie
                recht gewesen sige, darumbe habe sy in mit dem dritten ban und och umb <lb n="26"
                />den schaden fürgenomen, won si gaistlich sige. Darumb sy wol getrüwe, daz sy daran
                recht <lb n="27"/>und nit unrecht getan habe, und das ir och daby selbz wol
                verstanden, das der <persName ref="stadtasg-actors-301">Norder</persName> muotwillen <lb
                    n="28"/>darinne tribe. Denn sy üch wol getrüwe, hetten ir handlung der sache wol
                gewisset, ir hetten <lb n="29"/>im sin fürgeben nit gelobt. Darzuo habe er ietz, alz
                er üwer brief bracht hab, ainen brief gezoegt, <lb n="30"/>das er im selbz uff recht
                usser dem ban geholffen habe, und sige ouch mit ir und irm amman <lb n="31"
                />überkomen, dz er dem rechten zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>
                gern nachkomen und gnuog sin wolle. Hierumb lieben <lb n="32"/>fründe so bitten wir
                üwer guoten früntschafft mit ernst vlissig, ir woellen unser vorgenant <lb n="33"
                    />frowen die <persName ref="stadtasg-actors-300">aepptissenn</persName> und ir gotzhus<note>Gemeint ist das <placeName ref="stadtasg-places-319">Kanonissenstift in Lindau</placeName>.</note> daby
                und by iren rechten hinfür alz bis her beliben lassen <lb n="34"/>und och mit dem
                    <persName ref="stadtasg-actors-301">Norder</persName> sovil reden und schaffen und selbz
                daran sin, das er dem rechten zuo <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName>
                <lb n="35"/>in mauss, als er sich dez willenclich begeben und das ze tuond
                verhaissen hat, nachkome und gnuog sige. <lb n="36"/>Daz begern wir in allen sachen,
                wa sich das gepüret, mit gantzem willen umb üch ze beschulden <lb n="37"/>und ze
                verdienen. Und wir begern hierumb üwer guotlich verschriben antwurt mit dem botten.
                    <lb n="38"/>Datum <origDate when="1443-08-02">sexta post vincula Petri anno
                    domini etc. XLIIIo</origDate>. <lb n="39"/><orgName ref="stadtasg-actors-511"
                    role="issuer">Burgermaister und <lb n="40"/>raute zuo Lindow</orgName>. <pb
                    facs="StadtASG_Missive_165_330.JPG" n="2"/>
                <lb n="41"/>Den ersamen wysen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient"
                    >burgermaister und raute zuo <lb n="42"/>sant Gallen</orgName> unsern besondern
                lieben und guoten fr<supplied>ünden</supplied>. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
