<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 526</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_526_1073/1074</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Bürgermeister und Rat zu Zürich teilen Bürgermeister und Rat zu St. Gallen mit, dass sie nach einem Überfall auf zwei St. Galler Bürger zwischen Radolfzell und Allensbach und deren Entführung von Wolf, Adam, Heinrich Sigmund und Wolfdietrich von Homburg einen Brief erhalten haben, worin diese ihnen mitteilen, dass ihr Bruder und ihr Vetter in einer Auseinandersetzung mit den Eidgenossen liegen, sie selbst sich daran aber nicht beteiligen wollen. Ebenso erfuhren die Zürcher vom Abt des Klosters Reichenau, in dessen Gebiet der Überfall stattfand, dass dieser nichts darüber weiss. Dasselbe gelte für die Herren von Friedingen auf Hohenkrähen. Zudem haben sie von der Ratsdelegation von Stein am Rhein erfahren, dass die Herren von Klingenberger zu Hohentwiel auch nichts wissen und den Überfall bedauern, zumal sie an einem guten Verhältnis mit den Eidgenossen interessiert seien. Die Zürcher wollen sich an der anstehenden Tagsatzung in Luzern für die St. Galler einsetzen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
<term ref="stadtasg-keywords-130">Ratsdelegation</term>
<term ref="stadtasg-keywords-83">Frieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-22">Konflikt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-201">Abt</term>
<term ref="stadtasg-keywords-115">Kloster</term>
<term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
<term ref="stadtasg-keywords-91">Handel</term>
<term ref="stadtasg-keywords-395">Landfrieden</term>
<term ref="stadtasg-keywords-668">Überfall</term>
<term ref="stadtasg-keywords-630">Bruder</term>
<term ref="stadtasg-keywords-25">Gericht</term>
<term ref="stadtasg-keywords-364">Tagsatzung</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-503">Bürgermeister und Rat zu Zürich</orgName>                    <date>1501-04-28</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2023-07-27</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2025-07-28</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_526_1073.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Unnser früntlich willig diennst und was wir eren liebs und guots vermogen allzit bereit zuovor fürsichtigen wisen
<lb n="2"/>besonnder guotten fründ und getrüwen lieben eidtgnossen. Üwer lieb schriben beruerend, wie zwen üwer burger
<lb n="3"/>veruckter wuchen zwüschent <placeName ref="stadtasg-places-36">Rattolfzell</placeName> und <placeName ref="stadtasg-places-351">Allenspach</placeName> nidergeworffen und hingefuert sigen, habent wir ver
<lb break="no" n="4"/>stannden, und onzwifel, so ist unns soelichs und was üch und den üwern zuo widerwertigkeit begegnen moecht,
<lb n="5"/>leid. Wir haben ouch soelicher sach einichen bericht annderst den, das an unns gelanngt hat, ein geschrifft von
<lb n="6"/><persName ref="stadtasg-actors-1083">Wolfen</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-1082">Adamen</persName>, <persName ref="stadtasg-actors-1081">Heinrich Sigmunds</persName> und <persName ref="stadtasg-actors-1080">Wolfdietrichs</persName> <orgName ref="stadtasg-actors-680">von Honburg</orgName> der meinung, sy hoerind, das ir bruoder
<lb n="7"/>und fetter gegen unns und den unsern in unfrüntlichem fürnemen stannde, sig inen leid, wellen ouch
<lb n="8"/>weder hilf noch rat darin tuon, und ob sy gegen uns anders dargegeben wurden, das wir doch soelichem
<lb n="9"/>nit glouben geben, dann sy nützit annders dan frids und rechtens begeren. Zue dem hat sich ein apptt uss
<lb n="10"/>der <placeName ref="stadtasg-places-183">Richenow</placeName>, in des gerichten soelicher übergriff beschechen ist, durch sin botschafft och verantwurtten
<lb n="11"/>lasen mit besten wortten, das im soelichs leid, ouch on sin wüssen vergangen und nit wüssent sig, wer das getan,
<lb n="12"/>er hab aber in soelichen sinen gerichten bestelt, ob hinfür iemandt darinn argkwenig betretten wurd, dz
<lb n="13"/>der angenomen und den gerichten überanntwurt soelle werden. Wir verstand ouch, das die <orgName ref="stadtasg-actors-728">Fridinger</orgName>
<lb n="14"/>zuo <placeName ref="stadtasg-places-233">Kraeyen</placeName> des ouch kein schuld oder wüssen haben wellen. Desglich sind wir och durch der unsern von <placeName ref="stadtasg-places-68">Stein</placeName>
<lb n="15"/>ratsbotschafften bericht, das sy diser tagen andrer geschefften halb iren schultheissen und ander ir raet zue <placeName ref="stadtasg-places-352">Thwiel</placeName>
<lb n="16"/>by den <orgName ref="stadtasg-actors-679">Clingenbergern</orgName> gehept. Da haben die selben <orgName ref="stadtasg-actors-679">Clingenberger</orgName> gegen inen lutter geredt, soelicher handel
<lb n="17"/>sig inen leid und nit wüssent, wer das getan habe, und wo sy des wüssen gehept hetten, welten sy das nach
<lb n="18"/>irem vermogen gewenndt haben, dann sy sigen ietz in gewerb und henndeln mit uns eignossen einunng
<lb n="19"/>zemachen, dadurch frid und ruow enthalten mog werden, deshalb inen allen soelichs dest widerwerttiger sig.
<lb n="20"/>Wollten wir üch nit verhalten, üch dest fürer darnach zuo richten haben. Wir werden ouch unsern
<lb n="21"/>botschafften, so wir gen <placeName ref="stadtasg-places-69">Lutzern</placeName> uff den tag schicken, befelhen, üch im handel das best zue tuon, dann üchs
<lb n="22"/>günstigen guotten willen zuobewisen, sind wir ganntz willig. Datum <origDate when="1501-04-28">mitwoch nach sant Marx tag
<lb n="23"/>anno etc. primo</origDate>.
<lb n="24"/><orgName ref="stadtasg-actors-503" role="issuer">Burgermeister und rat
<lb n="25"/>der statt Zürich</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_526_1074.JPG" n="2"/>
<lb n="26"/>Den frommen fürsichtigen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeister und
<lb n="27"/>ratt zuo Santgallen</orgName> unsern besondern guoten fründen
<lb n="28"/>und getrüwen lieben eidtgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>