<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 421</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_421_859/860</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Schultheiss und Rat zu Luzern fordern im Namen der Eidgenossenschaft Bürgermeister und Rat zu St. Gallen dazu auf, umgehend mit ihren Truppen auszuziehen, um Bern gegen den Herzog von Burgund Karl der Kühne, der Murten belagert, zu unterstützen.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident='deu'>Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>                  
<term ref="stadtasg-keywords-541">Truppe</term>
<term ref="stadtasg-keywords-472">Truppenaufgebot</term>
<term ref="stadtasg-keywords-15">Unterstützung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-214">Krieg</term>
<term ref="stadtasg-keywords-392">Belagerung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-277">Herzog</term>
<term ref="stadtasg-keywords-368">Schultheiss</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <orgName ref="stadtasg-actors-575">Schultheiss und Rat zu Luzern</orgName>                    <date>1476-06-13</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="stadtasg-actors-148">Bürgermeister und Rat zu St. Gallen</orgName><placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName>tb</persName>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>am</persName>
                <date>2025-04-15</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_421_859.JPG" n="1" />
<p>
<lb n="1" />Unser willig früntlich dienste und was wir eren liebi und guots vermoegent allzit vor ersammen wisen besundern guoten fründe
<lb n="2" />und getrüwen lieben eitgnossen. Uns zwivelt nit üch wüssent sin, dz der burgunnisch hertzog<note>Gemeint ist <persName ref="stadtasg-actors-910">Karl der Kühne</persName>.</note> mit aller siner macht und gewalt
<lb n="3" />die statt <placeName ref="stadtasg-places-310">Murten</placeName> belegert hab, daruff üwer und unser eitgnossen von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> uns gemeyn eitgnossen gemant hand, sy zuo entschütten.
<lb n="4" />Dwil nue uff tagen verlassen ist, ob derselb <persName ref="stadtasg-actors-910">hertzog</persName> die statt beligen oder zuo unsern landen ziechen wurde, das denn meng
<lb break="no" n="5" />klich gerüft, sie mit gantzer macht und panner zuo ze ziechen, und ist uns bevolhen, ob das bescheche, üch und andern das
<lb n="6" />von gemeinern eitgnossen wegen zueverkünden. Also von wegen und in namen gemeyner eitgnossen so bitten und manen wir üch
<lb n="7" />nach üwer und unser pünden sag, so hoch wir üch zuo bitten und manen haben, dz ir von stundan ylends one alles ver
<lb break="no" n="8" />züchen mit üwer stat panner und aller macht us und gemeinen eitgnossen zuo hilff und trost zuo ziechent und lib und guot
<lb n="9" />redten helffent, als üwer und unser fordern yewelten ein andern getan habend, und woellent üch hieran nützit irren lassen,
<lb n="10" />sunder dester sterker ziechen und fürderlicher yllen, wann wir alle einandern bedörffen werdent wider die grossen macht
<lb n="11" />unser aller vyends, nach dem als er uns meint zuo bestritten, damit ir ouch darzuo komment, wann unser eitgnossen und
<lb n="12" />wir uff morn <date when="1476-06-14">fritag</date>, <date when="1476-06-15">samstag</date>, <date when="1476-06-16">sunntag</date> und <date when="1476-06-17">mentag</date> us von statt züchen und unser lieb eitgnossen von <placeName ref="stadtasg-places-13">Bern</placeName> ir land
<lb n="13" />und lüte mit gots hilff mannlich entschütten und, ob gott wil, in guoten friden setzen woellent, als inen das groß notdurft ist,
<lb n="14" />und woellent üch har inne bewisen, als wir üch sunder wolgetruwen, das wirt gegen üch erkent und zuo guotem nyemer
<lb n="15" />vergessen, wann wir das gar früntlich umb üch begern zuo beschulden. Datum uff <origDate when="1476-06-13">corporis Christi anno etc. LXXVI</origDate>.
<lb n="16" /><orgName ref="stadtasg-actors-575" role="issuer">Schultheiss und ratt
<lb n="17" />zuo Lutzernn</orgName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_421_860.JPG" n="2" />
<lb n="18" />Den frommen ersammen wisen <orgName ref="stadtasg-actors-148" role="recipient">burgermeistern und ratte zuo sant
<lb n="19" />Gallen</orgName> unsern sunderlieben guoten fründen und getrüwen eitgnossen.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
