<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>StadtASG Missive, Nr. 383</title>            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Stadtarchiv und Vadianische Sammlung der Ortsbürgergemeinde St. Gallen</publisher>
            </publicationStmt>
            <notesStmt><note><p>Zur Sache siehe auch die Missiven Nrn. <ref target="stasg_missiv_00376.xml">376</ref>, <ref target="stasg_missiv_00377.xml">377</ref>, <ref target="stasg_missiv_00381.xml">381</ref>, <ref target="stasg_missiv_00384.xml">384</ref> und <ref target="stasg_missiv_00385.xml">385</ref>.</p></note></notesStmt>   
                        <sourceDesc>
                <msDesc type="missiv">                    <msIdentifier>
                        <idno>StadtASG Missive_383_779/780</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>Papier</support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p>Georg Rem bittet Johannes Utz, Stadtschreiber in St. Gallen, nochmals um Begleichung seiner Geldforderungen. Er habe bislang keine Antwort auf seine Briefe erhalten und bittet darum.</p>            </abstract>
            <langUsage>
                <language ident="deu">Deutsch</language>            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term ref="stadtasg-keywords-148">Schuldforderung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-174">Rechnung</term>
<term ref="stadtasg-keywords-127">Geld</term>
<term ref="stadtasg-keywords-217">Antwort</term>
<term ref="stadtasg-keywords-159">Stadtschreiber</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <!-- absender kann natuerlich auch mit orgName getaggt sein -->
                    <persName ref="stadtasg-actors-676">Georg Rem</persName>                    <date>1466-10-10</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="stadtasg-actors-668">Johannes Utz</persName> <placeName ref="stadtasg-places-38">St. Gallen</placeName>               </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!-- eg. open, done, approved -->
            <change type="transcription" status="approved">
                <persName/>
                <date>2021-08-25</date>
            </change>
            <change type="tagging" status="done">
                <persName>NSch</persName>
                <date>2024-07-29</date>
            </change>
        </revisionDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="StadtASG_Missive_383_779.JPG" n="1"/>
<p>
<lb n="1"/>Fürnemer wiser sonder lieber herr und gunner min gar früntlich willig
<lb n="2"/>denste sigen uch zuovor. Ich hab uch gar vor guoter wyl geschriben,
<lb n="3"/>wie ich die bevolgung uff die von <orgName ref="stadtasg-actors-679">Clingemberg</orgName> hab ußbracht
<lb n="4"/>und daby, was die sach alle gestanden hab, zuo versteend geben, und
<lb n="5"/>trifft sich uff X gulden werung I ort und solich briefe üwerm sweher
<lb n="6"/>gen <placeName ref="stadtasg-places-7">Costentz</placeName> geschikt, im daby geschriben und gebetten, uch söllich
<lb n="7"/>schrifften zuo zeschiken. Mir ist kain antwurt von üch komen,
<lb n="8"/>mir ist ouch kain gelt worden, wie wol ich doch dis alles ußge
<lb break="no" n="9"/>richt hab, es sige dann umb etlich stuk in der selben miner schrifft
<lb n="10"/>üch zuo verstend geben in hoffnung, ir mins schadens nit begeren
<lb n="11"/>sigen, dar an mir ouch gantz kain zwifel lit, was mir dann nit
<lb n="12"/>zuogehortin, wölt ich ontzwyfel ouch nit haben, wie wol ich doch
<lb n="13"/>in der ersten sach irrig gewesen bin, schaffet min unmuoß, doch
<lb n="14"/>hab ich dz selb fallen lassen, dann der selben rechnung kan ich nit me
<lb n="15"/>nachkomen. Nun hett ich üch gern die briefe alle geschickt,
<lb n="16"/>do hatt ich sorg, dz die und sonder der hoptbrieff verloren oder
<lb n="17"/>entwert wurden. Herumb lieber herr und gunner, so wöllen
<lb n="18"/>die briefe zuo üwer herren hannden nemen und mir min obgemelt
<lb n="19"/>gelt, namlich zehen gulden werung, am ort schiken und mich ouch
<lb n="20"/>minen herren von <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> zuo denst bevelhen, des ich ouch
<lb n="21"/>zetuond willig bin. Das wil ich umb uch mit willen verdienen,
<lb n="22"/>und disem botten tuond ain erung, dann er sprach, er hett sust nichtzit
<lb n="23"/>by üch zuo schaffen. So wolt ichs ouch lenger nit anston lassen,
<lb n="24"/>sonder ye bericht werden, ob uch min vorgend gschrifft worden
<lb n="25"/>were oder nit. Datum <origDate when="1466-10-10">VIta post Dionisy anno etc. LXVIto</origDate>.
<lb n="26"/><persName ref="stadtasg-actors-676" role="issuer">Jörg Rem</persName>.
<pb facs="StadtASG_Missive_383_780.JPG" n="2"/>
<lb n="27"/>Dem fürnemen wisen <persName ref="stadtasg-actors-668" role="recipient">Johannes Uotz</persName>,
<lb n="28"/>stattschriber zuo <placeName ref="stadtasg-places-38">sant Gallen</placeName> minem
<lb n="29"/>lieben herren und gunner.
</p>
        </body>
    </text>
</TEI>